<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>agroanergos: Αύξηση στο επίδομα ανεργίας από τον ΟΑΕΔ</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>agroanergos: Αύξηση στο επίδομα ανεργίας από τον ΟΑΕΔ</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-02 05:45:45.0</pubDate>
							<eAddress>http://agroanergos.blogspot.com/2009/05/blog-post.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/13779.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Παρασκευή, 1 Μαΐου 2009</p>
			<p id="p2">Στα 454,25 ευρώ διαμορφώνεται από την 1η Μαΐου 2009 το μηνιαίο επίδομα ανεργίας του Οργανισμού Απασχόλησης Εργατικού Δυναμικού (ΟΑΕΔ).</p>
			<p id="p3">Επίσης παρέχεται πλέον σε όλες τις κατηγορίες ανέργων η προσαύξηση της τάξης του 10% επί του επιδόματος για κάθε προστατευόμενο μέλος του δικαιούχου ανέργου.</p>
			<p id="p4">Το ποσό του τακτικού μηνιαίου επιδόματος ανεργίας θα αναλογεί στο 25πλάσιο του 55% του κατώτατου ημερομισθίου, σύμφωνα με την Εθνική Γενική Συλλογική Σύμβαση Εργασίας (ΕΓΣΣΕ). Από την 1η Ιανουαρίου 2008 στο επίδομα ανεργίας χορηγούνται αυξήσεις αντίστοιχες με αυτές τις οποίες καθορίζει η ΕΓΣΣΕ.</p>
			<p id="p5">Θυμίζουμε ότι το επιδομα ανεργίας μέχρι τώρα ήταν 430,75 ευρώ.</p>
			<p id="p6">Φυσικά και θα αυξηθεί το επίδομα αφού μειώνονται συνεχώς οι επιδοτούμενοι άνεργοι...</p>
			<p id="p7">Έτσι όπως είναι τα πράγματα μετά από 6μηνη σύμβαση ΟΠΕΚΕΠΕ δεν επιδοτείται κανείς... εμένα αυτό μου συνέβη... αλλά γιατί να γίνεται λόγος για 6μηνες συμβάσεις ΟΠΕΚΕΠΕ;;; Μας ετοιμάζουν ωραιοτάτη σύμβαση έργου!</p>
			<p id="p8">Στα δικαιολογητικά για τον ΕΛΓΑ, επικυρωμένη φωτοτυπία πτυχίου και επικυρωμένη φωτοτυπία αντιγράφου πτυχίου, είναι το ίδιο;</p>
			<p id="p9">Είμαι νέα σε αυτά και δεν ξέρω αν έκανα λάθος. Κατέθεσα επικυρωμένη φωτοτυπία του πτυχίου (πρωτότυπο).</p>
			<p id="p10">Γίνεται δεκτή; Ευχαριστώ εκ των προτέρων και καλό μήνα σε όλους.</p>
			<p id="p11">Ξέρετε ότι την αύξηση του επιδόματος ανεργείας την πήραν όσοι πληρώνονται με το νέο σύστημα (τραπεζικού λογ/σμού) και όχι αυτοί που έχουν πάρει τις επιταγές με την έναρξη της επιδότησης τους? Δηλαδή εγώ που είμαι άνεργη εδώ και 6 μήνες δεν έχω ανάγκη έστω και αυτά τα 24 € επιπλέον το μήνα!!!!!!! Τι να πεις?</p>
			<p id="p12">Για μένα</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>