<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>e-Salary.gr</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>e-Salary.gr</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-27 11:11:26.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.e-salary.gr/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/16229.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Ολοκληρωμένη Διαχείριση Συλλογικών Συμβάσεων Εργασίας. Αυτόματη αναπροσαρμογή μισθών με βάση τις αλλαγές των Σ.Σ.Ε. Πλήρης διατήρηση ιστορικότητας, προβολή πινάκων ιστορικότητας συμβάσεων, προβολή κειμένων Σ.Σ.Ε.</p>
			<p id="p2">Αυτόματη και συνεχής ενημέρωση των νέων Συλλογικών Συμβάσεων Εργασίας και των πινάκων τους μέσα από το ίδιο το πρόγραμμα, με μόνη προϋπόθεση την ύπαρξη σύνδεσης internet.</p>
			<p id="p3">Αυτόματος υπολογισμός του νόμιμου μισθού για κάθε εργαζόμενο με κριτήρια τον βασικό μισθό, την προϋπηρεσία του και τα ειδικά επιδόματα που καθορίζονται από την οικεία Σ.Σ.Ε.</p>
			<p id="p4">Ανάλυση του υπολογιζόμενου μισθού και εμφάνιση των ποσών για κάθε επίδομα που επιλέχθηκε από τον χρήστη.</p>
			<p id="p5">Δυνατότητα παρακολούθησης διαχρονικά των υπολογισμών για κάθε Συλλογική Σύμβαση Εργασίας.</p>
			<p id="p6">Εύκολη αναζήτηση με βάση την Σ.Σ.Ε. ή την ειδικότητα για ενημέρωση του χρήστη.</p>
			<p id="p7">Ενσωμάτωση όλων των κειμένων των Σ.Σ.Ε. για δυνατότητα επιβεβαίωσης των μισθών από τον χρήστη.</p>
			<p id="p8">Επιπλέον των χαρακτηριστικών του e-salary - Πίνακες Σ.Σ.Ε. περιλαμβάνονται:</p>
			<p id="p9">Δυνατότητα αυτόματου μαζικού υπολογισμού για όλους τους εργαζομένους, όλων των εταιριών.</p>
			<p id="p10">Διαχείριση εταιριών και σύνδεση εταιριών με εργαζομένους.</p>
			<p id="p11">Σύνδεση Σ.Σ.Ε. με εργαζομένους και δυνατότητα αυτόματης ενημέρωσης των νόμιμων και βασικών μισθών σε κάθε αλλαγή επιδόματος και προϋπηρεσίας.</p>
			<p id="p12">Προβολή και εκτύπωση της ανάλυσης του μισθού (βασικός μισθός, επιδόματα και νόμιμος μισθός) των εργαζομένων και με δυνατότητα ιστορικότητας.</p>
			<p id="p13">Εκτύπωση και διαχείριση του εντύπου Επιθεώρησης Εργασίας "Πίνακας προσωπικού".</p>
			<p id="p14">Επιπλέον των χαρακτηριστικών του e-salary advanced - Διαχείριση Εργαζομένων. περιλαμβάνονται:</p>
			<p id="p15">Ενσωμάτωση του Ενιαίου Μισθολογίου του Δημοσίου Τομέα.</p>
			<p id="p16">Υπολογισμός βασικού μισθού και επιδομάτων για τους εργαζόμενους του Δημοσίου Τομέα.</p>
			<p id="p17">Ενσωμάτωση όλων των αλλαγών που προβλέπονται με τον Ν.3833/2010 και τον Ν.3842/2010 για μειώσεις επιδομάτων.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>