<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title> ΣΩΜΑΤΕΙΟ ΕΡΓΑΖΟΜΕΝΩΝ ΕΘΝΙΚΟΥ ΘΕΑΤΡΟΥ </title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title> ΣΩΜΑΤΕΙΟ ΕΡΓΑΖΟΜΕΝΩΝ ΕΘΝΙΚΟΥ ΘΕΑΤΡΟΥ </title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-14 01:34:24.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.seeth.net/index.php?p=2&amp;id=784</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>σωματείο</keyTerm>
					<keyTerm>εργαζομένων</keyTerm>
					<keyTerm>εθνικού</keyTerm>
					<keyTerm>θεάτρου</keyTerm>
					<keyTerm>ΣΩΜΑΤΕΙΟ ΕΡΓΑΖΟΜΕΝΩΝ</keyTerm>
					<keyTerm>ΕΘΝΙΚΟΥ</keyTerm>
					<keyTerm>ΘΕΑΤΡΟΥ</keyTerm>
					<keyTerm>ΕΘΝΙΚΌ</keyTerm>
					<keyTerm>ΘΕΑΤΡΟ</keyTerm>
					<keyTerm>εθνικό</keyTerm>
					<keyTerm>θέατρο</keyTerm>
					<keyTerm>seeth</keyTerm>
					<keyTerm>seeth.net</keyTerm>
					<keyTerm>ΣΕΕΘ</keyTerm>
					<keyTerm>σεεθ</keyTerm>
					<keyTerm>συνδικαλισμός</keyTerm>
					<keyTerm>κίνημα</keyTerm>
					<keyTerm>ΠΟΘΑ</keyTerm>
					<keyTerm>ΕΚΑ</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/17390.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">07/03/2010 00:02</p>
			<p id="p2">Με μια γρήγορη ματιά στο νομοσχέδιο, τα άρθρα που μας αφορούν:</p>
			<p id="p3">Σχέδιο Νόμου</p>
			<p id="p4">αντιμετώπιση της δημοσιονομικής κρίσης».</p>
			<p id="p5">εισοδηματική πολιτική έτους 2010</p>
			<p id="p6">.</p>
			<p id="p7">γενικά, καθώς και τα με οποιαδήποτε άλλη ονομασία οριζόμενα και από</p>
			<p id="p8">οποιαδήποτε γενική ή ειδική διάταξη ή ρήτρα ή όρο συλλογικής σύμβασης</p>
			<p id="p9">εργασίας, διαιτητική απόφαση ή με ατομική σύμβαση εργασίας ή συμφωνία</p>
			<p id="p10">προβλεπόμενα των εργαζομένων χωρίς εξαίρεση, σε Νομικά Πρόσωπα</p>
			<p id="p11">Ιδιωτικού Δικαίου (ΝΠΙΔ), που ανήκουν στο κράτος ή επιχορηγούνται τακτικά</p>
			<p id="p12">από τον κρατικό προϋπολογισμό ή είναι δημόσιες επιχειρήσεις κατά την</p>
			<p id="p13">έννοια των παραγράφων 1, 2 ή και 3 του άρθρου 1 του ν.3429/2005 (Α΄314),</p>
			<p id="p14">μειώνονται κατά ποσοστό επτά τοις εκατό (7%). Τα επιδόματα των</p>
			<p id="p15">Χριστουγέννων, Πάσχα και αδείας μειώνονται κατά τριάντα τοις εκατό (30%),</p>
			<p id="p16">αντίστοιχα. Από την μείωση του πρώτου εδαφίου της παραγράφου αυτής</p>
			<p id="p17">εξαιρούνται τα επιδόματα που συνδέονται με την οικογενειακή κατάσταση ή</p>
			<p id="p18">την υπηρεσιακή εξέλιξη, καθώς και τα συνδεόμενα με το ανθυγιεινό ή</p>
			<p id="p19">επικίνδυνο της εργασίας τους και το μεταπτυχιακό τίτλο σπουδών τους.</p>
			<p id="p20">.</p>
			<p id="p21">και αντιστοιχούν στο χρονικό διάστημα από 1.1.2010 μέχρι την εφαρμογή του</p>
			<p id="p22">νόμου αυτού παρακρατούνται από τη μισθοδοσία των επόμενων της ψήφισης</p>
			<p id="p23">του νόμου αυτού μηνών ως εξής:</p>
			<p id="p24">(α) για ποσά μέχρι εκατόν πενήντα ευρώ (€150) εφάπαξ,</p>
			<p id="p25">(β) για ποσά μέχρι τριακόσια ευρώ (€300) σε δύο μηνιαίες δόσεις,</p>
			<p id="p26">(γ) για ποσά μέχρι εξακόσια ευρώ (€600) σε τέσσερις μηνιαίες δόσεις,</p>
			<p id="p27">(δ) για ποσά μέχρι χίλια ευρώ (€1.000) σε έξι μηνιαίες δόσεις και</p>
			<p id="p28">(ε) για ποσά άνω των χιλίων ευρώ (€1.000) σε οκτώ μηνιαίες δόσεις.</p>
			<p id="p29">Άρθρο 2</p>
			<p id="p30">.</p>
			<p id="p31">ειδική διάταξη ή ρήτρα ή όρος συλλογικής σύμβασης εργασίας, διαιτητικής</p>
			<p id="p32">απόφασης ή ατομικής σύμβασης εργασίας ή συμφωνίας,</p>
			<p id="p33">που καθορίζει αποδοχές και πρόσθετες αμοιβές ή απολαβές που</p>
			<p id="p34">υπερβαίνουν το ανώτατο όριο που ορίζεται στις προηγούμενες παραγράφους.</p>
			<p id="p35">Αποδοχές, πρόσθετες αμοιβές ή απολαβές που υπερβαίνουν το ανώτατο</p>
			<p id="p36">όριο των διατάξεων του άρθρου αυτού αναπροσαρμόζονται αυτοδίκαια στο</p>
			<p id="p37">αντίστοιχο όριο.</p>
			<p id="p38">1. Από την έναρξη ισχύος του παρόντος και μέχρι 31.12.2010 απαγορεύεται η</p>
			<p id="p39">συνομολόγηση καθώς και η χορήγηση ή η καταβολή με οποιονδήποτε τρόπο και για οποιονδήποτε λόγο, αυξήσεων στις κάθε είδους, φύσεως και</p>
			<p id="p40">ονομασίας αποδοχές των λειτουργών, υπαλλήλων και εργαζομένων κατά την</p>
			<p id="p41">ίδια χρονική περίοδο και με οποιαδήποτε σχέση εργασίας στο Δημόσιο εν</p>
			<p id="p42">γένει, τα ΝΠΔΔ, τους ΟΤΑ καθώς και τα ΝΠΙΔ που ανήκουν στο κράτος ή</p>
			<p id="p43">επιχορηγούνται τακτικά από τον Κρατικό Προϋπολογισμό και στις δημόσιες</p>
			<p id="p44">επιχειρήσεις που υπάγονται στο πεδίο εφαρμογής των άρθρων 1 παρ. 5 και 2</p>
			<p id="p45">παρ. 2, πέραν των συνολικών αποδοχών που καταβάλλονται κατά τη</p>
			<p id="p46">δημοσίευση του παρόντος, όπως οι αποδοχές αυτές αναπροσαρμόζονται με</p>
			<p id="p47">την εφαρμογή των διατάξεων των άρθρων 1 και 2.</p>
			<p id="p48">2. Η απαγόρευση αυτή: (α) καλύπτει κάθε συνομολόγηση αυξήσεων που γίνεται</p>
			<p id="p49">με γενική ή ειδική διάταξη νόμου ή ρήτρα ή όρο συλλογικής σύμβασης</p>
			<p id="p50">εργασίας, διαιτητικής απόφασης, υπουργικής απόφασης ή οποιουδήποτε</p>
			<p id="p51">είδους διοικητικής πράξης κανονιστικού χαρακτήρα, ή με ατομική σύμβαση</p>
			<p id="p52">εργασίας ή συμφωνία, (β) ισχύει για όλους τους εργαζόμενους χωρίς</p>
			<p id="p53">εξαίρεση, στους φορείς της προηγούμενης παραγράφου, που συνδέονται είτε</p>
			<p id="p54">με σχέση δημοσίου δικαίου είτε με σύμβαση ή σχέση εργασίας ιδιωτικού</p>
			<p id="p55">δικαίου, (γ) καλύπτει κάθε είδους αύξηση στις αποδοχές των εργαζομένων,</p>
			<p id="p56">δηλαδή τους μισθούς, τα ημερομίσθια, τα ωρομίσθια, τα επιδόματα, τα</p>
			<p id="p57">βοηθήματα ή τις οποιεσδήποτε άλλες παροχές προς αυτούς (μπόνους κλπ.),</p>
			<p id="p58">κατά οποιονδήποτε τρόπο και με οποιαδήποτε μορφή ή ονομασία</p>
			<p id="p59">επιχειρείται, είτε με αύξηση υφιστάμενων είτε με θέσπιση ή συνομολόγηση</p>
			<p id="p60">νέων τέτοιων αποδοχών ή παροχών.</p>
			<p id="p61">3. Από τις ρυθμίσεις των προηγούμενων παραγράφων εξαιρούνται μόνο οι ήδη</p>
			<p id="p62">προβλεπόμενες από νόμο, κανονιστική πράξη, συλλογική σύμβαση εργασίας,</p>
			<p id="p63">διαιτητική απόφαση, καταστατικό ή κανονισμό εργασίας, αυξήσεις αποδοχών</p>
			<p id="p64">που συνδέονται με την οικογενειακή κατάσταση ή τη μισθολογική ή</p>
			<p id="p65">υπηρεσιακή εξέλιξη των προσώπων που αναφέρονται στην παράγραφο 1.</p>
			<p id="p66">Άρθρο 4</p>
			<p id="p67">Η κατά το έτος 2010 και εφεξής χρηματοδότηση των ασφαλιστικών ταμείων</p>
			<p id="p68">ΟΑΠ-ΔΕΗ και ΤΑΠ-ΟΤΕ που προβλέπεται στο άρθρο 34 του ν.2773/1999</p>
			<p id="p69">(Α΄286) και 26 του ν.2843/2000 (Α΄197) δεν επιτρέπεται να υπερβαίνει το</p>
			<p id="p70">προβλεπόμενο στον προϋπολογισμό του έτους 2010 ποσό, μειωμένο κατά</p>
			<p id="p71">ποσοστό δέκα τοις εκατό (10%).</p>
			<p id="p72">Τα διοικητικά συμβούλια των παραπάνω ασφαλιστικών ταμείων υποχρεούνται</p>
			<p id="p73">μέσα σε δεκαπέντε ημέρες από τη δημοσίευση του νόμου αυτού να προβούν</p>
			<p id="p74">με απόφασή τους που εγκρίνεται με κοινή απόφαση των Υπουργών Εργασίας</p>
			<p id="p75">και Κοινωνικής Ασφάλισης και Οικονομικών, σε αναπροσαρμογή των</p>
			<p id="p76">παροχών, ώστε να προκύπτει ισοσκελισμένος προϋπολογισμός.</p>
			<p id="p77">Αν τα Δ.Σ. δεν προβούν στην πιο πάνω ενέργεια, αναπροσαρμόζονται οι</p>
			<p id="p78">ασφαλιστικές παροχές των ταμείων αυτών με κοινή απόφαση των</p>
			<p id="p79">Υπουργών Εργασίας και Κοινωνικής Ασφάλισης και Οικονομικών.</p>
			<p id="p80">.</p>
			<p id="p81">αντικαθίσταται ως εξής :</p>
			<p id="p82">δεν μπορεί να υπερβαίνουν τις σαράντα (40) ώρες μηνιαίως ανά</p>
			<p id="p83">υπάλληλο».</p>
			<p id="p84">1. Κατά τη διάρκεια του έτους 2010 δεν χορηγούνται εγκρίσεις της Τριμελούς</p>
			<p id="p85">Επιτροπής της παρ.1 του άρθρου 2 της ΠΥΣ 33/2006 (Α΄280) όπως ισχύει,</p>
			<p id="p86">για την πλήρωση κενών οργανικών θέσεων ή προσλήψεων προσωπικού με</p>
			<p id="p87">σχέση εργασίας ιδιωτικού δικαίου αορίστου χρόνου στους φορείς του άρθρου</p>
			<p id="p88">1 παρ. 1 του ν.3812/2009 (Α΄ 234). Για το ίδιο έτος αναστέλλονται οι</p>
			<p id="p89">προσλήψεις και διορισμοί του ανωτέρω προσωπικού των φορέων αυτών.</p>
			<p id="p90">Εξαιρούνται οι τομείς: α) υγείας, προκειμένου για ιατρικό και νοσηλευτικό</p>
			<p id="p91">προσωπικό, β) παιδείας, προκειμένου για εκπαιδευτικό προσωπικό, γ)</p>
			<p id="p92">ασφάλειας, προκειμένου για ένστολο προσωπικό, καθώς και δ) ο</p>
			<p id="p93">υποχρεωτικός διορισμός των αποφοίτων της Σχολής Δημόσιας Διοίκησης και</p>
			<p id="p94">της Σχολής Τοπικής Αυτοδιοίκησης. Ομοίως εξαιρείται το προσωπικό που</p>
			<p id="p95">προβλέπεται στις περιπτ. β) έως και κ) της παρ. 1 του άρθρου 4 της ΠΥΣ</p>
			<p id="p96">33/2006.</p>
			<p id="p97">των φορέων για τους οποίους έχουν εκδοθεί οριστικά αποτελέσματα μέχρι</p>
			<p id="p98">την 31.12.2009, διορίζονται σταδιακά, βάσει σειράς επιτυχίας, με έναρξη το β΄</p>
			<p id="p99">εξάμηνο του έτους 2010 για όσους εξαιρούνται από την αναστολή της</p>
			<p id="p100">προηγούμενης παραγράφου και ο διορισμός όλων όσων περιλαμβάνονται</p>
			<p id="p101">στους οριστικούς πίνακες ολοκληρώνεται μέχρι την 31.12.2012.</p>
			<p id="p102">.</p>
			<p id="p103">ειδικός φόρος σε είδη πολυτελείας</p>
			<p id="p104">Άρθρο 12</p>
			<p id="p105">Φόρου Προστιθέμενης Αξίας, ο οποίος κυρώθηκε με το ν. 2859/2000 (Α΄248),</p>
			<p id="p106">όπως τροποποιήθηκε και ισχύει, αντικαθίστανται ως εξής:</p>
			<p id="p107">«Ο συντελεστής του φόρου προστιθέμενης αξίας ορίζεται σε είκοσι ένα</p>
			<p id="p108">τοις εκατό (21%) στη φορολογητέα αξία.</p>
			<p id="p109">Κατ’ εξαίρεση, για τα αγαθά και τις υπηρεσίες που περιλαμβάνονται στο</p>
			<p id="p110">Παράρτημα ΙΙΙ του παρόντος, ο συντελεστής του φόρου ορίζεται σε δέκα</p>
			<p id="p111">τοις εκατό (10%)».</p>
			<p id="p112">1. Οι διατάξεις του δεύτερου εδαφίου της παραγράφου 1 του άρθρου 97 του ν.</p>
			<p id="p113">2960/2001 (Α΄ 265), όπως τροποποιήθηκε και ισχύει, αντικαθίστανται ως</p>
			<p id="p114">ακολούθως:</p>
			<p id="p115">(Ε.Φ.Κ.) ορίζεται σε ποσοστό 65% με ελάχιστο ποσό είσπραξης τα 78</p>
			<p id="p116">ευρώ ανά 1.000 τσιγάρα.»</p>
			<p id="p117">1. Η παράγραφος 2 του άρθρου 81 του Ν. 2960/2001 (Α' 265) όπως τροποποιήθηκε και</p>
			<p id="p118">ισχύει αντικαθίσταται ως εξής:</p>
			<p id="p119">«2.0 συντελεστής του ειδικού φόρου κατανάλωσης αιθυλικής αλκοόλης καθορίζεται σε χίλια οκτακόσια ογδόντα τέσσερα (1.884) ευρώ ανά εκατόλιτρο άνυδρης αιθυλικής αλκοόλης».</p>
			<p id="p120">2. Οι διατάξεις του πρώτου και δεύτερου εδαφίου της παραγράφου 3 του άρθρου 81, όπως τροποποιήθηκαν και ισχύουν, αντικαθίστανται ως εξής:</p>
			<p id="p121">«Εφαρμόζεται μειωμένος κατά πενήντα τοις εκατό (50%) ο συντελεστής ειδικού φόρου κατανάλωσης αιθυλικής αλκοόλης έναντι του ισχύοντος κανονικού συντελεστή για την αιθυλική αλ¬κοόλη που προορίζεται για την παρασκευή ούζου ή που περιέχεται στο τσίπουρο και την τσικουδιά. Ο μειωμένος αυτός συντελεστής καθορίζεται σε εννιακόσια σαράντα δύο (942) ευρώ ανά εκατόλιτρο άνυδρης αιθυλικής αλκοόλης».</p>
			<p id="p122">3. Οι διατάξεις της παραγράφου 2 του άρθρου</p>
			<p id="p123">87, του Ν. 2960/2001, όπως τροποποιήθηκε και</p>
			<p id="p124">ισχύει, αντικαθίστανται ως εξής:</p>
			<p id="p125">«2. Ο φόρος αυτός ορίζεται σε ένα ευρώ και ενενήντα έξι λεπτά (1,96) ανά βαθμό ΡΙΑΤΟ κα¬τά όγκο και εκατόλιτρο μπίρας».</p>
			<p id="p126">4. Οι διατάξεις του προτελευταίου εδαφίου της παραγράφου 3 του άρθρου 87 του Ν. 2960/2001 όπως τροποποιήθηκε και ισχύει αντικαθίστανται ως εξής: «Ο μειωμένος αυτός συντελεστής καθορί¬ζεται σε ενενήντα οκτώ λεπτά (0,98) ευρώ ανά βαθμό ΡΙΑΤΟ κατά όγκο και εκατόλιτρο μπίρας».</p>
			<p id="p127">5. Το άρθρο 89 του Ν. 2960/2001 όπως τρο-ποποιήθηκε και ισχύει αντικαθίστανται ως εξής:</p>
			<p id="p128">«Αρθρο 89 Συντελεστές Ειδικού Φόρου Κατανάλωσης Ο συντελεστής του ειδικού φόρου κατανάλωσης που επιβάλλεται στα προϊόντα του προηγούμενου άρθρου ορίζεται σε εβδομήντα οκτώ (78) ευρώ ανά εκατόλιτρο τελικού προϊόντος, με εξαίρεση τα προϊόντα που ορίζονται στις παραγράφους 6 και 7 του σημείου Β του παραρτήματος III του κανονισμού (Ε.Κ.) της Επιτροπής 606/2009 (ΕΕ1193/24.7.2009) για τα οποία ο συντελεστής ορίζεται σε τριάντα εννέα (39) ευρώ ανά εκατόλιτρο τελικού ποοϊόντος.</p>
			<p id="p129">Αρθρο 20</p>
			<p id="p130">2. Η ισχύς των διατάξεων των άρθρων 2,5 και 6 αρχίζει από 1.3.2010.</p>
			<p id="p131">3. Η ισχύς των διατάξεων των άρθρων 12 έως και 17 αρχίζει από 4.3.2010 με εξαίρεση την περίπτωση κα) του πίνακα της παρ.1 του άρθρου 15, η ισχύς του οποίου αρχίζει από 2.5.2010.</p>
			<p id="p132">4. Η ισχύς των λοιπών διατάξεων του νόμου αυτού αρχίζει από τη δημοσίευση του στην Εφημερίδα της Κυβερνήσεως."</p>
			<p id="p133">Όλο το νομοσχέδιο βρίσκεται εδω</p>
			<p id="p134">TVXS.gr</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>