<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Μη χορήγηση αδείας- Άκυρη η μεταφορά σε επόμενα έτη - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Μη χορήγηση αδείας- Άκυρη η μεταφορά σε επόμενα έτη - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 17:23:21.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.taxheaven.gr/acforum/index.php?showtopic=40984</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Μη</keyTerm>
					<keyTerm>χορήγηση</keyTerm>
					<keyTerm>αδείας-</keyTerm>
					<keyTerm>Άκυρη</keyTerm>
					<keyTerm>μεταφορά</keyTerm>
					<keyTerm>σε</keyTerm>
					<keyTerm>επόμενα</keyTerm>
					<keyTerm>έτη</keyTerm>
					<keyTerm>ΑΠ</keyTerm>
					<keyTerm>1234/2003</keyTerm>
					<keyTerm>τμΒ΄Αδεια</keyTerm>
					<keyTerm>αναψυχής</keyTerm>
					<keyTerm>ημερών</keyTerm>
					<keyTerm>αδείας</keyTerm>
					<keyTerm>που</keyTerm>
					<keyTerm>δεν</keyTerm>
					<keyTerm>χορηγήθηκαν</keyTerm>
					<keyTerm>στον</keyTerm>
					<keyTerm>εργαζόμενο</keyTerm>
					<keyTerm>έστω</keyTerm>
					<keyTerm>και</keyTerm>
					<keyTerm>με</keyTerm>
					<keyTerm>την</keyTerm>
					<keyTerm>συναίνεσή</keyTerm>
					<keyTerm>του</keyTerm>
					<keyTerm>στο</keyTerm>
					<keyTerm>επόμενο</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/29.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων: Μη χορήγηση αδείας- Άκυρη η μεταφορά σε επόμενα έτη - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</p>
			<p id="p2">Οι προτάσεις σας μπορούν να υποβληθούν εδώ.</p>
			<p id="p3">Σελίδα 1 από 1</p>
			<p id="p4">1 ψήφοι</p>
			<p id="p5">Α.Π. 1234/2003 τμ.Β΄.</p>
			<p id="p6">Αδεια αναψυχής.</p>
			<p id="p7">Η μεταφορά ημερών αδείας που δεν χορηγήθηκαν στον εργαζόμενο, έστω και με την συναίνεσή του, στο επόμενο ή σε μεθεπόμενα έτη είναι ανίσχυρη (άκυρη) και ο εργοδότης ο οποίος υπαιτίως δεν χορήγησε πλήρη την κανονική άδεια στον εργαζόμενό του κατά την διάρκεια του έτους που αυτή αφορά, είναι υποχρεωμένος να καταβάλει τις αντίστοιχες προς τις ημέρες μη χορηγηθείσας αδείας αποδοχές προσαυξημένες κατά 100%, μη δυνάμενος να εκπληρώσει την ανωτέρω υποχρέωσή του με την χορήγηση στον εργαζόμενο του των ανωτέρω ημερών αδείας και τον συμψηφισμό αυτών προς το σύνολο των συσσωρευμένων ημερών μη χορηγηθείσας αδείας προηγούμενων ετών.</p>
			<p id="p8">Πηγή: Επιθεώρηση Ασφαλιστικού και Εργατικού Δικαίου, 2005 σελ.19.</p>
			<p id="p9">doctor</p>
			<p id="p10">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p11">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p12">Καταχωρήθηκε 24 Σεπτέμβριος 2008 - 08:53 πμ</p>
			<p id="p13">Καλημέρα σας. Θα ήθελα να κάνω μια ερώτηση πάνω στο θέμα. Σε περίπτωση ελέγχου από ικα ή επιθεώρηση εργασίας τι πρόστιμο υπάρχει για την εταιρεία αν υπάρχει. Ρωτάω γιατί πολλοί εργαζόμενοι μεταφέρουν ημέρες αδείας σε επόμενο έτος. Όσο και αν φαίνεται περίεργο τους κυνηγάμε για να πάρουν τις ημέρες τους. Ευχαριστώ προκαταβολικά.</p>
			<p id="p14">There was never any good old days, They are today, they are tomorrow, It's a stupid thing we say, Cursing tomorrow with sorrow</p>
			<p id="p15">0</p>
			<p id="p16">Εργατικά, Νόμος - Π.Δ., 02/09/1998, 16/Ν.2639/1998</p>
			<p id="p17">Άρθρο 16</p>
			<p id="p18">Διοικητικές κυρώσεις</p>
			<p id="p19">1. Στον εργοδότη που παραβαίνει τις διατάξεις της εργατικής νομοθεσίας επιβάλλεται με αιτιολογημένη πράξη του αρμόδιου Επιθεωρητή Εργασίας και ύστερα από πρόσκλησή του για παροχή εξηγήσεων:</p>
			<p id="p20">α.(1) Πρόστιμο για καθεμία παράβαση, από χίλια (1.000) ευρώ μέχρι τριάντα χιλιάδες (30.000) ευρώ.</p>
			<p id="p21">β. Προσωρινή διακοπή της λειτουργίας συγκεκριμένης παραγωγικής διαδικασίας ή τμήματος ή τμημάτων ή του συνόλου της επιχείρησης ή εκμετάλλευσης για χρονικό διάστημα μέχρι τριών (3) ημερών. Επίσης, με απόφαση του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων μπορεί, ύστερα από αιτιολογημένη εισήγηση του αρμόδιου Επιθεωρητή Εργασίας, να επιβληθεί στον εργοδότη προσωρινή διακοπή της λειτουργίας για διάστημα μεγαλύτερο από τρεις (3) ημέρες ή και οριστική διακοπή της λειτουργίας συγκεκριμένης παραγωγικής διαδικασίας ή τμήματος ή τμημάτων ή του συνόλου της επιχείρησης ή εκμετάλλευσης.</p>
			<p id="p22">0</p>
			<p id="p23">Ευχαριστώ πολύ για την απάντηση.</p>
			<p id="p24">There was never any good old days, They are today, they are tomorrow, It's a stupid thing we say, Cursing tomorrow with sorrow</p>
			<p id="p25">0</p>
			<p id="p26">Καταχωρήθηκε 26 Σεπτέμβριος 2008 - 02:13 μμ</p>
			<p id="p27">Αν τώρα ας πούμε στο 2007 δεν έχουν υπολογιστεί άδεια αποζημίωσης (δεν έχει ασφαλιστικές κρατήσεις αλλά παρακράτηση φόρου) λόγω λήξης σύμβασης ορισμένου χρόνου αλλά έχει υπολογιστή το επίδομα αδείας τι κυρώσεις μπορούν να προκύψουν και πως μπορεί να διορθωθεί το λάθος.</p>
			<p id="p28">0</p>
			<p id="p29">QUOTE(lena_X_gr @ Sep 26 2008, 03:13 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p30">Αν τώρα ας πούμε στο 2007 δεν έχουν υπολογιστεί άδεια αποζημίωσης (δεν έχει ασφαλιστικές κρατήσεις αλλά παρακράτηση φόρου) λόγω λήξης σύμβασης ορισμένου χρόνου αλλά έχει υπολογιστή το επίδομα αδείας τι κυρώσεις μπορούν να προκύψουν και πως μπορεί να διορθωθεί το λάθος.</p>
			<p id="p31">Εννοείτε ότι ο εργαζόμενος σας ζητά ένα χρόνο μετά τα χρήματα της αποζημίωσης μη ληφθείσας αδείας; Αν ναι, τότε κάντε μια εγγραφή αναδρομικά προηγούμενης χρήσης (με εισφορές και ΦΜΥ 20%).</p>
			<p id="p32">doctor</p>
			<p id="p33">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p34">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p35">QUOTE(milaber @ Sep 24 2008, 09:53 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p36">Καλημέρα σας. Θα ήθελα να κάνω μια ερώτηση πάνω στο θέμα. Σε περίπτωση ελέγχου από ικα ή επιθεώρηση εργασίας τι πρόστιμο υπάρχει για την εταιρεία αν υπάρχει. Ρωτάω γιατί πολλοί εργαζόμενοι μεταφέρουν ημέρες αδείας σε επόμενο έτος. Όσο και αν φαίνεται περίεργο τους κυνηγάμε για να πάρουν τις ημέρες τους. Ευχαριστώ προκαταβολικά.</p>
			<p id="p37">Στο βιβλίο αδειών βάλτε τους να υπογράψουν ότι τις έλαβαν συγκεντρωτικά εντός του έτους, αλλιώς θα έχετε πρόβλημα...</p>
			<p id="p38">Δημοκρατία είναι 4 λύκοι και 1 πρόβατο να ψηφίζουν για φαγητό!</p>
			<p id="p39">Παρακαλείσθε όπως ... τηρείτε τας αποστάσεις μεταξύ σας ...διότι δημιουργούνται κηλίδες...!!!</p>
			<p id="p40">Έτσι απλά, "οι πολίτες πληρώνουν φόρους και περιμένουν ως αντάλλαγμα δημόσια αγαθά και υπηρεσίες. Από την στιγμή που το επίπεδο των παρεχόμενων αγαθών/υπηρεσιών δεν αντιστοιχεί στους φόρους που καταβάλλουν, έχουν κάθε ηθικό δικαίωμα (για να μην πω υποχρέωση) να προσπαθήσουν να σπάσουν το 'συμβόλαιο' και να φοροδιαφύγουν."</p>
			<p id="p41">0</p>
			<p id="p42">0 μέλη, 2 επισκέπτες, 0 ανώνυμοι χρήστες</p>
			<p id="p43">Delete Post</p>
			<p id="p44">Reason:</p>
			<p id="p45">Θέματα και γλώσσα</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>