<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Προυποθεσεις μετατροπής πλήρους σε μερικη, χωρις τη θεληση του εργαζομένου. - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων - Σελίδα 2</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Προυποθεσεις μετατροπής πλήρους σε μερικη, χωρις τη θεληση του εργαζομένου. - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων - Σελίδα 2</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 19:23:17.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.taxheaven.gr/acforum/index.php?s=85b386b3ce67747d9126521396caa36e&amp;showtopic=74073&amp;st=20</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/6392.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων: Προυποθεσεις μετατροπής πλήρους σε μερικη, χωρις τη θεληση του εργαζομένου. - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</p>
			<p id="p2">Οι προτάσεις σας μπορούν να υποβληθούν εδώ.</p>
			<p id="p3">(2 Σελίδες)</p>
			<p id="p4">Καταχωρήθηκε 16 Ιούνιος 2010 - 09:06 πμ</p>
			<p id="p5">Θανάση, όπως και να'χει πρέπει να προηγηθεί διαβούλευση και να γίνουν τα πάντα εγγράφως. Ο νόμος είναι σαφής όπως γράφει ο Νίκος και όντως έχει εφαρμοστεί. Το κακό είναι ότι οι της επιθεώρησης είναι στον κόσμο τους και αδυνατούν να κατανοήσουν κάποια πράγματα.</p>
			<p id="p6">Το πρόβλημα βρίσκεται στο αν θέλεις κατά τη διάρκεια του εξαμήνου αυτού να απολύσεις κάποιον. Εκεί, τι γίνεται; Μπορεί να ισχυριστεί ο εργαζόμενος ότι έκανες κατάχρηση του νόμου και επωφελήθηκες από τις χαμηλότερες αποδοχές του εξαμήνου για να κάνεις "εκκαθάριση". Εκεί χρειάζεται προσοχή, ειδικά αν οι αποδοχές μειώνονται σημαντικά.</p>
			<p id="p7">doctor</p>
			<p id="p8">Υ.Γ. κύριε Παναγόπουλε ο εργοδότης σας απλώς δεν θέλει να σας πληρώνει με την ΣΣΕ που πρέπει. Είτε συνεχίζετε και εργάζεστε με λιγότερα χρήματα από τα νόμιμα, είτε κάνετε καταγγελία στην επιθεώρηση εργασίας, είτε τέλος αποχωρείτε. Διαλέγετε και παίρνετε. Να ξέρετε μόνο ότι κάθε απαίτηση του εργαζόμενου από τον εργοδότη υπόκειται σε πενταετή παραγραφή, άρα μπορείτε οποτεδήποτε (εντός της προαναφερθείσας προθεσμίας) να διεκδικήσετε αυτά τα χρήματα αρκεί να μπορέσετε να αποδείξετε ότι δεν ήστασταν υπάλληλος γραφείου.</p>
			<p id="p9">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p10">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p11">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p12">Λοιπόν:</p>
			<p id="p13">Το πόσα λεφτα θα παιρνεις εξαρταται απο το ειδος της δουλιάς που κάνεις και όχι από την "ονομασία"που θα σου δώσει ο εργοδότης σου ή το πώς σε εχει γραμμένο στις καταστασεις της Επιθεώρησης.</p>
			<p id="p14">Το ζήτημα ειναι : Εργαζεσαι πράγματι ως Τεχνικος - Ηλεκτρονικος Hardware?? Αν ναι τοτε πρέπει να πάρεις τα επί πλέον €. Αν όχι, τοτε καλώς αρνούνται.</p>
			<p id="p15">Πάντως αν εργαζεσαι πράγματι έτσι και αρνούνται να σε πληρωσουν παραπάνω, πρόσεχε γιατι εξω κάνει κρύο..</p>
			<p id="p16">Γενικά μην ζητησεις τιποτα απο τον εργοδότη σου αν δεν ρωτησεις..Εδω μέσα ξέρουν καλό εργατικο..</p>
			<p id="p17">0</p>
			<p id="p18">Apostolis Panagopoulos, κατά 16 Ιούνιος 2010 - 08:27 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p19">Καλημερα, ειμαι νεος στον εργασιακο χωρο, θελω να κανω καποιες ερωτησεις και μαλλον εδω μπορω.</p>
			<p id="p20">Εχω τελειωσει ΤΕΙ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΚΗΣ ΚΑΙ ΕΠΙΚΟΙΝΩΝΙΩΝ, δουλευω σε μια ετερια πλιροφορικης και με δηλωνουν σαν υπαλληλο γραφειου με καθαρα 699,64€.</p>
			<p id="p21">Ρωτησα να γινει αλλαγη στην συμβαση και να γινει Τεχνικος - Ηλεκτρονικος Hardware, μου ειπαν οτι δεν γινεται γιατι θα πληρωνουν 230 παραπανω κρατησεις.</p>
			<p id="p22">Δεν τους ζητησα αυξηση μισθου, απλα αλλαγη συμβασης, Ισχυει κατι τετοιο?</p>
			<p id="p23">Ευχαριστω, και συγνωμη αν δεν ειμαι στο σωστο τοπικ</p>
			<p id="p24">Μιλάμε καμιά σχέση με το θέμα και κακώς σου απαντάμε..</p>
			<p id="p25">Πάντως ..</p>
			<p id="p26">Τα νούμερα που μας λες είναι από την σύμβαση Εμπορίου ενώ οι εταιρείες πληροφορικής υπογράφουν την σύμβαση Παροχής Υπηρεσιών ..</p>
			<p id="p27">Τες πα.. και οι δύο περιλαμβάνουν επίδομα πτυχίου ΤΕΙ (108,28 ή 106,27 μικτά αντίστοιχα).. το οποίο δεν σου δίνουν απ'ότι καταλαβαίνω..</p>
			<p id="p28">Περαιτέρω .. υπάρχει πιθανότητα να υπάγεσαι στην σύμβαση ηλεκτρονικών ΤΕΙ.. που προβλέπει και άλλα πράγματα..</p>
			<p id="p29">Γι'αυτό θα σου πρότεινα μια βόλτα στην Επιθεώρηση εργασίας .. όχι για καταγγελία αλλά για ενημέρωση.. και μετά αποφασίζεις τι θα κάνεις..</p>
			<p id="p30">Bρε μπαγάσα! Περνάς καλά εκεί πάνω</p>
			<p id="p31">κάνε πάσα και μια ματιά και χάμω</p>
			<p id="p32">'κει που κοιμάσαι και αρμενίζεις</p>
			<p id="p33">ξάφνου αστράφτεις και μπουμπουνίζεις</p>
			<p id="p34">μην θαρρείς πως με ταράζεις</p>
			<p id="p35">Ο,τι δεν ξέρεις ο ίδιος/ καθόλου δεν το ξέρεις/ Έλεγξε το λογαριασμό/ Εσύ θα τον πληρώσεις/</p>
			<p id="p36">Ψάξε με τα δάχτυλα κάθε σημάδι/Ρώτα: πώς βρέθηκε αυτό εδώ/Εσύ να πάρεις πρέπει την εξουσία."</p>
			<p id="p37">"Εγκώμιο για τη μάθηση" Μπέρτολτ Μπρεχτ</p>
			<p id="p38">0</p>
			<p id="p39">SOULIS, κατά 16 Ιούνιος 2010 - 09:26 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p40">Μιλάμε καμιά σχέση με το θέμα και κακώς σου απαντάμε..</p>
			<p id="p41">Πάντως ..</p>
			<p id="p42">Τα νούμερα που μας λες είναι από την σύμβαση Εμπορίου ενώ οι εταιρείες πληροφορικής υπογράφουν την σύμβαση Παροχής Υπηρεσιών ..</p>
			<p id="p43">Τες πα.. και οι δύο περιλαμβάνουν επίδομα πτυχίου ΤΕΙ (108,28 ή 106,27 μικτά αντίστοιχα).. το οποίο δεν σου δίνουν απ'ότι καταλαβαίνω..</p>
			<p id="p44">Περαιτέρω .. υπάρχει πιθανότητα να υπάγεσαι στην σύμβαση ηλεκτρονικών ΤΕΙ.. που προβλέπει και άλλα πράγματα..</p>
			<p id="p45">Γι'αυτό θα σου πρότεινα μια βόλτα στην Επιθεώρηση εργασίας .. όχι για καταγγελία αλλά για ενημέρωση.. και μετά αποφασίζεις τι θα κάνεις..</p>
			<p id="p46">ΔΕΝ ΔΟΥΛΕΥΩ ΣΑΝ ΤΕΧΝΙΚΟΣ - ΗΛΕΚΤΡΟΝΙΚΟΣ HARDWARE ΑΛΛΑ ΣΑΝ ACCOUNT MANAGER (ΠΩΛΗΤΗΣ) ΣΤΟ ΤΜΗΜΑ ΠΩΛΗΣΕΩΝ, Η ΣΥΝΑΔΕΛΦΟΣ ΜΟΥ ΠΟΥ ΕΙΝΑΙ ΑΠΟ ΤΗΝ ΙΔΙΑ ΣΧΟΛΗ ΤΗΝ ΔΗΛΩΝΟΥΝ ΣΑΝ ΤΕΧΝΙΚΟΣ - ΗΛΕΚΤΡΟΝΙΚΟΣ HARDWARΕ. ΑΠΛΑ ΗΘΕΛΑ ΝΑ ΞΕΡΩ ΠΟΣΕΣ ΕΙΝΑΙ ΟΙ ΕΙΣΦΟΡΕΣ - ΚΡΑΤΗΣΕΙΣ ΤΟΥ ΕΡΓΟΔΟΤΗ ΑΝ ΜΕ ΔΗΛΏΣΕΙ ΣΑΝ ΠΩΛΗΤΗ ΠΤΥΧΙΟΥΧΟ ΤΕΙ Ή ΣΑΝ ΤΕΧΝΙΚΟΣ - ΗΛΕΚΤΡΟΝΙΚΟΣ HARDWARE ΑΠΟ ΤΕΙ</p>
			<p id="p47">0</p>
			<p id="p48">ΤΕΟ70, κατά 15 Ιούνιος 2010 - 08:11 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p49">ΝΟΜΟΣ ΥΠ' ΑΡΙΘΜ. 3846/2010 Εγγυήσεις για την εργασιακή ασφάλεια και άλλες διατάξεις</p>
			<p id="p50">Αρθρο 2 Μερικη Απασχοληση</p>
			<p id="p51">3. Κατά την κατάρτιση της σύμβασης εργασίας ή κατά τη διάρκειά της ο εργοδότης και ο μισθωτός μπορούν με έγγραφη ατομική σύμβαση να συμφωνήσουν κάθε μορφή απασχόλησης εκ περιτροπής.</p>
			<p id="p52">Εκ περιτροπής απασχόληση θεωρείται η απασχόληση κατά λιγότερες ημέρες την εβδομάδα ή κατά λιγότερες εβδομάδες το μήνα ή κατά λιγότερους μήνες το έτος ή και συνδυασμός αυτών κατά πλήρες ημερήσιο ωράριο εργασίας.</p>
			<p id="p53">Η παρεχόμενη από το άρθρο αυτό προστασία καλύπτει και τους απασχολούμενους με βάση τις συμφωνίες του προηγούμενου εδαφίου.</p>
			<p id="p54">Αν περιοριστούν οι δραστηριότητές του, ο εργοδότης μπορεί, αντί καταγγελίας της σύμβασης εργασίας, να επιβάλει σύστημα εκ περιτροπής απασχόλησης στην επι- χείρησή του, η διάρκεια της οποίας δεν επιτρέπεται να υπερβαίνει τους έξι (6) μήνες στο ίδιο ημερολογιακό έτος,</p>
			<p id="p55">μόνο εφόσον προηγουμένως προβεί σε ενημέρωση και διαβούλευση με τους νόμιμους εκπροσώπους των εργαζομένων, σύμφωνα με τις διατάξεις του π.δ. 240/2006 (ΦΕΚ252 Α ) και του ν. 1767/1988 (ΦΕΚ63 Α ).</p>
			<p id="p56">Οι συμφωνίες ή οι αποφάσεις της παραγράφου αυτής γνωστοποιούνται μέσα σε οκτώ (8) ημέρες από την κατάρτιση ή τη λήψη τους στην οικεία Επιθεώρηση Εργασίας.</p>
			<p id="p57">4. Ως εκπρόσωποι των εργαζομένων, για την εφαρμογή της προηγούμενης παραγράφου ορίζονται κατά την εξής σειρά προτεραιότητας:</p>
			<p id="p58">α) οι εκπρόσωποι από την πλέον αντιπροσωπευτική συνδικαλιστική οργάνωση της επιχείρησης ή της εκμετάλλευσης, η οποία καλύπτει κατά το καταστατικό της εργαζόμενους, ανεξάρτητα από την κατηγορία, τη θέση ή την ειδικότητά τους,</p>
			<p id="p59">β) οι εκπρόσωποι των υφιστάμενων συνδικαλιστικών οργανώσεων της επιχείρησης ή της εκμετάλλευσης,</p>
			<p id="p60">γ) το συμβούλιο εργαζομένων,</p>
			<p id="p61">δ) εάν ελλείπουν συνδικαλιστικές οργανώσεις και συμβούλιο εργαζομένων, η ενημέρωση και διαβούλευση γίνεται με το σύνολο των εργαζομένων. Η ενημέρωση μπορεί να γίνει με εφάπαξ ανακοίνωση σε εμφανές και προσιτό σημείο της επιχείρησης. Η διαβούλευση πραγματοποιείται σε τόπο και χρόνο που ορίζει ο εργοδότης.</p>
			<p id="p62">5. Οι έγγραφες ατομικές συμβάσεις των προηγούμενων παραγράφων πρέπει να περιλαμβάνουν: α) τα στοιχεία ταυτότητας των συμβαλλομένων, β) τον τόπο παροχής της εργασίας, την έδρα της επιχείρησης ή τη διεύθυνση του εργοδότη, γ) το χρόνο της απασχόλησης, τον τρόπο κατανομής και τις περιόδους εργασίας, δ) τον τρόπο αμοιβής και ε) τους τυχόν όρους τροποποίησης της σύμβασης.</p>
			<p id="p63">Σε εποχικές ξενοδοχειακές και επισιτιστικές επιχειρήσεις οι έγγραφες ατομικές συμβάσεις, κατά την παράγραφο 1 του παρόντος, γίνονται για ημερήσια ή εβδομαδιαία περίοδο εργασίας.</p>
			<p id="p64">6. Σε κάθε περίπτωση, η απασχόληση κατά την Κυριακή ή άλλη ημέρα αργίας, ως και η νυκτερινή εργασία συνεπάγεται την καταβολή της νόμιμης προσαύξησης.</p>
			<p id="p65">7. Αν η μερική απασχόληση έχει καθοριστεί με ημερήσιο ωράριο μικρότερης διάρκειας από το κανονικό, η παροχή της συμφωνημένης εργασίας των μερικώς απασχολούμενων πρέπει να είναι συνεχόμενη και να παρέχεται μία φορά την ημέρα.</p>
			<p id="p66">Η διάταξη του προηγούμενου εδαφίου δεν εφαρμόζεται στους οδηγούς αυτοκινήτων μεταφοράς μαθητών, νηπίων και βρεφών και στους συνοδούς αυτών που εργάζονται στα ιδιωτικά εκπαιδευτήρια, στους παιδικούς και βρεφονηπιακούς σταθμούς και στα νηπιαγωγεία, καθώς και στους καθηγητές που εργάζονται στα φροντιστήρια ξένων γλωσσών και μέσης εκπαίδευσης.</p>
			<p id="p67">8. Καταγγελία της σύμβασης εργασίας λόγω μη αποδοχής από τον μισθωτό εργοδοτικής πρότασης για μερική απασχόληση είναι άκυρη.</p>
			<p id="p68">9. Οι αποδοχές των εργαζομένων με σύμβαση ή σχέση εργασίας μερικής απασχόλησης υπολογίζονται όπως και οι αποδοχές του συγκρίσιμου εργαζόμενου και αντιστοιχούν στις ώρες εργασίας της μερικής απασχόλησης. Εφόσον το ωράριο απασχόλησής τους είναι μικρότερο των τεσσάρων (4) ωρών ημερησίως, οι αποδοχές των μερικώς απασχολουμένων μισθωτών προσαυξάνονται κατά επτάμισι τοις εκατό (7,5%).</p>
			<p id="p69">10. Οι μερικώς απασχολούμενοι μισθωτοί έχουν δικαίωμα ετήσιας άδειας με αποδοχές και επίδομα αδείας, με βάση τις αποδοχές που θα ελάμβαναν εάν εργάζονταν κατά το χρόνο της αδείας τους, για τη διάρκεια της οποίας εφαρμόζονται αναλόγως οι διατάξεις των παραγράφων 1 και 2 του άρθρου 2 του α.ν.539/1945, όπως ισχύει.</p>
			<p id="p70">Η ερμηνεια που δινω εγω:</p>
			<p id="p71">(δωστε προσοχη στα σημεια που εχω επισημανει στο κειμενο του νομου)</p>
			<p id="p72">O εργοδοτης επικαλειται τους σοβαρους λογους που προβλεπει το αρθρο 3 και αποφασιζει ΜΟΝΟΜΕΡΩΣ να επιβαλλει την εκ περιτροπης απασχοληση του προσωπικου για διαστημα 6 μηνων.</p>
			<p id="p73">Καλει σε συνελευση τα συνδικαλιστικα οργανα,εκπροσωπους ή και τους ιδιους τους απασχολουμενους προκειμενου να ανακοινωσει την αποφαση του και τους λογους που οδηγησαν στη ληψη της.</p>
			<p id="p74">Η τυχον αντιθετες θεσεις εκ μερους των εργαζομενων δεν αναστελουν την εφαρμογη της αποφασης του επικαλουμενος και την ευχερεια που του δινει ο νομος.</p>
			<p id="p75">Συντασει και αναρτα σε εμφανες σημειο τους νεους ορους,την περιοδο διαρκειας και περαιτερω καταθετει εμπροθεσμα-ως ωφειλει- σχετικη γνωστοποιηση στην Επιθεωρηση Εργασιας.</p>
			<p id="p76">*ΠΡΟΣΟΧΗ*</p>
			<p id="p77">το αρθρο παραχωρει στον εργοδοτη τη δυνατοτητα μετατροπης της απασχολησης σε ΕΚ ΠΕΡΙΤΡΟΠΗΣ ΚΑΙ ΟΧΙ ΜΕΙΩΣΗΣ ΤΟΥ ΣΥΜΒΑΤΙΚΑ ΣΥΜΦΩΝΗΘΕΝΤΟΣ ΗΜΕΡΗΣΙΟΥ ΩΡΑΡΙΟΥ.</p>
			<p id="p78">Με τον doctor Δημητρη τα ειπαμε και θα τα ξαναπουμε τηλεφωνικα σχετικα με το θεμα διοτι προκυπτουν θεματα ορθης εφαρμογης και υπολογισμων...</p>
			<p id="p79">Περιμενω ερμηνειες δικες σας και ιδιαιτερως απο Χαλκιδεο και Soulis ...με αγαπη</p>
			<p id="p80">Θα ήθελα να ρωτήσω.... σε περίπτωση που γίνεται μετατροπή της σύμβασης από τον εργοδότη από πλήρης απασχόληση σε εκ περιτροπής για κάποιο διάστημα πχ 5 μηνών και κατά το διάστημα αυτό οι εργαζόμενοι πάρουν την άδειά τους... να υποθέσω πως οι αποδοχές αδείας θα υπολογιστούν με βάση την εκ περιτροπής εργασία;</p>
			<p id="p81">0</p>
			<p id="p82">Καταχωρήθηκε 16 Ιούνιος 2010 - 09:46 πμ</p>
			<p id="p83">Τελικά δουλεύεις σαν Πωλητής και θέλεις να δηλωθείς σαν τεχνικός.. ενώ αυτοί σε δηλώνουν υπάλληλο γραφείου..</p>
			<p id="p84">1) Αφού σε δηλώνουν σαν υπάλληλο γραφείου δικαιούσαι επίδομα πτυχίου.</p>
			<p id="p85">2) Αν σε δηλώσουν πωλητή δεν δικαιούσαι επίδομα αλλά τα καθαρά σου ανεβαίνουν.</p>
			<p id="p86">Η συνάδελφος που φαίνεται ως τεχνικός πόσα παίρνει?</p>
			<p id="p87">Εμείς δεν μπορούμε να σε βοηθήσουμε παραπάνω..</p>
			<p id="p88">Bρε μπαγάσα! Περνάς καλά εκεί πάνω</p>
			<p id="p89">κάνε πάσα και μια ματιά και χάμω</p>
			<p id="p90">'κει που κοιμάσαι και αρμενίζεις</p>
			<p id="p91">ξάφνου αστράφτεις και μπουμπουνίζεις</p>
			<p id="p92">μην θαρρείς πως με ταράζεις</p>
			<p id="p93">Ο,τι δεν ξέρεις ο ίδιος/ καθόλου δεν το ξέρεις/ Έλεγξε το λογαριασμό/ Εσύ θα τον πληρώσεις/</p>
			<p id="p94">Ψάξε με τα δάχτυλα κάθε σημάδι/Ρώτα: πώς βρέθηκε αυτό εδώ/Εσύ να πάρεις πρέπει την εξουσία."</p>
			<p id="p95">"Εγκώμιο για τη μάθηση" Μπέρτολτ Μπρεχτ</p>
			<p id="p96">0</p>
			<p id="p97">Μίχάλης, κατά 16 Ιούνιος 2010 - 09:44 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p98">Θα ήθελα να ρωτήσω.... σε περίπτωση που γίνεται μετατροπή της σύμβασης από τον εργοδότη από πλήρης απασχόληση σε εκ περιτροπής για κάποιο διάστημα πχ 5 μηνών και κατά το διάστημα αυτό οι εργαζόμενοι πάρουν την άδειά τους... να υποθέσω πως οι αποδοχές αδείας θα υπολογιστούν με βάση την εκ περιτροπής εργασία;</p>
			<p id="p99">Δείτε την παράγραφο 10 του άρθρου 2 που παραθέτει πιο πάνω ο ΤΕΟ70.</p>
			<p id="p100">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p101">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p102">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p103">Καταχωρήθηκε 16 Ιούνιος 2010 - 12:03 μμ</p>
			<p id="p104">Ο εργοδότης έχει πλέον το δικαίωμα να μετατρέψει τη σύμβαση πλήρους απασχόλησης σε εκ περιτροπής, μετά από διαβούλευση με τους εργαζομένους (ανακοίνωση δηλαδή, γιατί στην πράξη δε μιλάμε για διαβούλευση) για 6 ημερολογιακούς μήνες το χρόνο. Από κει και πέρα σε ερώτημα που έκανα στην επιθεώρηση εργασίας μου είπαν ότι αν μετά το εξάμηνο γίνει απόλυση θα κριθεί καταχρηστική, αφού όλη η διαδικασία έγινε για να μην απολυθεί ο εργαζόμενος και όχι για να γλυτώσει ο εργοδότης την αποζημίωση απόλυσης.</p>
			<p id="p105">Μετά το εξάμηνο πρέπει οι εργαζόμενοι να επανέλθουν στο κανονικό καθεστώς πλήρους απασχόλησης.</p>
			<p id="p106">Σε καμιά περίπτωση δε γίνεται μετατροπή σε μερική απασχόληση χωρίς τη συγκατάθεση του εργαζομένου, όπως έγραψα στον τίτλο του thread.</p>
			<p id="p107">Μιλάμε για εκ περιτροπής απασχόληση. 8άωρο, κάποιες μέρες τη βδομάδα.</p>
			<p id="p108">0</p>
			<p id="p109">άποψη.</p>
			<p id="p110">είτε αρέσει είτε όχι ο προστατευτισμός δημιουργεί μόνο προβλήματα. οι εργασικές σχέσεις ρυθμίζονται κάτω από τον ορισμό της προσφοράς και της ζήτησης τηρούμενων των νόμων. (εξαιρούμενου του Δημσσίου)</p>
			<p id="p111">νομίζω ότι το έχω ξαναπεί.</p>
			<p id="p112">όσο παρεμβένεις για να προστατεύσεις τον εργαζόμενο τόσο δημιουργείς θέσεις στην ανεργία. οι εργαζόμενοι πρέπει να συνηδητοποίησουν ότι πληρώνονται όταν είναι χρήσιμοι στην επιχείρηση. όποιος τους μιλάει για προστασία, ή εξυπηρετεί ιδεοληψίες (βλ. φαικόκκινος ολκληρωτισμός) ή παίζει παιχνίδια στις πλάτες τους.</p>
			<p id="p113">την αξιοπρέπειά τους την έχουν μόνο στο χέρια τους.</p>
			<p id="p114">συμπέρασμα.</p>
			<p id="p115">υ.γ</p>
			<p id="p116">συμφωνώ στα περισσότερα με τις προσπάθεις του "Γιώργου". βγάζει από μέσα μου τον Έλληνα που μου αρέσει.</p>
			<p id="p117">σοτοσςοτος</p>
			<p id="p118">SOTIRIS Χ., κατά 16 Ιούνιος 2010 - 01:50 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p119">άποψη.</p>
			<p id="p120">είτε αρέσει είτε όχι ο προστατευτισμός δημιουργεί μόνο προβλήματα. οι εργασικές σχέσεις ρυθμίζονται κάτω από τον ορισμό της προσφοράς και της ζήτησης τηρούμενων των νόμων. (εξαιρούμενου του Δημσσίου)</p>
			<p id="p121">νομίζω ότι το έχω ξαναπεί.</p>
			<p id="p122">όσο παρεμβένεις για να προστατεύσεις τον εργαζόμενο τόσο δημιουργείς θέσεις στην ανεργία. οι εργαζόμενοι πρέπει να συνηδητοποίησουν ότι πληρώνονται όταν είναι χρήσιμοι στην επιχείρηση. όποιος τους μιλάει για προστασία, ή εξυπηρετεί ιδεοληψίες (βλ. φαικόκκινος ολκληρωτισμός) ή παίζει παιχνίδια στις πλάτες τους.</p>
			<p id="p123">την αξιοπρέπειά τους την έχουν μόνο στο χέρια τους.</p>
			<p id="p124">συμπέρασμα.</p>
			<p id="p125">υ.γ</p>
			<p id="p126">συμφωνώ στα περισσότερα με τις προσπάθεις του "Γιώργου". βγάζει από μέσα μου τον Έλληνα που μου αρέσει.</p>
			<p id="p127">Έχεις μια επιχείρηση.</p>
			<p id="p128">Υπάρχουν σε αυτή καμιά δεκαριά 60ρηδες και σου κοστίζουν ακριβά λόγω προϋπηρεσίας και λοιπών επιδομάτων.</p>
			<p id="p129">Με βάση τον νέο νόμο που έρχεται οι νεοεισερχόμενοι στην αγορά εργασίας θα είναι πιο φτηνοί.</p>
			<p id="p130">Τι κάνεις λοιπόν;</p>
			<p id="p131">Αποτέλεσμα;</p>
			<p id="p132">Τον πάω κι εγώ τον "Γιώργο" [τον ίδιο δεν εννοούμε;]</p>
			<p id="p133">Γαμώ όλα.</p>
			<p id="p134">Μια χαρά θα είναι όλα...</p>
			<p id="p135">Σκέφτομαι μόνο ότι η μόνη παραφωνία στην όλη υπόθεση θα είναι καμιά δεκαριά γέροι πεταμένοι στο δρόμο οι οποίοι δεν θα μπορούν να βρούνε εργασία.</p>
			<p id="p136">Αυτοί μέχρι σήμερα προστατεύονται από το κράτος δικαίου (πρόσεξε, δεν λέω κοινωνικό κράτος) διότι κοστίζουν ακριβά για να απολυθούν ενώ με τον νέο νόμο δεν τους προστατεύει τίποτα.</p>
			<p id="p137">Το ίδιο μπορεί να κάνει και ο εργοδότης με τους 50ρηδες την άλλη μέρα, τους 40ρηδες την παράλλη και πάει λέγοντας. Μπορεί επίσης να τους αναγκάσει να μειωθούν οι μισθοί τους γιατί οι 20ρηδες είναι απ'έξω και περιμένουν.</p>
			<p id="p138">Ωραίος κόσμος κύριε Σωτήρη, αρκεί να μη βρεθούμε κάποια μέρα στη θέση των 60ρηδων.</p>
			<p id="p139">Και τότε θα νιώσετε τι σημαίνει χάσιμο αξιοπρέπειας και αίσθημα αδικίας για όλα αυτά που θα έχετε προσφέρει στον εργοδότη σας όλα αυτά τα χρόνια.</p>
			<p id="p140">Είμαστε λοιπόν απέναντι.</p>
			<p id="p141">Και για να σας προλάβω, είμαι κάθετα αντίθετος στον λαϊκισμό της Αριστεράς. Απλά νομίζω ότι η κοινωνία του "dog eat dog" έχει αποτύχει οικτρά ως μοντέλο (π.χ. Η.Π.Α.) και μόνο ο συνδυασμός της ελεύθερης αγοράς με κοινωνικό κράτος (ο γνωστός ρεφορμισμός για τους κομμουνιστές) είναι αυτή τη στιγμή το "εφικτόν".</p>
			<p id="p142">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p143">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p144">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p145">SOTIRIS Χ., κατά 16 Ιούνιος 2010 - 01:50 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p146">άποψη.</p>
			<p id="p147">είτε αρέσει είτε όχι ο προστατευτισμός δημιουργεί μόνο προβλήματα. οι εργασικές σχέσεις ρυθμίζονται κάτω από τον ορισμό της προσφοράς και της ζήτησης τηρούμενων των νόμων. (εξαιρούμενου του Δημσσίου)</p>
			<p id="p148">αρκεί ο νόμος να μην προστατεύει τον αδύνατο φυσικά</p>
			<p id="p149">SOTIRIS Χ., κατά 16 Ιούνιος 2010 - 01:50 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p150">νομίζω ότι το έχω ξαναπεί.</p>
			<p id="p151">όσο παρεμβένεις για να προστατεύσεις τον εργαζόμενο τόσο δημιουργείς θέσεις στην ανεργία. οι εργαζόμενοι πρέπει να συνηδητοποίησουν ότι πληρώνονται όταν είναι χρήσιμοι στην επιχείρηση. όποιος τους μιλάει για προστασία, ή εξυπηρετεί ιδεοληψίες (βλ. φαικόκκινος ολκληρωτισμός) ή παίζει παιχνίδια στις πλάτες τους.</p>
			<p id="p152">την αξιοπρέπειά τους την έχουν μόνο στο χέρια τους.</p>
			<p id="p153">έτσι αν δεν παρεμβαίνεις........ λύνεις το πρόβλημα της ανεργίας αφού όλοι θα βρούν δουλειά αρκεί να μην απαιτήσουν μισθό.........</p>
			<p id="p154">SOTIRIS Χ., κατά 16 Ιούνιος 2010 - 01:50 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p155">συμπέρασμα.</p>
			<p id="p156">υ.γ</p>
			<p id="p157">συμφωνώ στα περισσότερα με τις προσπάθεις του "Γιώργου". βγάζει από μέσα μου τον Έλληνα που μου αρέσει.</p>
			<p id="p158">Χρήσιμοι για τους επιχειρηματίες εννοείς φυσικά γιατί αν δεν αφήνεις αρκετά κέρδη στον επιχειρηματία....... τι χρειάζεται να ζείς.....</p>
			<p id="p159">0</p>
			<p id="p160">Καταχωρήθηκε 16 Ιούνιος 2010 - 03:11 μμ</p>
			<p id="p161">Α, ώστε εσύ είσουνα που ήθελες να βάλεις πλάτη να στηρίξεις το Γιωργάκη, και σε ψάχνουμε κάτι μήνες τώρα να σε βρούμε;</p>
			<p id="p162">Και τι νομίζεις ότι οι εργασιακές σχέσεις, καμπύλες στα διαγράμματα, για να μιλάς με τόση απάθεια;</p>
			<p id="p163">Οι επιχειρήσεις εκτός από οικονομικό ρόλο επιτελούν και κοινωνικό, θες δε θες να το παραδεχθείς.</p>
			<p id="p164">Και μάλιστα αυτές που επιζούν είναι αυτές που τον αναγνωρίζουν. Οι υπόλοιπες είναι αεριτζίδικες για την απάτη, τη ρεμούλα, και το εύκολο κέρδος σε βάρος των εργαζόμενων.</p>
			<p id="p165">0</p>
			<p id="p166">πάντα με ανεβάζει ο διάλογος με του αγαπητούς μου συνάδελφους.!</p>
			<p id="p167">ωστόσο, δεν αντιπαραθέτω άλλες σκέψεις γιατί πρώτον συμφωνώ με αυτά που διαβάζω παραπάνω και δεύτερον δεν θα βγεί τίποτα, εκτός από το να μας κόψει η λογοκρισία...</p>
			<p id="p168">σκέψου κάτι μόνο αγαπητέ μου doc,</p>
			<p id="p169">για να βοηθησεις τον 60άρη που απολύεται γιατί ακολουθεί φρέσκια σάρκα,</p>
			<p id="p170">ή την ανειδίκευτη που πρέπει να σου κάτσει για να την κρατήσεις στη δουλειά</p>
			<p id="p171">ή οποιαδήποτε μέλος της κοινωνίας μας που υστερεί,</p>
			<p id="p172">του προσφέρεις βοήθεια ΜΟΝΟ εαν του δώσεις εναλλακτική λύση (δλδ. περισσότερες ευκαιρίες)</p>
			<p id="p173">από να του δώσεις προστατευτισμό</p>
			<p id="p174">δλδ. τον σπώχνεις στο τίποτα και μαζί του όλη την κοινωνία.</p>
			<p id="p175">σοτοσςοτος</p>
			<p id="p176">Συμφωνω απολυτα με τον FROZEN...</p>
			<p id="p177">Οι ευκαιριες στην απασχοληση προυποθετουν ενα υγειες και ανταγωνιστικο περιβαλλον επιχειρηματικης δρασης.</p>
			<p id="p178">Τα επενδυτικα σχεδια,υφισταμενα και μελλοντικα, πλεον απαιτουν προσεκτικη μελετη και ωριμοτητα οσο ποτε αλλοτε.</p>
			<p id="p179">Η υλοποιηση των σχεδιων αυτων αντανακλα πανω στις προθεσεις τις πολιτειας για κινητρα, στη προοπτικη της κοινωνικης ευημεριας</p>
			<p id="p180">μεσα απο την αναπτυξη και την αυξηση της απασχολησης σε ολους τους τομεις της οικονομιας.</p>
			<p id="p181">Σε αυτο το μοντελο δεν περισσευει κανεις...</p>
			<p id="p182">ουτε ο 60ρης που με την εμπειρια του θα καθοδηγησει τους νεοτερους και θα κρατησει το τιμονι στη πρωτη δυσκολη "στροφη"</p>
			<p id="p183">οταν ο δρομος γλιστραει..</p>
			<p id="p184">ουτε ο γεματος ενεργεια και ευελιξια 25αρης, ανεξαρτητως μορφωτικου επιπεδου, που θα κουβαλησει τη "λασπη" της θεμελιωσης.</p>
			<p id="p185">Στην Ελλαδα δεν ισχυει τιποτε απο ολα αυτα.. χρονια τωρα.</p>
			<p id="p186">Ο ανεξελεγκτος κρατικος παρεμβατισμος,η καχυποψια,η νοοτροπια της αρπαχτης,η μιζερια και το βολεμα ποτε δεν δημιουργησαν ευκαιριες.</p>
			<p id="p187">...ειμαστε εκτος θεματος ομως</p>
			<p id="p188">(Κινέζικη Παροιμία)</p>
			<p id="p189">ΤΕΟ70, κατά 15 Ιούνιος 2010 - 08:11 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p190">ΝΟΜΟΣ ΥΠ' ΑΡΙΘΜ. 3846/2010 Εγγυήσεις για την εργασιακή ασφάλεια και άλλες διατάξεις</p>
			<p id="p191">Αρθρο 2 Μερικη Απασχοληση</p>
			<p id="p192">3. Κατά την κατάρτιση της σύμβασης εργασίας ή κατά τη διάρκειά της ο εργοδότης και ο μισθωτός μπορούν με έγγραφη ατομική σύμβαση να συμφωνήσουν κάθε μορφή απασχόλησης εκ περιτροπής.</p>
			<p id="p193">Εκ περιτροπής απασχόληση θεωρείται η απασχόληση κατά λιγότερες ημέρες την εβδομάδα ή κατά λιγότερες εβδομάδες το μήνα ή κατά λιγότερους μήνες το έτος ή και συνδυασμός αυτών κατά πλήρες ημερήσιο ωράριο εργασίας.</p>
			<p id="p194">Η παρεχόμενη από το άρθρο αυτό προστασία καλύπτει και τους απασχολούμενους με βάση τις συμφωνίες του προηγούμενου εδαφίου.</p>
			<p id="p195">Αν περιοριστούν οι δραστηριότητές του, ο εργοδότης μπορεί, αντί καταγγελίας της σύμβασης εργασίας, να επιβάλει σύστημα εκ περιτροπής απασχόλησης στην επι- χείρησή του, η διάρκεια της οποίας δεν επιτρέπεται να υπερβαίνει τους έξι (6) μήνες στο ίδιο ημερολογιακό έτος,</p>
			<p id="p196">μόνο εφόσον προηγουμένως προβεί σε ενημέρωση και διαβούλευση με τους νόμιμους εκπροσώπους των εργαζομένων, σύμφωνα με τις διατάξεις του π.δ. 240/2006 (ΦΕΚ252 Α ) και του ν. 1767/1988 (ΦΕΚ63 Α ).</p>
			<p id="p197">Οι συμφωνίες ή οι αποφάσεις της παραγράφου αυτής γνωστοποιούνται μέσα σε οκτώ (8) ημέρες από την κατάρτιση ή τη λήψη τους στην οικεία Επιθεώρηση Εργασίας.</p>
			<p id="p198">4. Ως εκπρόσωποι των εργαζομένων, για την εφαρμογή της προηγούμενης παραγράφου ορίζονται κατά την εξής σειρά προτεραιότητας:</p>
			<p id="p199">α) οι εκπρόσωποι από την πλέον αντιπροσωπευτική συνδικαλιστική οργάνωση της επιχείρησης ή της εκμετάλλευσης, η οποία καλύπτει κατά το καταστατικό της εργαζόμενους, ανεξάρτητα από την κατηγορία, τη θέση ή την ειδικότητά τους,</p>
			<p id="p200">β) οι εκπρόσωποι των υφιστάμενων συνδικαλιστικών οργανώσεων της επιχείρησης ή της εκμετάλλευσης,</p>
			<p id="p201">γ) το συμβούλιο εργαζομένων,</p>
			<p id="p202">δ) εάν ελλείπουν συνδικαλιστικές οργανώσεις και συμβούλιο εργαζομένων, η ενημέρωση και διαβούλευση γίνεται με το σύνολο των εργαζομένων. Η ενημέρωση μπορεί να γίνει με εφάπαξ ανακοίνωση σε εμφανές και προσιτό σημείο της επιχείρησης. Η διαβούλευση πραγματοποιείται σε τόπο και χρόνο που ορίζει ο εργοδότης.</p>
			<p id="p203">5. Οι έγγραφες ατομικές συμβάσεις των προηγούμενων παραγράφων πρέπει να περιλαμβάνουν: α) τα στοιχεία ταυτότητας των συμβαλλομένων, β) τον τόπο παροχής της εργασίας, την έδρα της επιχείρησης ή τη διεύθυνση του εργοδότη, γ) το χρόνο της απασχόλησης, τον τρόπο κατανομής και τις περιόδους εργασίας, δ) τον τρόπο αμοιβής και ε) τους τυχόν όρους τροποποίησης της σύμβασης.</p>
			<p id="p204">Σε εποχικές ξενοδοχειακές και επισιτιστικές επιχειρήσεις οι έγγραφες ατομικές συμβάσεις, κατά την παράγραφο 1 του παρόντος, γίνονται για ημερήσια ή εβδομαδιαία περίοδο εργασίας.</p>
			<p id="p205">6. Σε κάθε περίπτωση, η απασχόληση κατά την Κυριακή ή άλλη ημέρα αργίας, ως και η νυκτερινή εργασία συνεπάγεται την καταβολή της νόμιμης προσαύξησης.</p>
			<p id="p206">7. Αν η μερική απασχόληση έχει καθοριστεί με ημερήσιο ωράριο μικρότερης διάρκειας από το κανονικό, η παροχή της συμφωνημένης εργασίας των μερικώς απασχολούμενων πρέπει να είναι συνεχόμενη και να παρέχεται μία φορά την ημέρα.</p>
			<p id="p207">Η διάταξη του προηγούμενου εδαφίου δεν εφαρμόζεται στους οδηγούς αυτοκινήτων μεταφοράς μαθητών, νηπίων και βρεφών και στους συνοδούς αυτών που εργάζονται στα ιδιωτικά εκπαιδευτήρια, στους παιδικούς και βρεφονηπιακούς σταθμούς και στα νηπιαγωγεία, καθώς και στους καθηγητές που εργάζονται στα φροντιστήρια ξένων γλωσσών και μέσης εκπαίδευσης.</p>
			<p id="p208">8. Καταγγελία της σύμβασης εργασίας λόγω μη αποδοχής από τον μισθωτό εργοδοτικής πρότασης για μερική απασχόληση είναι άκυρη.</p>
			<p id="p209">9. Οι αποδοχές των εργαζομένων με σύμβαση ή σχέση εργασίας μερικής απασχόλησης υπολογίζονται όπως και οι αποδοχές του συγκρίσιμου εργαζόμενου και αντιστοιχούν στις ώρες εργασίας της μερικής απασχόλησης. Εφόσον το ωράριο απασχόλησής τους είναι μικρότερο των τεσσάρων (4) ωρών ημερησίως, οι αποδοχές των μερικώς απασχολουμένων μισθωτών προσαυξάνονται κατά επτάμισι τοις εκατό (7,5%).</p>
			<p id="p210">10. Οι μερικώς απασχολούμενοι μισθωτοί έχουν δικαίωμα ετήσιας άδειας με αποδοχές και επίδομα αδείας, με βάση τις αποδοχές που θα ελάμβαναν εάν εργάζονταν κατά το χρόνο της αδείας τους, για τη διάρκεια της οποίας εφαρμόζονται αναλόγως οι διατάξεις των παραγράφων 1 και 2 του άρθρου 2 του α.ν.539/1945, όπως ισχύει.</p>
			<p id="p211">Η ερμηνεια που δινω εγω:</p>
			<p id="p212">(δωστε προσοχη στα σημεια που εχω επισημανει στο κειμενο του νομου)</p>
			<p id="p213">O εργοδοτης επικαλειται τους σοβαρους λογους που προβλεπει το αρθρο 3 και αποφασιζει ΜΟΝΟΜΕΡΩΣ να επιβαλλει την εκ περιτροπης απασχοληση του προσωπικου για διαστημα 6 μηνων.</p>
			<p id="p214">Καλει σε συνελευση τα συνδικαλιστικα οργανα,εκπροσωπους ή και τους ιδιους τους απασχολουμενους προκειμενου να ανακοινωσει την αποφαση του και τους λογους που οδηγησαν στη ληψη της.</p>
			<p id="p215">Η τυχον αντιθετες θεσεις εκ μερους των εργαζομενων δεν αναστελουν την εφαρμογη της αποφασης του επικαλουμενος και την ευχερεια που του δινει ο νομος.</p>
			<p id="p216">Συντασει και αναρτα σε εμφανες σημειο τους νεους ορους,την περιοδο διαρκειας και περαιτερω καταθετει εμπροθεσμα-ως ωφειλει- σχετικη γνωστοποιηση στην Επιθεωρηση Εργασιας.</p>
			<p id="p217">*ΠΡΟΣΟΧΗ*</p>
			<p id="p218">το αρθρο παραχωρει στον εργοδοτη τη δυνατοτητα μετατροπης της απασχολησης σε ΕΚ ΠΕΡΙΤΡΟΠΗΣ ΚΑΙ ΟΧΙ ΜΕΙΩΣΗΣ ΤΟΥ ΣΥΜΒΑΤΙΚΑ ΣΥΜΦΩΝΗΘΕΝΤΟΣ ΗΜΕΡΗΣΙΟΥ ΩΡΑΡΙΟΥ.</p>
			<p id="p219">Με τον doctor Δημητρη τα ειπαμε και θα τα ξαναπουμε τηλεφωνικα σχετικα με το θεμα διοτι προκυπτουν θεματα ορθης εφαρμογης και υπολογισμων...</p>
			<p id="p220">Περιμενω ερμηνειες δικες σας και ιδιαιτερως απο Χαλκιδεο και Soulis ...με αγαπη</p>
			<p id="p221">Επανέρχομαι στην ερμηνεία του νόμου, καθώς υπάρχει συγκεκριμένη περίπτωση εταιρείας (ενοικιάσεις αυτοκινήτων) που επέβαλε στο προσωπικό της την υπογραφή τροποποίησης των συμβάσεων εργασίας με μειωμένο ωράριο, μισθό, επιδόματα κλπ. Σχεδόν το σύνολο των υπαλλήλων (κακώς κατά τη γνώμη μου) το υπέγραψε, ωστόσο ένας μικρός αριθμός όχι. Σε αυτή τη μειοψηφία ανακοινώθηκε προφορικά πως θα γίνει χρήση του 3846/2010 για εκ περιτροπής εργασία 4 ημερών (σ.σ. τα υποκαταστήματα είναι ανοικτά όλες τις ημερες του χρόνου) με μείωση αποδοχών 25%. Τους ειπώθηκε πως δεν μπορούν να κάνουν τίποτα γι' αυτό και βεβαίως τους προτάθηκε να υπογράψουν την τροποποίηση που είχαν αρνηθεί προ ημερών.</p>
			<p id="p222">Συμπερασματικά τα ερωτήματα μου:</p>
			<p id="p223">1) Υπάρχει δυνατότητα εφαρμογής σε μέρος της επιχείρησης;</p>
			<p id="p224">2) Περιορισμός των δραστηριοτήτων πως νοείται; Δεν θα έπρεπε την ημέρα που δεν θα εργάζονται οι εργαζόμενοι να μην υπάρχει παραγωγική διαδικασία;</p>
			<p id="p225">3) Αν η επιχείρηση καταθέσει ανυπόγραφα έγγραφα στην επιθεώρηση εργασίας όπως οφείλει, δεν θα βρίσκεται εκτός νόμου;</p>
			<p id="p226">4) Με το πέρας του 6μήνου, η πρότερη κατάσταση επανέρχεται αυτόματα; Το ρωτώ διότι στο ιδιωτικό συμφωνητικό (τροποποίηση) που έχει υπογραφεί, υπάρχει ένας γενικός ορος που αναφέρει πως μετά το εκεί πέρας του 6μηνου η κατάσταση θα επαναξιολογηθεί (πως, από ποιον, μονομερώς κλπ δεν αναφέρει).</p>
			<p id="p227">5) Η μείωση μισθού σε εκ περιτροπής εργασία είναι αναλογική; Κοινώς, το 25% που αναφέρθηκε από την επιχείρηση δεν θα πρεπε να είναι 20%;</p>
			<p id="p228">Εντός της ημέρας θα θέσω τις ερωτήσεις μου και στο Υπ. Εργασίας, ωστόσο θα ήθελα και τη δική σας άποψη.</p>
			<p id="p229">Φιλικά,</p>
			<p id="p230">Auditor, κατά 15 Ιούνιος 2010 - 08:33 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p231">Απ ότι καταλαβαίνω για να επιβάλλει σύστημα εκ περιτροπής απασχόλησης πρέπει να το εφαρμόσει σε όλους τους εργαζόμενους και όχι μόνο σε έναν.</p>
			<p id="p232">Παρακαλώ επιβεβαιώστε μου ότι αυτό έχει όντως έτσι.</p>
			<p id="p233">Και για να δώσω ένα παράδειγμα. Μπορεί να επιβληθεί εκ περιτροπής απασχόληση σε έναν από τους τρεις οδηγούς σε μια από τις πόλεις που έχει εγκαταστάσεις, δεδομένου ότι ο δεύτερος εκ των τριών δέχθηκε από κοινού μειωμένη απασχόληση;</p>
			<p id="p234">0</p>
			<p id="p235">Καταχωρήθηκε Σήμερα, 05:06 μμ</p>
			<p id="p236">Καλησπέρα, οι υπαλληλοι γραφείου 6ωρη 5θημερη απασχόληση , ποσες ημερες ασφάλισης δικαιουνται? υπαρχει διαφορά στις μερες ασφάλισης για τους υπαλληλους γραφειου 3μερες εβδομαδιαίως 8ωρης απασχόλησης?</p>
			<p id="p237">0</p>
			<p id="p238">0 μέλη, 1 επισκέπτες, 0 ανώνυμοι χρήστες</p>
			<p id="p239">Delete Post</p>
			<p id="p240">Reason:</p>
			<p id="p241">Θέματα και γλώσσα</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>