<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Μειωμένο ωράριο και εκ περιτροπής απασχόληση γίνεται ? - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Μειωμένο ωράριο και εκ περιτροπής απασχόληση γίνεται ? - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 19:24:50.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.taxheaven.gr/acforum/index.php?s=85b386b3ce67747d9126521396caa36e&amp;showtopic=74222</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Μειωμένο</keyTerm>
					<keyTerm>ωράριο</keyTerm>
					<keyTerm>και</keyTerm>
					<keyTerm>εκ</keyTerm>
					<keyTerm>περιτροπής</keyTerm>
					<keyTerm>απασχόληση</keyTerm>
					<keyTerm>γίνεται</keyTerm>
					<keyTerm>Επιτρεπεται</keyTerm>
					<keyTerm>επιχειρηση</keyTerm>
					<keyTerm>να</keyTerm>
					<keyTerm>ζητησει</keyTerm>
					<keyTerm>την</keyTerm>
					<keyTerm>περιτροπης</keyTerm>
					<keyTerm>απασχοληση</keyTerm>
					<keyTerm>εργαζομενων</keyTerm>
					<keyTerm>ημερες</keyTerm>
					<keyTerm>εργασιας</keyTerm>
					<keyTerm>αντι</keyTerm>
					<keyTerm>για</keyTerm>
					<keyTerm>εβδομαδα</keyTerm>
					<keyTerm>που</keyTerm>
					<keyTerm>ηδη</keyTerm>
					<keyTerm>εργαζονται</keyTerm>
					<keyTerm>με</keyTerm>
					<keyTerm>μειωμενο</keyTerm>
					<keyTerm>ωραριο</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/6492.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Οι προτάσεις σας μπορούν να υποβληθούν εδώ.</p>
			<p id="p2">Σελίδα 1 από 1</p>
			<p id="p3">Καταχωρήθηκε 24 Ιούνιος 2010 - 08:59 πμ</p>
			<p id="p4">Επιτρεπεται επιχειρηση να ζητησει την εκ περιτροπης απασχοληση εργαζομενων (4 ημερες εργασιας αντι για 5 την εβδομαδα) που ηδη εργαζονται με μειωμενο ωραριο (6 ωρες την ημερα) ?</p>
			<p id="p5">0</p>
			<p id="p6">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p7">Επιτρέπεται!</p>
			<p id="p8">...ραβε - ξήλωνε δουλειά να μη σου λείπει...(Ν.Ξυλούρης)</p>
			<p id="p9">...μην πετάς τα όνειρά σου, μην τα βρώ ποτέ στο δρόμο</p>
			<p id="p10">και σε λυπηθώ...(Π.Θαλασσινός)</p>
			<p id="p11">MDASK, κατά 24 Ιούνιος 2010 - 10:51 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p12">Επιτρέπεται!</p>
			<p id="p13">Νομιζω οτι ισχυει μονο για την πληρη απασχοληση και οχι για το μειωμενο ωραριο.</p>
			<p id="p14">Αν καταλαβαινω καλα το νεο νομο...</p>
			<p id="p15">0</p>
			<p id="p16">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p17">Από ποιό σημείο το συμπέρανες αυτό?</p>
			<p id="p18">...ραβε - ξήλωνε δουλειά να μη σου λείπει...(Ν.Ξυλούρης)</p>
			<p id="p19">...μην πετάς τα όνειρά σου, μην τα βρώ ποτέ στο δρόμο</p>
			<p id="p20">και σε λυπηθώ...(Π.Θαλασσινός)</p>
			<p id="p21">MDASK, κατά 24 Ιούνιος 2010 - 11:22 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p22">Από ποιό σημείο το συμπέρανες αυτό?</p>
			<p id="p23">Στο νομο 3846 / 2010 στο αρθρο για την μερικη απασχοληση και στην παραγραφο Νο 7 , αναφερει οτι ..</p>
			<p id="p24">"αν η μερικη απασχοληση εχει καθοριστει με ημερησιο ωραριο μικροτερης διαρκειας απο το κανονικο, η παροχη της συμφωνημενης εργασιας των μερικως απασχολουμενων πρεπει να ειναι συνεχομενη και να παρεχεται μια φορα την ημερα"</p>
			<p id="p25">Υ.Γ.</p>
			<p id="p26">0</p>
			<p id="p27">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p28">Σ' αυτό το σημείο εξασφαλίζεται το συνεχόμενο ωράριο.</p>
			<p id="p29">Οτι δηλαδή κάποιος που θα εργαστεί 5 ώρες την ημέρα δεν θα εργαστεί 3 ώρες το πρωί και άλλες 2 το απόγευμα.</p>
			<p id="p30">Δεν προκύπτει από πουθενά ότι σε μειωμένο ωράριο επιβάλλεται καθημερινή 5ήμερη ή 6ήμερη εργασία</p>
			<p id="p31">...ραβε - ξήλωνε δουλειά να μη σου λείπει...(Ν.Ξυλούρης)</p>
			<p id="p32">...μην πετάς τα όνειρά σου, μην τα βρώ ποτέ στο δρόμο</p>
			<p id="p33">και σε λυπηθώ...(Π.Θαλασσινός)</p>
			<p id="p34">Σημερα ρωτησα και...</p>
			<p id="p35">Συμφωνα με την Επιθεωρηση Εργασιας (Σουρμελη 2 - Αθηνα) ΔΕΝ μπορει να γινει εκ περιτροπης εργασια σε ατομα που ηδη εργαζονται με λιγοτερες ωρες απο το 8ωρο.</p>
			<p id="p36">Δεν μπορεις σε οσους εργαζονται π.χ. 5 ωρες την ημερα να τους ζητησεις να ΜΗΝ εργαστουν και μια μερα την εβδομαδα.</p>
			<p id="p37">Μονο σε πληρη απασχοληση , γιατι αυτο αναφερει ο νομος μου ειπαν.</p>
			<p id="p38">0</p>
			<p id="p39">Γιάννης Β., κατά 30 Νοέμβριος 2010 - 11:53 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p40">Σημερα ρωτησα και...</p>
			<p id="p41">Συμφωνα με την Επιθεωρηση Εργασιας (Σουρμελη 2 - Αθηνα) ΔΕΝ μπορει να γινει εκ περιτροπης εργασια σε ατομα που ηδη εργαζονται με λιγοτερες ωρες απο το 8ωρο.</p>
			<p id="p42">Δεν μπορεις σε οσους εργαζονται π.χ. 5 ωρες την ημερα να τους ζητησεις να ΜΗΝ εργαστουν και μια μερα την εβδομαδα.</p>
			<p id="p43">Μονο σε πληρη απασχοληση μου, γιατι αυτο αναφερει ο νομος μου ειπαν.</p>
			<p id="p44">ΔΕΝ γίνεται μονομερώς απο τον εργοδότη...αν συμφωνήσουν και οι εργαζόμενοι και υπογράψουν φυσικά και γίνεται.</p>
			<p id="p45">0</p>
			<p id="p46">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p47">Γιάννης Β., κατά 30 Νοέμβριος 2010 - 11:53 πμ, λόγο:</p>
			<p id="p48">Μονο σε πληρη απασχοληση μου, γιατι αυτο αναφερει ο νομος μου ειπαν.</p>
			<p id="p49">Μήπως τους ρώτησες... "ποιός νόμος;"</p>
			<p id="p50">και επίσης με μπερδεύει το πλήρης απασχόληση αλλά επιτρέπεται να τους πεις να μην εργαστούν 1 ημέρα την εβδομάδα !!!</p>
			<p id="p51">Μήπως κάτι δεν έχεις καταλάβει καλά ή δε μας μεταφέρεις όπως πρέπει;</p>
			<p id="p52">...ραβε - ξήλωνε δουλειά να μη σου λείπει...(Ν.Ξυλούρης)</p>
			<p id="p53">...μην πετάς τα όνειρά σου, μην τα βρώ ποτέ στο δρόμο</p>
			<p id="p54">και σε λυπηθώ...(Π.Θαλασσινός)</p>
			<p id="p55">MDASK, κατά 30 Νοέμβριος 2010 - 12:33 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p56">Μήπως τους ρώτησες... "ποιός νόμος;"</p>
			<p id="p57">και επίσης με μπερδεύει το πλήρης απασχόληση αλλά επιτρέπεται να τους πεις να μην εργαστούν 1 ημέρα την εβδομάδα !!!</p>
			<p id="p58">Μήπως κάτι δεν έχεις καταλάβει καλά ή δε μας μεταφέρεις όπως πρέπει;</p>
			<p id="p59">N.3846/2010</p>
			<p id="p60">Άρθρο 2. Μερική απασχόληση</p>
			<p id="p61">Το άρθρο 38 του ν. 1892/1990 (ΦΕΚ 101 Α ), όπως αντικαταστάθηκε και ισχύει με το άρθρο 2 του ν. 2639/ 1998 (ΦΕΚ 205 Α ), αντικαθίσταται ως ακολούθως:</p>
			<p id="p62">«1. Κατά την κατάρτιση της σύμβασης εργασίας ή κατά τη διάρκειά της ο εργοδότης και ο μισθωτός μπορούν με έγγραφη ατομική σύμβαση να συμφωνήσουν, ημερήσια ή εβδομαδιαία ή δεκαπενθήμερη ή μηνιαία εργασία, για ορισμένο ή αόριστο χρόνο, η οποία θα είναι μικρότερης διάρκειας από την κανονική (μερική απασχόληση). Η συμφωνία αυτή, εφόσον μέσα σε οκτώ (8) ημέρες από την κατάρτισή της δεν γνωστοποιηθεί στην οικεία Επιθεώρηση Εργασίας, τεκμαίρεται ότι καλύπτει σχέση εργασίας με πλήρη απασχόληση.</p>
			<p id="p63">2. Για την εφαρμογή του παρόντος άρθρου νοείται ως: α) «εργαζόμενος μερικής απασχόλησης», κάθε εργαζόμενος με σύμβαση ή σχέση εξαρτημένης εργασίας, του οποίου οι ώρες εργασίας, υπολογιζόμενες σε ημερήσια, εβδομαδιαία, δεκαπενθήμερη ή μηνιαία βάση είναι λιγότερες από το κανονικό ωράριο εργασίας του συγκρίσιμου εργαζόμενου με πλήρη απασχόληση,</p>
			<p id="p64">β) «συγκρίσιμος εργαζόμενος με πλήρη απασχόληση», κάθε εργαζόμενος πλήρους απασχόλησης, που απασχολείται στην ίδια επιχείρηση με σύμβαση ή σχέση εξαρτημένης εργασίας, και εκτελεί ίδια ή παρόμοια καθήκοντα, υπό τις αυτές συνθήκες. Όταν στην επιχείρηση δεν υπάρχει συγκρίσιμος εργαζόμενος με πλήρη απασχόληση, η σύγκριση γίνεται με αναφορά στη συλλογική ρύθμιση στην οποία θα υπαγόταν ο εργαζόμενος αν είχε προσληφθεί με πλήρη απασχόληση. Οι εργαζόμενοι με σύμβαση ή σχέση εργασίας μερικής απασχόλησης δεν επιτρέπεται να αντιμετωπίζονται δυσμενώς σε σχέση με τους συγκρίσιμους εργαζόμενους με κανονική απασχόληση, εκτός εάν συντρέχουν αντικειμενικοί λόγοι οι οποίοι τη δικαιολογούν, όπως η διαφοροποίηση στο ωράριο εργασίας.</p>
			<p id="p65">3. Κατά την κατάρτιση της σύμβασης εργασίας ή κατά τη διάρκειά της ο εργοδότης και ο μισθωτός μπορούν με έγγραφη ατομική σύμβαση να συμφωνήσουν κάθε μορφή απασχόλησης εκ περιτροπής.</p>
			<p id="p66">Εκ περιτροπής απασχόληση θεωρείται η απασχόληση κατά λιγότερες ημέρες την εβδομάδα ή κατά λιγότερες εβδομάδες το μήνα ή κατά λιγότερους μήνες το έτος ή και συνδυασμός αυτών κατά πλήρες ημερήσιο ωράριο εργασίας.</p>
			<p id="p67">Η παρεχόμενη από το άρθρο αυτό προστασία καλύπτει και τους απασχολούμενους με βάση τις συμφωνίες του προηγούμενου εδαφίου.</p>
			<p id="p68">Αν περιοριστούν οι δραστηριότητές του, ο εργοδότης μπορεί, αντί καταγγελίας της σύμβασης εργασίας, να επιβάλει σύστημα εκ περιτροπής απασχόλησης στην επιχείρησή του, η διάρκεια της οποίας δεν επιτρέπεται να υπερβαίνει τους έξι (6) μήνες στο ίδιο ημερολογιακό έτος, μόνο εφόσον προηγουμένως προβεί σε ενημέρωση και διαβούλευση με τους νόμιμους εκπροσώπους των εργαζομένων, σύμφωνα με τις διατάξεις του π.δ. 240/2006 (ΦΕΚ252 Α ) και του ν. 1767/1988 (ΦΕΚ63 Α ).</p>
			<p id="p69">Οι συμφωνίες ή οι αποφάσεις της παραγράφου αυτής γνωστοποιούνται μέσα σε οκτώ (8) ημέρες από την κατάρτιση ή τη λήψη τους στην οικεία Επιθεώρηση Εργασίας.</p>
			<p id="p70">4. Ως εκπρόσωποι των εργαζομένων, για την εφαρμογή της προηγούμενης παραγράφου ορίζονται κατά την εξής σειρά προτεραιότητας:</p>
			<p id="p71">α) οι εκπρόσωποι από την πλέον αντιπροσωπευτική συνδικαλιστική οργάνωση της επιχείρησης ή της εκμετάλλευσης, η οποία καλύπτει κατά το καταστατικό της εργαζόμενους, ανεξάρτητα από την κατηγορία, τη θέση ή την ειδικότητά τους,</p>
			<p id="p72">β) οι εκπρόσωποι των υφιστάμενων συνδικαλιστικών οργανώσεων της επιχείρησης ή της εκμετάλλευσης,</p>
			<p id="p73">γ) το συμβούλιο εργαζομένων,</p>
			<p id="p74">δ) εάν ελλείπουν συνδικαλιστικές οργανώσεις και συμβούλιο εργαζομένων, η ενημέρωση και διαβούλευση γίνεται με το σύνολο των εργαζομένων. Η ενημέρωση μπορεί να γίνει με εφάπαξ ανακοίνωση σε εμφανές και προσιτό σημείο της επιχείρησης. Η διαβούλευση πραγματοποιείται σε τόπο και χρόνο που ορίζει ο εργοδότης.</p>
			<p id="p75">5. Οι έγγραφες ατομικές συμβάσεις των προηγούμενων παραγράφων πρέπει να περιλαμβάνουν: α) τα στοιχεία ταυτότητας των συμβαλλομένων, β) τον τόπο παροχής της εργασίας, την έδρα της επιχείρησης ή τη διεύθυνση του εργοδότη, γ) το χρόνο της απασχόλησης, τον τρόπο κατανομής και τις περιόδους εργασίας, δ) τον τρόπο αμοιβής και ε) τους τυχόν όρους τροποποίησης της σύμβασης.</p>
			<p id="p76">Σε εποχικές ξενοδοχειακές και επισιτιστικές επιχειρήσεις οι έγγραφες ατομικές συμβάσεις, κατά την παράγραφο 1 του παρόντος, γίνονται για ημερήσια ή εβδομαδιαία περίοδο εργασίας.</p>
			<p id="p77">6. Σε κάθε περίπτωση, η απασχόληση κατά την Κυριακή ή άλλη ημέρα αργίας, ως και η νυκτερινή εργασία συνεπάγεται την καταβολή της νόμιμης προσαύξησης.</p>
			<p id="p78">7. Αν η μερική απασχόληση έχει καθοριστεί με ημερήσιο ωράριο μικρότερης διάρκειας από το κανονικό, η παροχή της συμφωνημένης εργασίας των μερικώς απασχολούμενων πρέπει να είναι συνεχόμενη και να παρέχεται μία φορά την ημέρα.</p>
			<p id="p79">Η διάταξη του προηγούμενου εδαφίου δεν εφαρμόζεται στους οδηγούς αυτοκινήτων μεταφοράς μαθητών, νηπίων και βρεφών και στους συνοδούς αυτών που εργάζονται στα ιδιωτικά εκπαιδευτήρια, στους παιδικούς και βρεφονηπιακούς σταθμούς και στα νηπιαγωγεία, καθώς και στους καθηγητές που εργάζονται στα φροντιστήρια ξένων γλωσσών και μέσης εκπαίδευσης.</p>
			<p id="p80">8. Καταγγελία της σύμβασης εργασίας λόγω μη αποδοχής από τον μισθωτό εργοδοτικής πρότασης για μερική απασχόληση είναι άκυρη.</p>
			<p id="p81">9. Οι αποδοχές των εργαζομένων με σύμβαση ή σχέση εργασίας μερικής απασχόλησης υπολογίζονται όπως και οι αποδοχές του συγκρίσιμου εργαζόμενου και αντιστοιχούν στις ώρες εργασίας της μερικής απασχόλησης. Εφόσον το ωράριο απασχόλησής τους είναι μικρότερο των τεσσάρων (4) ωρών ημερησίως, οι αποδοχές των μερικώς απασχολουμένων μισθωτών προσαυξάνονται κατά επτάμισι τοις εκατό (7,5%).</p>
			<p id="p82">10. Οι μερικώς απασχολούμενοι μισθωτοί έχουν δικαίωμα ετήσιας άδειας με αποδοχές και επίδομα αδείας, με βάση τις αποδοχές που θα ελάμβαναν εάν εργάζονταν κατά το χρόνο της αδείας τους, για τη διάρκεια της οποίας εφαρμόζονται αναλόγως οι διατάξεις των παραγράφων 1 και 2 του άρθρου 2 του α.ν.539/1945, όπως ισχύει.</p>
			<p id="p83">11. Αν παραστεί ανάγκη για πρόσθετη εργασία πέρα από τη συμφωνηθείσα ο εργαζόμενος έχει υποχρέωση να την παράσχει, αν είναι σε θέση να το κάνει και η άρνησή του θα ήταν αντίθετη με την καλή πίστη. Αν παρασχεθεί εργασία πέραν της συμφωνημένης, ο μερικώς απασχολούμενος δικαιούται αντίστοιχης αμοιβής με προσαύξηση 10%.</p>
			<p id="p84">Ο μερικώς απασχολούμενος μπορεί να αρνηθεί την παροχή εργασίας πέραν της συμφωνημένης, όταν αυτή η πρόσθετη εργασία λαμβάνει χώρα κατά συνήθη τρό-</p>
			<p id="p85">12. Ο πλήρως απασχολούμενος σε επιχειρήσεις πλέον των είκοσι (20) ατόμων, έχει δικαίωμα μετά τη συμπλήρωση ενός ημερολογιακού έτους εργασίας να ζητήσει τη μετατροπή της σύμβασης εργασίας του από πλήρη σε μερική απασχόληση, με δικαίωμα επανόδου σε πλήρη απασχόληση, εκτός αν η άρνηση του εργοδότη δικαιολογείται από τις επιχειρησιακές ανάγκες.</p>
			<p id="p86">Ο εργαζόμενος στην αίτησή του πρέπει να προσδιορίζει τη διάρκεια της μερικής απασχόλησης και το είδος της. Αν ο εργοδότης δεν απαντήσει εγγράφως μέσα σε ένα μήνα θεωρείται ότι το αίτημα του εργαζόμενου έχει γίνει δεκτό.</p>
			<p id="p87">13. Ο μερικώς απασχολούμενος, επί προσφοράς εργασίας με ίσους όρους από μισθωτούς της ίδιας κατηγορίας, έχει δικαίωμα προτεραιότητας για πρόσληψη σε θέση εργασίας πλήρους απασχόλησης στην ίδια επιχείρηση. Ο χρόνος της μερικής απασχόλησης λαμβάνεται υπόψη ως χρόνος προϋπηρεσίας όπως και για τον συγκρίσιμο εργαζόμενο. Για τον υπολογισμό της προϋπηρεσίας αυτής, μερική απασχόληση που αντιστοιχεί στον κανονικό (νόμιμο ή συμβατικό) ημερήσιο χρόνο του συγκρίσιμου εργαζόμενου αντιστοιχεί σε μία ημέρα προϋπηρεσίας.</p>
			<p id="p88">14. Στους εργαζόμενους που καλύπτονται από σύμβαση ή σχέση εργασίας με μερική απασχόληση παρέχονται:</p>
			<p id="p89">α) δυνατότητες συμμετοχής στις δραστηριότητες της επαγγελματικής κατάρτισης που εφαρμόζει η επιχείρηση υπό συνθήκες ανάλογες με εκείνες που αφορούν τους εργαζόμενους πλήρους απασχόλησης και αορίστου χρόνου,</p>
			<p id="p90">β) οι ίδιες κοινωνικές υπηρεσίες που υπάρχουν στη διάθεση των άλλων εργαζόμενων στην επιχείρηση.</p>
			<p id="p91">15. Ο εργοδότης ενημερώνει τους εκπροσώπους των εργαζόμενων για τον αριθμό των απασχολούμενων με μερική απασχόληση σε σχέση με την εξέλιξη του συνόλου των εργαζόμενων, καθώς και για τις προοπτικές πρόσληψης εργαζόμενων με πλήρη απασχόληση.</p>
			<p id="p92">16. Με επιχειρησιακές συλλογικές συμβάσεις εργασίας επιτρέπεται η συμπλήρωση ή τροποποίηση των ρυθμίσεων των προηγούμενων παραγράφων.</p>
			<p id="p93">17. Κατά τα λοιπά εφαρμόζονται για τους μερικώς απασχολούμενους όλες οι διατάξεις της εργατικής νομοθεσίας.</p>
			<p id="p94">18. Η κατά το παρόν άρθρο μερική απασχόληση με σχέση ιδιωτικού δικαίου επιτρέπεται και στις δημόσιες επιχειρήσεις, τους οργανισμούς και τους λοιπούς φορείς του ευρύτερου δημόσιου τομέα, όπως αυτός προσδιορίζεται από το άρθρο 14 του ν. 2190/1994 (ΦΕΚ 28 Α ), όπως ισχύει, με εξαίρεση το Δημόσιο, τους Ο.Τ.Α. πρώτου και δεύτερου βαθμού και τα Ν.Π.Δ.Δ., καθώς και στους φορείς για τους οποίους η μερική απασχόληση προβλέπεται από ειδικούς νόμους ή από διατάξεις κανονισμών που έχουν κυρωθεί με νόμο ή έχουν ισχύ νόμου.</p>
			<p id="p95">Για τη μερική απασχόληση σε επιχειρήσεις, οργανισμούς και φορείς του προηγούμενου εδαφίου, εφαρμόζονται οι διατάξεις του ν. 2190/1994 (ΦΕΚ 28 Α ), όπως ισχύει, με εξαίρεση τις περιπτώσεις όπου για την αντιμετώπιση εκτάκτων ή επειγουσών αναγκών συμφωνείται με σύμβαση ορισμένου χρόνου διάρκειας μέχρι έξι (6) μηνών μερική απασχόληση που δεν υπερβαίνει τις τέσσερις (4) ώρες ημερησίως.</p>
			<p id="p96">Στην τελευταία περίπτωση η σχετική προκήρυξη αποστέλλεται πριν από τη δημοσίευσή της στο Ανώτατο Συμβούλιο Επιλογής Προσωπικού (ΑΣΕΠ), το οποίο οφείλει να ελέγξει αυτήν από άποψη νομιμότητας μέσα σε δέκα (10) ημέρες.</p>
			<p id="p97">Οι ανωτέρω συμβάσεις που καταρτίζονται για την κάλυψη έκτακτων ή επειγουσών αναγκών λήγουν αυτοδικαίως με την πάροδο της συμφωνηθείσας διάρκειάς τους, χωρίς να απαιτείται προς τούτο καμία άλλη διατύπωση, η δε για οποιονδήποτε λόγο ανανέωσή τους ή μετατροπή τους σε σύμβαση ή σχέση εργασίας αορίστου χρόνου απαγορεύεται και είναι αυτοδικαίως άκυρη.»</p>
			<p id="p98">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p99">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p100">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p101">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p102">Παράθεση</p>
			<p id="p103">3. Κατά την κατάρτιση της σύμβασης εργασίας ή κατά τη διάρκειά της ο εργοδότης και ο μισθωτός μπορούν με έγγραφη ατομική σύμβαση να συμφωνήσουν κάθε μορφή απασχόλησης εκ περιτροπής.</p>
			<p id="p104">Εκ περιτροπής απασχόληση θεωρείται η απασχόληση κατά λιγότερες ημέρες την εβδομάδα ή κατά λιγότερες εβδομάδες το μήνα ή κατά λιγότερους μήνες το έτος ή και συνδυασμός αυτών κατά πλήρες ημερήσιο ωράριο εργασίας.</p>
			<p id="p105">Στο παραπάνω δηλαδή στηρίζει τον ισχυρισμό του το ΣΕΠΕ</p>
			<p id="p106">Μια ερώτηση για καθαρά ενημερωτικούς λόγους.</p>
			<p id="p107">Ο νόμος ψηφίστηκε το 2010 απ ότι φαίνεται, αλλά το θέμα συνδυασμού εκ περιτροπής και μειωμένης απασχόλησης δεν επιτρεπόταν στο παρελθόν;</p>
			<p id="p108">(Μου κάνει εντύπωση γιατί προσωπικά εργάστηκα 6 χρόνια με αυτό τον τρόπο κατά τα έτη 2000-2006 δηλαδή 5-7 ώρες την ημέρα κατά 2-5 φορές την εβδομάδα με υποβολή μηνιαίου πίνακα στην επιθ εργασίας)</p>
			<p id="p109">Και τι γίνεται με όσους εργάζονταν ήδη με τέτοιο καθεστώς;</p>
			<p id="p110">...ραβε - ξήλωνε δουλειά να μη σου λείπει...(Ν.Ξυλούρης)</p>
			<p id="p111">...μην πετάς τα όνειρά σου, μην τα βρώ ποτέ στο δρόμο</p>
			<p id="p112">και σε λυπηθώ...(Π.Θαλασσινός)</p>
			<p id="p113">Παράθεση</p>
			<p id="p114">N.3846/2010</p>
			<p id="p115">Παράθεση</p>
			<p id="p116">και επίσης με μπερδεύει το πλήρης απασχόληση αλλά επιτρέπεται να τους πεις να μην εργαστούν 1 ημέρα την εβδομάδα !!!public/style_emoticons/default/blink.gif</p>
			<p id="p117">ΟΚ,</p>
			<p id="p118">Το να μην εργαστουν 1 ημερα την εβδομαδα, ειναι ο ορισμος της εκ περιτροπης εργασιας.</p>
			<p id="p119">Παράθεση</p>
			<p id="p120">Τι να μην εχω καταλαβει ?</p>
			<p id="p121">θελω να ξερω αν επιτρεπει ο νομος, σε καποιον που εργαζεται απο Δευτερα εως Παρασκευη και με ωραριο 9 π.μ. / 14 μ.μ. να του επιβαλει για ενα 6μηνο ο εργοδοτης να μην εργαζεται π.χ. καθε Δευτερα (εκ περιτροπης)</p>
			<p id="p122">Η επιθεωρηση (210 8818672) λεει οχι.</p>
			<p id="p123">Εσυ λες ναι.</p>
			<p id="p124">....., γιατί η εκ περιπτροπής είναι λιγότερες μέρες αλλά πλήρες ωράριο!</p>
			<p id="p125">0</p>
			<p id="p126">Γιάννης Β., κατά 30 Νοέμβριος 2010 - 01:11 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p127">N.3846/2010</p>
			<p id="p128">Το να μην εργαστουν 1 ημερα την εβδομαδα, ειναι ο ορισμος της εκ περιτροπης εργασιας.</p>
			<p id="p129">Τι να μην εχω καταλαβει ?</p>
			<p id="p130">θελω να ξερω αν επιτρεπει ο νομος, σε καποιον που εργαζεται απο Δευτερα εως Παρασκευη και με ωραριο 9 π.μ. / 14 μ.μ. να του επιβαλει για ενα 6μηνο ο εργοδοτης να μην εργαζεται π.χ. καθε Δευτερα (εκ περιτροπης)</p>
			<p id="p131">Η επιθεωρηση (210 8818672) λεει οχι.</p>
			<p id="p132">Εσυ λες ναι.</p>
			<p id="p133">ΓΙΝΕΤΑΙ ΝΑ ΕΙΝΑΙ ΜΕΡΙΚΗ ΑΠΑΣΧΟΛΗΣΗ ΚΑΙ ΕΚ ΠΕΡΙΤΡΟΠΗΣ ΤΑΥΤΟΧΡΟΝΑ ΑΝ ΣΥΜΦΩΝΕΙ ΚΑΙ Ο ΕΡΓΑΖΟΜΕΝΟΣ..</p>
			<p id="p134">ΝΑ ΤΟ ΞΑΝΑΠΩ??</p>
			<p id="p135">Εκ περιτροπής: λιγότερες ημέρες την εβδομάδα σε πλήρες ημερήσιο ωράριο</p>
			<p id="p136">κλασσική μερικής: λιγότερες ώρες την ημέρα σε πενθήμερη βάση</p>
			<p id="p137">διαλείπουσα: λιγότερες ώρες την ημέρα και λιγότερες την εβδομάδα</p>
			<p id="p138">Ο εργοδότης μπορεί να μετατρέψει μονομερώς οποιαδήποτε σύμβαση μόνο σε εκ περιτροπής. Αν πρόκειται περί αμοιβααίας συμφωνίας των συμβαλλομένων μπορούν να συμβληθούν ό,τι θέλουν, αρκεί να είναι νόμιμο.</p>
			<p id="p139">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p140">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p141">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p142">Παράθεση</p>
			<p id="p143">κλασσική μερικής: λιγότερες ώρες την ημέρα σε πενθήμερη βάση</p>
			<p id="p144">διαλείπουσα: λιγότερες ώρες την ημέρα και λιγότερες την εβδομάδα</p>
			<p id="p145">Ο εργοδότης μπορεί να μετατρέψει μονομερώς οποιαδήποτε σύμβαση μόνο σε εκ περιτροπής. Αν πρόκειται περί αμοιβααίας συμφωνίας των συμβαλλομένων μπορούν να συμβληθούν ό,τι θέλουν, αρκεί να είναι νόμιμο.</p>
			<p id="p146">ΟΚ,</p>
			<p id="p147">Γιάννης Β., κατά 30 Νοέμβριος 2010 - 02:00 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p148">ΟΚ,</p>
			<p id="p149">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p150">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p151">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p152">Καταχωρήθηκε 30 Νοέμβριος 2010 - 04:22 μμ</p>
			<p id="p153">Πληροφοριακά, σήμερα υπεβλήθη σε επιθεώρηση εργασίας μετατροπή με από κοινού συμφωνία σε μερικής απασχόλησης, με λιγότερες, και ώρες ημερησίως, αλλά και μέρες εβδομαδιαίως.</p>
			<p id="p154">Έγινε δεκτή με επιφύλαξη (άλλο πάλι και τούτο</p>
			<p id="p155">) και είπαν ότι θα κάνουν ερώτηση στο υπουργείο και θα μας ενημερώσουν.</p>
			<p id="p156">0</p>
			<p id="p157">FROZEN, κατά 30 Νοέμβριος 2010 - 04:22 μμ, λόγο:</p>
			<p id="p158">Πληροφοριακά, σήμερα υπεβλήθη σε επιθεώρηση εργασίας μετατροπή με από κοινού συμφωνία σε μερικής απασχόλησης, με λιγότερες, και ώρες ημερησίως, αλλά και μέρες εβδομαδιαίως.</p>
			<p id="p159">Έγινε δεκτή με επιφύλαξη (άλλο πάλι και τούτο</p>
			<p id="p160">) και είπαν ότι θα κάνουν ερώτηση στο υπουργείο και θα μας ενημερώσουν.</p>
			<p id="p161">Θα τρελαθούμε τελείως ρε παιδιά. Δεν παλεύονται οι τύποι και είχαν χρόνια να κάνουν πως δουλεύουν (είχαν τα παιδιά από τα stage που έβγαζαν όλη τη δουλειά)...</p>
			<p id="p162">Imagine there's no heaven,It's easy if you try,</p>
			<p id="p163">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p164">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p165">0 μέλη, 1 επισκέπτες, 0 ανώνυμοι χρήστες</p>
			<p id="p166">Delete Post</p>
			<p id="p167">Reason:</p>
			<p id="p168">Θέματα και γλώσσα</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>