<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Προστιμο απο επιθεωρηση εργασιας ...1000ρικο παρακαλω - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων - Σελίδα 2</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Προστιμο απο επιθεωρηση εργασιας ...1000ρικο παρακαλω - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων - Σελίδα 2</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 19:27:00.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.taxheaven.gr/acforum/index.php?s=85b386b3ce67747d9126521396caa36e&amp;showtopic=32341&amp;st=20</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/6783.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Οι προτάσεις σας μπορούν να υποβληθούν εδώ.</p>
			<p id="p2">(2 Σελίδες)</p>
			<p id="p3">QUOTE(diba @ Aug 4 2006, 05:40 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p4">Ενω λοιπον ο ελεγχος δεν διαπιστωσε κατι αλλο μας ζητηθηκε να δωσουμε γραπτες εξηγησεις για την παραβαση και να προσκομισουμε στην Επιθεωρηση προσληψεις , ατομικες συμβασεις , αποδειξεις πληρωμων και καταστασεις προσωπικου (ολα υπηρχαν στην επιχ/ση εκτος απο τις συμβασεις αφου δεν υπηρχε προσωπικο με μερικη απασχοληση ωστε να υπαρχει θεωρημενη συμβαση )</p>
			<p id="p5">QUOTE(NIKOS_b @ Aug 5 2006, 10:11 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p6">Κάνε το κόπο να διαβάσεις πιό πάνω. Ο Συνάδελφος ΣΥΝΑΔΕΛΦΟΣ ήταν σαφέστατος.</p>
			<p id="p7">Το προβλέπει ο Νόμος όπως και τις κυρώσεις.</p>
			<p id="p8">Εάν δεν υπαρχει γνωστοποίηση των όρων εργασίας στους εργαζόμενους έχει δικαίωμα να επιβάλει πρόστιμο η Επιθεώρηση. Μη μπερδεύεσαι με τον όρο "σύμβαση". Γιά "Αναγγελία όρων ατομικής σύμβασης εργασίας" μιλάμε. Οι συμβάσεις μειωμένης απασχόλησης απαιτείται να είναι έγγραφες και να κατατίθενται και στην Επιθεώρηση. Στην πλήρη απασχόληση δεν απαιτείται το παραπάνω, αλλά για την έστω προφορική σύμβαση με τον εργαζόμενο, πρέπει να του κοινοποιηθούν τα προβλεπόμενα από το ΠΔ156/1994.</p>
			<p id="p9">Τώρα εάν είναι σωστό ή όχι κλπ είναι πιθανόν θέμα άλλης ενότητας.</p>
			<p id="p10">QUOTE(si-fo @ Aug 7 2006, 09:10 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p11">Θα συμφωνήσω και θα συγχαρώ τον κ. Σταυρουλάκη</p>
			<p id="p12">Το ότι δεν προσκομίσθηκαν οι συμβάσεις στην επιθεώρηση εργασίας ΔΕΝ σημαίνει και ότι δεν υπάρχουν και δεν τις έχουν παραλάβει οι εργαζόμενοι !</p>
			<p id="p13">Σύμφωνα με τον Διομήδη ΔΕΝ υπάρχουν, si-fo</p>
			<p id="p14">Δεν ανησυχώ γιαυτά που γνωρίζω ότι υπάρχουν, αλλά γιαυτά που πιθανόν υπάρχουν και δεν τα γνωρίζω</p>
			<p id="p15">0</p>
			<p id="p16">QUOTE(NIKOS_b @ Aug 7 2006, 11:56 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p17">Σύμφωνα με τον Διομήδη ΔΕΝ υπάρχουν, si-fo</p>
			<p id="p18">Αγαπητέ φίλε Νίκο , από το απόσπασμα του Διομήδη που μου επισημαίνεις αντιλαμβάνομαι ότι δεν υπήρχαν θεωρημένες από την επιθεώρηση εργασίας συμβάσεις και όχι ότι δεν υπήρχαν</p>
			<p id="p19">Σ' ένα κλουβί γραφείο , σαν αγρίμι , παίζω ατέλειωτο βουβό ταξίμι .</p>
			<p id="p20">Τ. Πανούσης</p>
			<p id="p21">QUOTE(diba @ Aug 4 2006, 07:40 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p22">Πριν λιγο καιρο περασε η επιθεωρηση απο πελατη μου ξενοδοχειο και σημειωσε ως παραβαση οτι δεν ειχε αναρτηθει η κατασταση προσωπικου, ενω βρισκοταν στην επιχ/ση μεσα στο πορτοκαλι βιβλιο.</p>
			<p id="p23">Ενω λοιπον ο ελεγχος δεν διαπιστωσε κατι αλλο μας ζητηθηκε να δωσουμε γραπτες εξηγησεις για την παραβαση και να προσκομισουμε στην Επιθεωρηση προσληψεις , ατομικες συμβασεις , αποδειξεις πληρωμων και καταστασεις προσωπικου (ολα υπηρχαν στην επιχ/ση εκτος απο τις συμβασεις αφου δεν υπηρχε προσωπικο με μερικη απασχοληση ωστε να υπαρχει θεωρημενη συμβαση )</p>
			<p id="p24">Ο ιδιοκτητης του ξενοδοχειου προσκομισε ολα τα εγγραφα στην Επιθεωρηση εκτος τις συμβασεις(τις οποιες βεβαια του ειχα φτιαξει αλλα τις ξεχασε.....)</p>
			<p id="p25">Σημερα ηρθε το προστιμο 1000 ευρω οχι διοτι δεν ειχαμε αναρτησει την κατασταση προσωπικου αλλα διοτι δεν προσκομισαμε εντος 5μερου τις ατομικες συμβασεις εργασιας</p>
			<p id="p26">Πως σας ακουγεται αυτο ?</p>
			<p id="p27">Για να το ξεκαθαρισω ,συμβασεις υπηρχαν αθεωρητες απλα ηταν τα μονα στοιχεια που δεν επιδειχθησαν στον επιτοπιο ελεγχο της Επιθεωρησης</p>
			<p id="p28">Ποιός είδε κράτος λιγοστό</p>
			<p id="p29">εκατό να εξοδεύει</p>
			<p id="p30">νάʼχει επτά Πρωθυπουργούς,</p>
			<p id="p31">κι ενώ αυτοί σε κλέβουνε</p>
			<p id="p32">τον κλέφτη να γυρεύουνε;</p>
			<p id="p33">Ιωανν.Μπατ. (1990)</p>
			<p id="p34">QUOTE(diba @ Aug 4 2006, 05:40 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p35">Ο ιδιοκτητης του ξενοδοχειου προσκομισε ολα τα εγγραφα στην Επιθεωρηση εκτος τις συμβασεις(τις οποιες βεβαια του ειχα φτιαξει αλλα τις ξεχασε.....)</p>
			<p id="p36">Σημερα ηρθε το προστιμο 1000 ευρω οχι διοτι δεν ειχαμε αναρτησει την κατασταση προσωπικου αλλα διοτι δεν προσκομισαμε εντος 5μερου τις ατομικες συμβασεις εργασιας</p>
			<p id="p37">Πως σας ακουγεται αυτο ?</p>
			<p id="p38">ΣΥΓΝΩΜΗ ΓΙΑ ΤΗΝ ΕΚ ΝΕΟΥ ΠΑΡΕΜΒΑΣΗ ΣΕ ΜΙΑ ΣΥΖΗΤΗΣΗ ΤΟΣΟ ΠΕΠΕΙΡΑΜΕΝΩΝ ΣΥΝΑΔΕΛΦΩΝ ΑΛΛΑ ΕΠΕΙΔΗ ΣΥΜΦΩΝΩ ΑΠΟΛΥΤΑ ΟΤΙ ΕΙΝΑΙ ΠΟΛΥ ΑΛΛΑΖΟΝΙΚΟ ΤΟ:</p>
			<p id="p39">QUOTE(ΣΤΑΥΡΟΥΛΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ @ Aug 6 2006, 03:09 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p40">Ο καλός λογιστής δεν κάνει τέτοια λάθη άρα δεν έχει πρόβλημα.</p>
			<p id="p41">ΛΕΩ ΜΙΑ ΑΠΟΨΗ ΜΗΠΩΣ ΤΥΧΟΝ ΚΑΙ ΒΟΗΘΗΣΕΙ:</p>
			<p id="p42">ΜΕ ΤΟ ΝΑ ΙΣΧΥΡΙΣΤΕΙ ΚΑΝΕΙΣ, ΑΠΕΝΑΝΤΙ ΣΕ ΟΠΟΙΟΔΗΠΟΤΕ ΦΟΡΕΑ, ΟΤΙ ΔΕΝ ΥΠΑΡΧΕΙ ΥΠΟΧΡΕΩΣΗ ΤΟΥΛΑΧΙΣΤΟΝ "ΓΝΩΣΤΟΠΟΙΗΣΗΣ ΟΡΩΝ ΣΥΜΒΑΣΗΣ" ΔΕΝ ΠΡΟΚΕΙΤΑΙ ΝΑ ΔΙΚΑΙΩΘΕΙ, ΟΥΤΕ ΑΤΟΜΙΚΑ ΟΥΤΕ ΣΥΛΛΟΓΙΚΑ. ΝΟΜΙΖΩ ΟΤΙ ΕΚΕΙ ΠΟΥ ΜΠΟΡΕΙ ΕΝΔΕΧΟΜΕΝΩΣ ΝΑ ΠΑΤΗΣΕΙ ΕΙΝΑΙ ΣΤΗΝ ΠΡΟΘΕΣΜΙΑ ΠΡΟΣΚΟΜΙΣΗΣ ΤΟΥΣ ΣΤΗΝ ΕΠΙΘ. ΕΡΓΑΣΙΑΣ, ΕΦ΄ ΟΣΟΝ Ο ΝΟΜΟΣ ΔΕΝ ΟΡΙΖΕΙ ΠΡΟΘΕΣΜΙΑ. ΟΠΩΣ ΕΙΠΩΘΗΚΕ ΚΑΙ ΑΠΟ ΑΛΛΟΥΣ ΣΥΝΑΔΕΛΦΟΥΣ ΤΟ ΓΕΓΟΝΟΣ ΟΤΙ ΔΕΝ ΠΡΟΣΚΟΜΙΣΘΗΚΑΝ ΜΕΣΑ ΣΤΟ ΠΕΝΘΗΜΕΡΟ ΔΕΝ ΣΗΜΑΙΝΕΙ ΟΤΙ ΔΕΝ ΥΠΗΡΧΑΝ. ΕΚΕΙ ΝΟΜΙΖΩ ΟΤΙ ΜΠΟΡΕΙ ΝΑ ΤΟ ΠΑΛΕΨΕΙ, ΜΕΣΩ ΠΟΙΟΥ ΦΟΡΕΑ ΔΕΝ ΞΕΡΩ, ΕΣΕΙΣ ΕΙΣΤΕ ΠΕΡΙΣΣΟΤΕΡΟ ΕΙΔΙΚΟΙ. ΚΑΙ ΑΥΤΟ ΠΟΥ ΠΡΕΠΕΙ ΑΚΟΜΑ ΠΙΟ ΠΟΛΥ ΝΑ ΔΙΕΚΔΗΘΕΙ ΕΙΝΑΙ Η ΔΥΝΑΤΟΤΗΤΑ ΤΟΥ ΚΑΘΕ ΠΟΛΙΤΗ ΚΑΙ ΤΟΥ ΛΟΓΙΣΤΗ ΕΙΔΙΚΟΤΕΡΑ ΝΑ ΕΙΝΑΙ ΝΟΜΟΤΑΓΗΣ ΧΩΡΙΣ ΝΑ ΑΙΣΘΑΝΕΤΑΙ ΚΑΘΕ ΣΤΙΓΜΗ ΟΤΙ ΚΥΡΙΟΛΕΚΤΙΚΑ ΠΑΤΑΕΙ ΣΕ ΤΕΝΤΩΜΕΝΟ ΣΚΟΙΝΙ. ΚΑΙ ΑΝΑΦΕΡΟΜΑΙ ΒΕΒΑΙΑ ΣΤΗΝ ΑΠΙΣΤΕΥΤΗ ΠΟΛΥΝΟΜΙΑ, ΣΤΙΣ ΕΓΚΥΚΛΙΟΥΣ ΠΟΥ Η ΜΙΑ ΑΝΑΙΡΕΙ ΤΗΝ ΑΛΛΗ, ΣΤΗΝ ΑΔΥΝΑΜΙΑ ΤΩΝ ΑΡΧΩΝ ΜΕΣΩ ΤΩΝ ΥΠΑΛΛΗΛΩΝ ΤΟΥΣ ΓΙΑ ΣΩΣΤΗ ΕΝΗΜΕΡΩΣΗ ΚΑΙ ΠΛΗΡΟΦΟΡΗΣΗ ΚΑΙ ΣΕ ΤΟΣΑ ΑΛΛΑ ΠΑΡΟΜΟΙΑ ΠΟΥ ΥΠΟΧΡΕΩΝΟΥΝ ΤΟΝ ΚΑΘΕΝΑΝ ΑΠΟ ΜΑΣ ΝΑ ΚΑΤΑΝΑΛΩΝΕΙ ΧΙΛΙΑΔΕΣ ΕΡΓΑΤΟΩΡΕΣ ΟΧΙ ΓΙΑ ΝΑ ΚΑΝΕΙ ΑΥΤΟ ΠΟΥ ΠΡΕΠΕΙ ΑΛΛΑ ΓΙΑ ΝΑ ΒΡΕΙ ΠΟΙΟ ΕΙΝΑΙ ΑΥΤΟ ΠΟΥ ΠΡΕΠΕΙ ΝΑ ΚΑΝΕΙ (ΑΝ ΤΟ ΒΡΕΙ ΤΕΛΙΚΑ).</p>
			<p id="p43">0</p>
			<p id="p44">QUOTE(diba @ Aug 7 2006, 04:38 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p45">Για να το ξεκαθαρισω ,συμβασεις υπηρχαν αθεωρητες απλα ηταν τα μονα στοιχεια που δεν επιδειχθησαν στον επιτοπιο ελεγχο της Επιθεωρησης</p>
			<p id="p46">.....αλλά ούτε και προσκομίσθηκαν μαζί με όλα τα άλλα αφού ο επιχειρηματίας τις ξέχασε όπως λές.</p>
			<p id="p47">Από που λοιπόν η Επιθεώρηση θα δεί ότι υπάρχουν;</p>
			<p id="p48">Τελικά έχουν προσκομισθεί, έστω και μετά το πρόστιμο; Και εάν ναί επιμένουν στο πρόστιμο;</p>
			<p id="p49">Σε αυτή την περίπτωση ξεκίνησε την προσφυγή, αν και αυτό που θα έχεις να αντιμετωπίσεις είναι το "βέβαιον" της χρονολογίας, αφού σίγουρα θα ισχυριστούν ότι συντάχθηκαν μετά τον έλεγχο. Και όπως γνωρίζεις την Ελλάδα, εσύ θα πρέπει να αποδείξεις ότι δεν είσαι ελέφαντας.</p>
			<p id="p50">Καλό κουράγιο, Διομήδη και φιλιά στην κόρη σου.</p>
			<p id="p51">Δεν ανησυχώ γιαυτά που γνωρίζω ότι υπάρχουν, αλλά γιαυτά που πιθανόν υπάρχουν και δεν τα γνωρίζω</p>
			<p id="p52">0</p>
			<p id="p53">QUOTE(doctor @ Aug 6 2006, 12:14 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p54">Και αν δεν υπάρχει σύμβαση εργασίας, τότε ο εργοδότης ενημερώνει τον εργαζόμενο για κάτι που δεν υπάρχει εγγράφως και συνεπώς δεν έχει αποδεχτεί ο εργαζόμενος, οπότε ο εργοδότης ενημερώνει εγγράφως τον έτερο συμβαλλόμενο για κάτι που ο εργοδότης έχει αποφασίσει μονομερώς: τους όρους της σύμβασης!</p>
			<p id="p55">Σύμβαση εργασίας υπάρχει, αλλά προφορική!</p>
			<p id="p56">QUOTE(doctor @ Aug 6 2006, 12:14 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p57">Άρα, αν η σύμβαση εργασίας περιέχει τα όσα ορίζει το Π.Δ. 156/94, αποτελεί ταυτόχρονα ΚΑΙ γνωστοποίηση των όρων της σύμβασης.</p>
			<p id="p58">Είσαι εκτός του πνεύματος του ΠΔ.</p>
			<p id="p59">QUOTE(doctor @ Aug 6 2006, 12:14 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p60">Τέλος, σύμβαση εργασίας ΠΡΕΠΕΙ να υπάρχει, διότι έτσι διασφαλίζεται και ο εργοδότης αλλά και ο εργαζόμενος.</p>
			<p id="p61">Προφανώς εννοείς γραπτή... Αυτά συμβαίνουν στις μεγάλες εταιρείες που δουλεύεις εσύ, και όχι στις φτωχικές τις δικές μας!</p>
			<p id="p62">0</p>
			<p id="p63">QUOTE(Dimitris K. @ Aug 15 2006, 06:24 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p64">Σύμβαση εργασίας υπάρχει, αλλά προφορική!</p>
			<p id="p65">Το ξέρω Δημήτρη, απλά εγγράφως μπορείς να συμφωνήσεις και άλλα πράγματα, πέραν των προφορικών.</p>
			<p id="p66">Η σύμβαση μπορεί να καταρτισθεί είτε εγγράφως με ιδιωτικό έγγραφο, είτε προφορικά ή σιωπηρά με την παροχή της εργασίας από το μισθωτό και την αποδοχή της από τον εργοδότη (Α.Π.827/82, Α.Π.720/86,Εφ.Αθηνών 575/89).</p>
			<p id="p67">Το ΣΕΠΕ στην προκειμένη περίπτωση δεν ζήτησε τις συμβάσεις, αλλά τις γνωστοποιήσεις του Π.Δ. 156/94.</p>
			<p id="p68">QUOTE(Dimitris K. @ Aug 15 2006, 06:24 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p69">Είσαι εκτός του πνεύματος του ΠΔ.</p>
			<p id="p70">Είμαι και το χαίρομαι.</p>
			<p id="p71">Η γνώμη μου είναι ότι μπορεί σε ένα έγγραφο να συμπτυχθούν και τα δύο, το έχουμε άλλωστε συζητήσει και στο παρελθόν.</p>
			<p id="p72">Σε κανέναν έλεγχο του ΣΕΠΕ δεν μου έχουν πει τίποτα, και νομίζω ότι είναι και αντι-γραφειοκρατικό να έχεις ένα έντυπο και όχι δύο.</p>
			<p id="p73">QUOTE(Dimitris K. @ Aug 15 2006, 06:24 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p74">Προφανώς εννοείς γραπτή... Αυτά συμβαίνουν στις μεγάλες εταιρείες που δουλεύεις εσύ, και όχι στις φτωχικές τις δικές μας!</p>
			<p id="p75">Έχεις δίκιο σε αυτό.</p>
			<p id="p76">Σκέψου να έχεις κάποιον Financial Manager με 7.000 μικτά και να μην θέτεις όρο για μη εργασία σε ανταγωνίστρια εταιρία ή για τήρηση εχεμύθειας όσον αφορά τα εταιρικά μυστικά.</p>
			<p id="p77">Οι ατομικές συμβάσεις εργασίας των Στελεχών, Διευθυντών και Διοικητικών Υπαλλήλων στις μεγάλες επιχειρήσεις μπορεί να είναι και 10 σελίδες!</p>
			<p id="p78">Ξεκινάνε οι δικηγόροι να γράφουν και δεν σταματάνε...</p>
			<p id="p79">doctor</p>
			<p id="p80">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p81">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p82">QUOTE(doctor @ Aug 16 2006, 10:14 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p83">Είμαι και το χαίρομαι.</p>
			<p id="p84">Η γνώμη μου είναι ότι μπορεί σε ένα έγγραφο να συμπτυχθούν και τα δύο, το έχουμε άλλωστε συζητήσει και στο παρελθόν.</p>
			<p id="p85">Σε κανέναν έλεγχο του ΣΕΠΕ δεν μου έχουν πει τίποτα, και νομίζω ότι είναι και αντι-γραφειοκρατικό να έχεις ένα έντυπο και όχι δύο.</p>
			<p id="p86">doctor</p>
			<p id="p87">Καλησπέρα</p>
			<p id="p88">Εγώ δεν καταλαβαίνω πως μπορεί κάποιος να διαφωνεί στο σημείο αυτό. Νομίζω ότι το Π.Δ. 156/1994 είναι σαφές εδώ και από την άλλη βλέπω τη συζήτηση που έχει γίνει και παλαιότερα και αναρωτιέμαι μήπως μου διαφεύγει κάτι. Συγκεκριμένα το άρθρο 3 λέει τα εξής:</p>
			<p id="p89">Αρθρο: 3</p>
			<p id="p90">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p91">1. Η ενημέρωση για τους όρους του άρθρου 2 παρ. 2 γίνεται με παράδοση στον εργαζόμενο, δύο μήνες το αργότερο από την έναρξη της εργασίας του και για τους ήδη απασχολουμένους δύο μήνες από την έναρξη ισχύος του παρόντος διατάγματος, γραπτής σύμβασης εργασίας ή άλλου εγγράφου, υπό τον όρο ότι αυτό θα περιλαμβάνει όλα τα αναφερόμενα στο άρθρο αυτό στοιχεία. 2. Αν η σύμβαση ή σχέση εργασίας για οποιοδήποτε λόγο διαρκέσει λιγότερο από δύο μήνες, το ανωτέρω έγγραφο παραδίδεται στον εργαζόμενο κατά τη λήξη της.</p>
			<p id="p92">Άρα το πρώτο έγγραφο που προβλέπει η διάταξη για την ενημέρωση του εργαζόμενου είναι η ίδια η γραπτή σύμβαση εργασίας - δεν πρόκειται καν για σύμπτυξη - αρκεί βεβαίως να περιέχει τουλάχιστον τα απαραίτητα στοιχεία.</p>
			<p id="p93">0</p>
			<p id="p94">QUOTE(doctor @ Aug 5 2006, 11:14 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p95">................................................................................</p>
			<p id="p96">.........................</p>
			<p id="p97">Αυτό που δεν καταλαβαίνω είναι γιατί διαχωρίζονται οι έννοιες "ατομική σύμβαση εργασίας" και "γνωστοποίηση των όρων της σύμβασης εργασίας".</p>
			<p id="p98">................................................................................</p>
			<p id="p99">..........................................................</p>
			<p id="p100">Δηλαδή ο εργοδότης ενημερώνει εγγράφως τον εργαζόμενο ("Αναγγελία των όρων της σύμβασης εργασίας") για κάτι που έχει ήδη συνάψει μαζί με τον εργαζόμενο, την σύμβαση εργασίας!</p>
			<p id="p101">Και αν δεν υπάρχει σύμβαση εργασίας, τότε ο εργοδότης ενημερώνει τον εργαζόμενο για κάτι που δεν υπάρχει εγγράφως και συνεπώς δεν έχει αποδεχτεί ο εργαζόμενος, οπότε ο εργοδότης ενημερώνει εγγράφως τον έτερο συμβαλλόμενο για κάτι που ο εργοδότης έχει αποφασίσει μονομερώς: τους όρους της σύμβασης!</p>
			<p id="p102">Άρα, αν η σύμβαση εργασίας περιέχει τα όσα ορίζει το Π.Δ. 156/94, αποτελεί ταυτόχρονα ΚΑΙ γνωστοποίηση των όρων της σύμβασης.</p>
			<p id="p103">Βλ. σχετικό θέμα:</p>
			<p id="p104">doctor</p>
			<p id="p105">Δεν είναι όμως και τόσο τραγικά τα πράγματα.</p>
			<p id="p106">Οι Κλαδικές Συμβάσεις όπως φυσικά και η ΕΓΣΕΕ είναι υποχρεωτικές, και αν υπάρχει ατομική σύμβαση, οι δυσμενέστεροι όροι αυτής από τους αντίστοιχους της ΕΓΣΕΕ ή της Κλαδικής δεν έχουν ισχύ, ενώ οι ευμενέστεροι έχουν. Επίσης οι ευμενέστεροι όροι μπορούν να ισχύσουν ακόμα και εθιμικά (π.χ. αν κάνεις λάθος προς τα πάνω στο "επιπλέον" της σύμβασης ποσό σε μιά μισθοδοσία, πρέπει να το συμπεριλαμβάνεις στις επόμενες)</p>
			<p id="p107">Δεν είναι, λοιπόν, απαραίτητη (γενικά) η σύναψη ατομικής σύμβασης.</p>
			<p id="p108">Παραμένει όμως απαραίτητη η "Γνωστοποίηση Όρων Ατομικής Σύμβασης" (το "ή άλλου εγγράφου" του άρθρου 3) επειδή εξατομικεύει τα του άρθρου 2 παρ. 2 στοιχεία.</p>
			<p id="p109">Σωστά έπεσε το πρόστιμο, και οι σύλλογοι δεν έχουν καμιά δουλειά στο προκείμενο. (Δηλαδή να πουνε τι; "επειδή το συνηθίζουμε, λυπηθείτε μας και παρακαλούμε να είστε επιεικείς " ;</p>
			<p id="p110">1.Για το Λογιστή είναι προτιμότερο να γνωρίζει επακριβώς το λάθος από το να γνωρίζει κατά προσέγγιση το σωστό.</p>
			<p id="p111">2. Αυτοί που νομίζουν ότι γνωρίζουν τα πάντα, εκνευρίζουν εμάς που τα ξέρουμε όλα!</p>
			<p id="p112">0</p>
			<p id="p113">Καταχωρήθηκε 17 Αύγουστος 2006 - 08:41 πμ</p>
			<p id="p114">Πάντως αυτό που συμβαίνει με το πρόστιμο απο τον κάθε οργανισμό ακόμα και για το πιο παραμικρό έχω την αίσθηση ότι γίνεται μόνο στην Ελλάδα.</p>
			<p id="p115">Είμαι νέος ακόμα και ελπίζω να δω τα πράγματα να αλλάζουν.</p>
			<p id="p116">Η γνώμη μου είναι να πάει με όλα τα χαρτιά και να διαμαρτυρηθεί ''εντόνως'' μήπως καταφέρει τίποτα, καλό επίσης θα ήταν να πάει ο ίδιος ο πελάτης και όχι ο λογιστής.Δεν ξέρω γιατί αλλά υπάρχει διαφορετικό κλίμα αν πάει ο λογιστής (εμείς το λέμε σωστά και ξέρουμε καλύτερα την δουλειά μας σκέφτονται οι υπάλληλοι συνήθως) Τεςπα. Αν δεν καταφέρει τίποτα μέσω της διπλωματικής οδού καλό θα ήταν να μην προχωρήσει σε δικαστικούς αγώνες που στην ουσία θα του πιουν το αίμα. Δυστηχώς ΔΗΜΟΣΙΟ είναι...</p>
			<p id="p117">0</p>
			<p id="p118">QUOTE(quest_1@ Aug 17 2006, 02:12 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p119">Η επιθεώρηση εργασίας την θέλει γραπτή και έχει θεσπίσει τα αναλογούντα πρόστιμα για την μη ύπαρξη της στην επιχείρηση.</p>
			<p id="p120">Η επιθεώρηση εργασίας θέλει γραπτή τη γνωστοποίηση των ουσιωδών όρων της σύμφωνα με το ΠΔ 156/94.</p>
			<p id="p121">0</p>
			<p id="p122">QUOTE(Dimitris K. @ Aug 17 2006, 09:15 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p123">Η επιθεώρηση εργασίας θέλει γραπτή τη γνωστοποίηση των ουσιωδών όρων της σύμφωνα με το ΠΔ 156/94.</p>
			<p id="p124">Όντως, αυτό θέλει το ΣΕΠΕ.</p>
			<p id="p125">Γενικά δεν ξέρουν τι τους γίνεται όταν κάνουν έλεγχο...</p>
			<p id="p126">Άλλα λέει ο ένας, άλλα ο άλλος.</p>
			<p id="p127">doctor</p>
			<p id="p128">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p129">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p130">Καταχωρήθηκε 04 Νοέμβριος 2010 - 02:05 μμ</p>
			<p id="p131">Συγνώμη μπορείται να μου πείτε τί κανατε τελικά με το θέμα αυτο, γιατί αντιμετωπίζω μια παρομοια κατάσταση και δεν ξέρω τί να κάνω.Μπορεί να βρεθεί κάποια ακρή; Ή θα δώσω το πρόστημο υπερ "επόπτή";</p>
			<p id="p132">0</p>
			<p id="p133">0 μέλη, 1 επισκέπτες, 0 ανώνυμοι χρήστες</p>
			<p id="p134">Delete Post</p>
			<p id="p135">Reason:</p>
			<p id="p136">Θέματα και γλώσσα</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>