<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Προστιμο απο επιθεωρηση εργασιας ...1000ρικο παρακαλω - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Προστιμο απο επιθεωρηση εργασιας ...1000ρικο παρακαλω - Κοινότητα Λογιστών Βήμα συζητήσεων</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 19:26:59.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.taxheaven.gr/acforum/index.php?s=85b386b3ce67747d9126521396caa36e&amp;showtopic=32341</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Προστιμο</keyTerm>
					<keyTerm>απο</keyTerm>
					<keyTerm>επιθεωρηση</keyTerm>
					<keyTerm>εργασιας</keyTerm>
					<keyTerm>1000ρικο</keyTerm>
					<keyTerm>παρακαλω</keyTerm>
					<keyTerm>Πριν</keyTerm>
					<keyTerm>λιγο</keyTerm>
					<keyTerm>καιρο</keyTerm>
					<keyTerm>περασε</keyTerm>
					<keyTerm>πελατη</keyTerm>
					<keyTerm>μου</keyTerm>
					<keyTerm>ξενοδοχειο</keyTerm>
					<keyTerm>και</keyTerm>
					<keyTerm>σημειωσε</keyTerm>
					<keyTerm>ως</keyTerm>
					<keyTerm>παραβαση</keyTerm>
					<keyTerm>οτι</keyTerm>
					<keyTerm>δεν</keyTerm>
					<keyTerm>ειχε</keyTerm>
					<keyTerm>αναρτηθει</keyTerm>
					<keyTerm>κατασταση</keyTerm>
					<keyTerm>προσωπικου</keyTerm>
					<keyTerm>ενω</keyTerm>
					<keyTerm>βρισκοταν</keyTerm>
					<keyTerm>στην</keyTerm>
					<keyTerm>επιχ/ση</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_EL/6784.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Οι προτάσεις σας μπορούν να υποβληθούν εδώ.</p>
			<p id="p2">(2 Σελίδες)</p>
			<p id="p3">Καταχωρήθηκε 04 Αύγουστος 2006 - 05:40 μμ</p>
			<p id="p4">Πριν λιγο καιρο περασε η επιθεωρηση απο πελατη μου ξενοδοχειο και σημειωσε ως παραβαση οτι δεν ειχε αναρτηθει η κατασταση προσωπικου, ενω βρισκοταν στην επιχ/ση μεσα στο πορτοκαλι βιβλιο.</p>
			<p id="p5">Ενω λοιπον ο ελεγχος δεν διαπιστωσε κατι αλλο μας ζητηθηκε να δωσουμε γραπτες εξηγησεις για την παραβαση και να προσκομισουμε στην Επιθεωρηση προσληψεις , ατομικες συμβασεις , αποδειξεις πληρωμων και καταστασεις προσωπικου (ολα υπηρχαν στην επιχ/ση εκτος απο τις συμβασεις αφου δεν υπηρχε προσωπικο με μερικη απασχοληση ωστε να υπαρχει θεωρημενη συμβαση )</p>
			<p id="p6">Ο ιδιοκτητης του ξενοδοχειου προσκομισε ολα τα εγγραφα στην Επιθεωρηση εκτος τις συμβασεις(τις οποιες βεβαια του ειχα φτιαξει αλλα τις ξεχασε.....)</p>
			<p id="p7">Σημερα ηρθε το προστιμο 1000 ευρω οχι διοτι δεν ειχαμε αναρτησει την κατασταση προσωπικου αλλα διοτι δεν προσκομισαμε εντος 5μερου τις ατομικες συμβασεις εργασιας</p>
			<p id="p8">Πως σας ακουγεται αυτο ?</p>
			<p id="p9">εκατό να εξοδεύει</p>
			<p id="p10">νάʼχει επτά Πρωθυπουργούς,</p>
			<p id="p11">κι ενώ αυτοί σε κλέβουνε</p>
			<p id="p12">τον κλέφτη να γυρεύουνε;</p>
			<p id="p13">Ιωανν.Μπατ. (1990)</p>
			<p id="p14">Διομηδη</p>
			<p id="p15">υπαρχει μια ενεργεια που λεγεται ΠΡΟΣΦΥΓΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗΗ</p>
			<p id="p16">*Σε όλο τον κόσμο ο φορολογούμενος είναι αθώος μέχρι να αποδειχθεί το ενάντιο, ενώ στην Ελλάδα ο φορολογούμενος είναι, για το κράτος, εκ προοιμίου φοροκλέπτης και δεν πρόκειται να αποδειχθεί ποτέ το ενάντιο!!!!</p>
			<p id="p17">* Ο μικρός και μίζερος άνθρωπος δεν προσπαθεί να ψηλώσει για να φτάσει τους άλλους, αλλά προσπαθεί να μειώσει τους άλλους για να φτάσουν στην μικρότητα και την μιζέρια του!!!</p>
			<p id="p18">*Ο έξυπνος παραδέχεται το λάθος του, ο πονηρός δικαιολογείται, και ο βλάκας επιμένει. (GEORGE1)</p>
			<p id="p19">*Πιστη έχω.</p>
			<p id="p20">Απλά δεν έχω βρει ακόμη κάτι για να πιστέψω, αφού ακόμη και οι άνθρωποι που πίστεψα σε αυτούς, με πρόδωσαν.</p>
			<p id="p21">QUOTE(a.a. @ Aug 4 2006, 08:00 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p22">Διομηδη</p>
			<p id="p23">Η συμβουλη μου ηταν προσφυγη αλλα και συνηγορος του πολιτη μπας και ταρακουνηθουν λιγακι</p>
			<p id="p24">Δεν ειναι ξεδιαντροπο να προσπαθουν να μαζεψουν χρηματα με τετοιο τροπο?</p>
			<p id="p25">Ποιός είδε κράτος λιγοστό</p>
			<p id="p26">εκατό να εξοδεύει</p>
			<p id="p27">νάʼχει επτά Πρωθυπουργούς,</p>
			<p id="p28">κι ενώ αυτοί σε κλέβουνε</p>
			<p id="p29">τον κλέφτη να γυρεύουνε;</p>
			<p id="p30">Ιωανν.Μπατ. (1990)</p>
			<p id="p31">QUOTE(diba @ Aug 4 2006, 06:40 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p32">Πριν λιγο καιρο περασε η επιθεωρηση απο πελατη μου ξενοδοχειο και σημειωσε ως παραβαση οτι δεν ειχε αναρτηθει η κατασταση προσωπικου, ενω βρισκοταν στην επιχ/ση μεσα στο πορτοκαλι βιβλιο.</p>
			<p id="p33">Ενω λοιπον ο ελεγχος δεν διαπιστωσε κατι αλλο μας ζητηθηκε να δωσουμε γραπτες εξηγησεις για την παραβαση και να προσκομισουμε στην Επιθεωρηση προσληψεις , ατομικες συμβασεις , αποδειξεις πληρωμων και καταστασεις προσωπικου (ολα υπηρχαν στην επιχ/ση εκτος απο τις συμβασεις αφου δεν υπηρχε προσωπικο με μερικη απασχοληση ωστε να υπαρχει θεωρημενη συμβαση )</p>
			<p id="p34">Ο ιδιοκτητης του ξενοδοχειου προσκομισε ολα τα εγγραφα στην Επιθεωρηση εκτος τις συμβασεις(τις οποιες βεβαια του ειχα φτιαξει αλλα τις ξεχασε.....)</p>
			<p id="p35">Σημερα ηρθε το προστιμο 1000 ευρω οχι διοτι δεν ειχαμε αναρτησει την κατασταση προσωπικου αλλα διοτι δεν προσκομισαμε εντος 5μερου τις ατομικες συμβασεις εργασιας</p>
			<p id="p36">Πως σας ακουγεται αυτο ?</p>
			<p id="p37">ΧΩΡΙΣ ΝΑ ΓΝΩΡΙΖΩ ΠΩΣ ΜΠΟΡΕΙ ΝΑ ΑΝΤΙΜΕΤΩΠΙΣΘΕΙ ΜΙΑ ΤΕΤΟΙΑ ΠΕΡΙΠΤΩΣΗ, ΕΧΩ ΤΗΝ ΕΝΤΥΠΩΣΗ ΟΤΙ ΤΟ ΠΡΟΣΤΙΜΟ ΕΧΕΙ ΣΧΕΣΗ ΜΕ ΤΟ ΠΔ 156/1994 (ΓΝΩΣΤΟΠΟΙΗΣΗ ΟΡΩΝ ΣΥΜΒΑΣΗΣ Ή ΣΧΕΣΗΣ ΕΡΓΑΣΙΑΣ)</p>
			<p id="p38">ΤΡΑΠΕΖΑ ΝΟΜΙΚΩΝ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΩΝ ΔΣΑ</p>
			<p id="p39">Ημ.Υπογραφής: 02.07.1994</p>
			<p id="p40">Τίτλος: Υποχρέωση του εργοδότη να ενημερώνει τον εργαζόμενο για τους όρους που διέπουν τη σύμβαση ή τη σχέση εργασίας.</p>
			<p id="p41">Προοίμιο: Ο ΠΡΟΕΔΡΟΣ ΤΗΣ ΕΛΛΗΝΙΚΗΣ ΔΗΜΟΚΡΑΤΙΑΣ Εχοντας υπόψη: 1. Τις διατάξεις του άρθρου 4 του Ν. 1338/1983 "Εφαρμογή του κοινοτικούδικαίου" (Α' 34), όπως αντικαταστάθηκε από το άρθρο 6 του Ν. 1440/1984 "Συμμετοχή της Ελλάδος στο κεφάλαιο, στα αποθεματικά και στις προβλέψεις της Ευρωπαϊκής Τράπεζας Επενδύσεων, στο Κεφάλαιο της Ευρωπαϊκής Κοινότητας Ανθρακος και Χάλυβος και του Οργανισμού EVRATOM" (Α' 70) και του άρθρου 31 του Ν. 2076/1992 "Ανάληψη και άσκηση δραστηριότητας πιστωτικών ιδρυμάτων και άλλες συναφείς διατάξεις" (Α' 130). 2. Τις διατάξεις του άρθρου 29Α του Ν. 1558/1985 (άρθρο 27 του Ν. 2081/1992) (Α' 154) και το γεγονός ότι από την έκδοση του παρόντος διατάγματος δεν προκαλείται δαπάνη σε βάρος του Κρατικού Προϋπολογισμού. 3. Την αριθ. 132/1994 γνωμοδότηση του Συμβουλίου Επικρατείας, με πρόταση των Υπουργών Εθνικής Οικονομίας, Εργασίας και Δικαιοσύνης, αποφασίζουμε:</p>
			<p id="p42">Θέματα: Εφαρμογή κοινοτικού δικαίου ,Υποχρέωση ενημέρωσης εργαζομένου για όρους σύμβασης εργασίας</p>
			<p id="p43">ΣΤΟΙΧΕΙΑ ΑΡΘΡΩΝ</p>
			<p id="p44">Τίτλος Αρθρου: Σκοπός - Πεδίο εφαρμογής</p>
			<p id="p45">Λήμματα: Σκοπός Π.Δ. 156/1994 ,Εκταση εφαρμογής Π.Δ. 156/1994 ,Αγροτικές απασχολήσεις</p>
			<p id="p46">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p47">1. Σκοπός του διατάγματος αυτού είναι η εναρμόνιση της ελληνικής εργατικής νομοθεσίας προς τους ορισμούς της οδηγίας 91/533/Ε.Ο.Κ. του Συμβουλίου των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων της 14ης Οκτωβρίου 1991 "σχετικά με την υποχρέωση του εργοδότη να ενημερώνει τον εργαζόμενο για τους όρους που διέπουν τη σύμβαση ή τη σχέση εργασίας" (Ε.Ε. των Ε.Κ. αριθ. L 288/32/18.10.1991). 2. Οι διατάξεις του παρόντος Π.Δ/τος εφαρμόζονται σε κάθε εργαζόμενο που συνδέεται με τον εργοδότη του με σύμβαση ή σχέση εξαρτημένης εργασίας. 3. Δεν εφαρμόζονται οι διατάξεις του παρόντος σε εργαζομένους των οποίων η συνολική διάρκεια απασχόλησης δεν υπερβαίνει τον ένα μήνα και σε εργαζομένους σε μη συστηματικές αγροτικές απασχολήσεις.</p>
			<p id="p48">Αρθρο: 2</p>
			<p id="p49">Τίτλος Αρθρου: Υποχρέωση ενημέρωσης</p>
			<p id="p50">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p51">1. Ο Εργοδότης υποχρεούται να γνωστοποιεί στον εργαζόμενο τους ουσιώδεις όρους της σύμβασης ή σχέσης εργασίας. 2. Η πληροφόρηση σύμφωνα με την παρ. 1 περιλαμβάνει τουλάχιστον τα ακόλουθα: α) Τα στοιχεία ταυτότητας των συμβαλλομένων. β) Τον τόπο παροχής της εργασίας, την έδρα της επιχείρησης ή τη διεύθυνση κατοικίας του εργοδότη. γ) Τη θέση ή την ειδικότητα του εργαζόμενου, το βαθμό του, την κατηγορία της απασχόλησής του καθώς και το αντικείμενο της εργασίας του. δ) Την ημερομηνία έναρξης της σύμβασης ή της σχέσης εργασίας και τη διάρκεια αυτής, αν καταρτίζεται για ορισμένο χρόνο. ε) Τη διάρκεια της άδειας με αποδοχές που δικαιούται ο εργαζόμενος, καθώς και τον τρόπο και χρόνο χορήγησής της. στ) Το ύψος της αποζημίωσης που οφείλεται και τις προθεσμίες που πρέπει να τηρούν εργοδότης και εργαζόμενος, σύμφωνα με την ισχύουσα νομοθεσία, σε περίπτωση λύσεως της σύμβασης ή της σχέσης εργασίας με καταγγελία. ζ) Τις πάσης φύσεως αποδοχές που δικαιούται ο εργαζόμενος και την περιοδικότητα καταβολής τους. η) Τη διάρκεια της κανονικής ημερήσιας και εβδομαδιαίας απασχόλησης του εργαζόμενου. θ) Αναφορά της συλλογικής ρύθμισης που έχει εφαρμογή και καθορίζει τους ελάχιστους όρους αμοιβής και εργασίας του εργαζόμενου. 3. Η πληροφόρηση για τα στοιχεία των περιπτώσεων ε, στ, ζ και η της παραγράφου 2 μπορεί να γίνεται και με παραπομπή στις ισχύουσες διατάξεις της Εργατικής Νομοθεσίας.</p>
			<p id="p52">Αρθρο: 3</p>
			<p id="p53">Τίτλος Αρθρου: Τρόποι ενημέρωσης</p>
			<p id="p54">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p55">1. Η ενημέρωση για τους όρους του άρθρου 2 παρ. 2 γίνεται με παράδοση στον εργαζόμενο, δύο μήνες το αργότερο από την έναρξη της εργασίας του και για τους ήδη απασχολουμένους δύο μήνες από την έναρξη ισχύος του παρόντος διατάγματος, γραπτής σύμβασης εργασίας ή άλλου εγγράφου, υπό τον όρο ότι αυτό θα περιλαμβάνει όλα τα αναφερόμενα στο άρθρο αυτό στοιχεία. 2. Αν η σύμβαση ή σχέση εργασίας για οποιοδήποτε λόγο διαρκέσει λιγότερο από δύο μήνες, το ανωτέρω έγγραφο παραδίδεται στον εργαζόμενο κατά τη λήξη της.</p>
			<p id="p56">Αρθρο: 4</p>
			<p id="p57">Τίτλος Αρθρου: Εργασία στην Αλλοδαπή</p>
			<p id="p58">Λήμματα: Υποχρέωση ενημέρωσης εργαζομένου για όρους σύμβασης εργασίας ,Εργασία στην αλλοδαπή</p>
			<p id="p59">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p60">Αν ο εργαζόμενος απασχοληθεί στην Αλλοδαπή με σύμβαση ή σχέση εργασίας που καταρτίσθηκε στην Ελλάδα, τα έγγραφα του προηγούμενου άρθρου θα πρέπει να του παραδοθούν πριν την αναχώρησή του και να περιέχουν τουλάχιστον τα εξής πρόσθετα στοιχεία: α) Τη διάρκεια της εργασίας στο εξωτερικό. β) Το νόμισμα στο οποίο θα καταβάλλονται οι αποδοχές του. γ) Τα τυχόν πλεονεκτήματα σε χρήμα ή σε είδος, που συνδέονται με τον εκπατρισμό και δ) Τους τυχόν όρους επαναπατρισμού.</p>
			<p id="p61">Αρθρο: 5</p>
			<p id="p62">Τίτλος Αρθρου: Μεταβολή των στοιχείων της σύμβασης ή της σχέσης εργασίας</p>
			<p id="p63">Λήμματα: Υποχρέωση ενημέρωσης εργαζομένου για όρους σύμβασης εργασίας ,Μεταβολή στοιχείων σύμβασης εργασίας</p>
			<p id="p64">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p65">1. Για κάθε μεταβολή των στοιχείων που προβλέπονται στο άρθρο 2 παράγραφος 2 και στο άρθρο 4, ο εργοδότης πρέπει να συντάσσει σχετικό έγγραφο και να το παραδίδει στον εργαζόμενο το αργότερο ένα μήνα μετά την πραγματοποίηση της μεταβολής. 2. Το έγγραφο της παραγράφου 1 δεν είναι υποχρεωτικό σε περίπτωση τροποποίησης των σχετικών διατάξεων της Εργατικής Νομοθεσίας, όταν παραπέμπουν σ' αυτές τα έγγραφα της παραγράφου 1 του άρθρου 3.</p>
			<p id="p66">Αρθρο: 6</p>
			<p id="p67">Λήμματα: Υποχρέωση ενημέρωσης εργαζομένου για όρους σύμβασης εργασίας ,Κύρος σύμβασης εργασίας</p>
			<p id="p68">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p69">Η παράλειψη του εργοδότη να χορηγήσει στον εργαζόμενο τα έγγραφα της παρ. 1 του άρθρου 3 δεν συνεπάγεται ακυρότητα της σύμβασης εργασίας.</p>
			<p id="p70">Αρθρο: 7</p>
			<p id="p71">Τίτλος Αρθρου: Κυρώσεις</p>
			<p id="p72">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p73">Σε κάθε υπόχρεο που παραβαίνει τις διατάξεις του παρόντος Προεδρικού Διατάγματος, επιβάλλεται πρόστιμο με αιτιολογημένη πράξη του Επιθεωρητή Εργασίας που εκδίδεται μετά από ακρόαση του ενδιαφερομένου, ως ακολούθως: α) Σε προσωπικές Επιχειρήσεις 30.000 - 100.000 δρχ. β) Σε προσωπικές Εταιρείες, Ομόρρυθμες Εταιρείες ή Συμπράξεις Εταιρειών 101.000 - 200.000 δρχ. γ) Σε Ανώνυμες Εταιρείες και Εταιρείες Περιωρισμένης Ευθύνης 201.000 - 500.000 δρχ. δ) Σε περίπτωση υποτροπής εντός τριετίας επιβάλλεται το ανώτερο ποσό που προβλέπεται αντιστοίχως. Η πράξη επιβολής προστίμου του Επιθεωρητή Εργασίας κοινοποιείται με απόδειξη στον παραβάτη, ο οποίος καταβάλλει το πρόστιμο με κατάθεση του ποσού στο λογαριασμό του Ανωτάτου Συμβουλίου Εργασίας (Α.Σ.Ε.) που τηρείται στην Εθνική Τράπεζα της Ελλάδος. Ο παραβάτης μπορεί, μέσα σε προθεσμία είκοσι (20) ημερών από την κοινοποίηση, να προσφύγει στα τακτικά διοικητικά δικαστήρια. Αντίγραφο του δικόγραφου της προσφυγής κοινοποιείται με την επιμέλεια της γραμματείας του δικαστηρίου στην αρμόδια Επιθεώρηση Εργασίας, εντός μηνός από της κατάθεσής της. Μετά την πάροδο της προθεσμίας για την άσκηση της προσφυγής, τα σχετικά έγγραφα διαβιβάζονται στην Δ.Ο.Υ. της έδρας της επιχείρησης, το ποσό του προστίμου βεβαιώνεται ως δημόσιο έσοδο, με την επιφύλαξη της επόμενης παραγράφου και αποδίδεται κατά μήνα υπέρ του λογαριασμού του Ανωτάτου Συμβουλίου Εργασίας (Α.Σ.Ε.) του Υπουργείου Εργασίας. Αν ασκηθεί προσφυγή κατά της απόφασης επιβολής προστίμου ενώπιον των διοικητικών δικαστηρίων, αναστέλλεται η βεβαίωση του προστίμου στη Δ.Ο.Υ. μέχρι την κοινοποίηση της οριστικής απόφασης επί της προσφυγής, η οποία πλέον συνιστά και τον τίτλο βεβαιώσεως του Δημόσιου Ταμείου.</p>
			<p id="p74">Αρθρο: 8</p>
			<p id="p75">Κείμενο Αρθρου</p>
			<p id="p76">Η ισχύς του παρόντος αρχίζει από της δημοσιεύσεώς του στην Εφημερίδα της Κυβερνήσεως. Στον Υπουργό Εργασίας αναθέτουμε τη δημοσίευση και την εκτέλεση του παρόντος διατάγματος.</p>
			<p id="p77">0</p>
			<p id="p78">ΕΛΕΝΗ: Θέλετε να μάθετε αλήθεια?(ελπίζω να μη το διαβάσει)χε χε</p>
			<p id="p79">Καταχωρήθηκε 04 Αύγουστος 2006 - 07:15 μμ</p>
			<p id="p80">Μήπως το 1000ρικο ήταν για τη παράβαση του μη αναρτημένου πίνακα ?</p>
			<p id="p81">QUOTE(broster @ Aug 4 2006, 09:15 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p82">Μήπως το 1000ρικο ήταν για τη παράβαση του μη αναρτημένου πίνακα ?</p>
			<p id="p83">Οχι Αποστολη .</p>
			<p id="p84">Δεν με νοιαζει να την ανεβασω στο forum να φαινεται και ποιος την εχει υπογραψει .....</p>
			<p id="p85">Δημοσια διαπομπευση......</p>
			<p id="p86">εκατό να εξοδεύει</p>
			<p id="p87">νάʼχει επτά Πρωθυπουργούς,</p>
			<p id="p88">κι ενώ αυτοί σε κλέβουνε</p>
			<p id="p89">τον κλέφτη να γυρεύουνε;</p>
			<p id="p90">Ιωανν.Μπατ. (1990)</p>
			<p id="p91">QUOTE(diba @ Aug 4 2006, 07:34 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p92">Οχι Αποστολη .</p>
			<p id="p93">Δεν με νοιαζει να την ανεβασω στο forum να φαινεται και ποιος την εχει υπογραψει .....</p>
			<p id="p94">Δημοσια διαπομπευση......</p>
			<p id="p95">Ο εργοδότης έπρεπε να προσκομίσει τις συμβάσεις εργασίας εντός της πενθήμερης προθεσμίας.</p>
			<p id="p96">Εγώ τα πηγαίνω την επόμενη κιόλας διότι ξέρω ότι το κράτος στηρίζεται στην εκμετάλλευση των νομοταγών πολιτών.</p>
			<p id="p97">Τα λαμόγια τα αφήνει ανενόχλητα, τα συντηρεί δηλαδή αλλά και συντηρείται (λαδώνεται) από αυτά.</p>
			<p id="p98">Μεγάλη ιστορία.</p>
			<p id="p99">Βρες έναν δικηγόρο και κάνε προσφυγή, αν και νομίζω ότι πλήρη ακύρωση του προστίμου μπορείς μόνο να την πετύχεις αν λαδώσεις ...</p>
			<p id="p100">Τα ίδια κάνει και το ΙΚΑ. Αν χάσεις μια οικειοθελή αποχώρηση, σου καταλογίζει 6μηνες εισφορές, χάνεις και την ένσταση ακόμη και αν παρουσιάσεις εκεί μπροστά τον πρώην εργαζόμενο, πληρώνεις 2500-3000, τους πας στα δικαστήρια, τα παίρνεις πίσω μετά από 3-4 χρόνια, και στο μεταξύ το Ι.Κ.Α. έχει κάνει την δουλειά του.</p>
			<p id="p101">Είναι σαν να του δανείζεις χρήματα.</p>
			<p id="p102">Αυτό είναι το ελληνικό κράτος που το 90% των ελλήνων στηρίζει ανελλιπώς μέσω των εκλογών...</p>
			<p id="p103">Το ότι 1 στους 4 εργαζόμενους είναι ανασφάλιστος, δεν ενδιαφέρει αυτούς τους κυρίους και ρίχνουν πρόστιμο για ... μη ανάρτηση του πίνακα προσωπικού ή για μια μουτζούρα στο βιβλίο του ΙΚΑ;</p>
			<p id="p104">doctor</p>
			<p id="p105">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p106">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p107">QUOTE(a.a. @ Aug 5 2006, 02:00 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p108">Διομηδη</p>
			<p id="p109">Είναι μια λύση η προσφυγή αλλά θα μου επιτρέψετε να πω</p>
			<p id="p110">ότι στην συγκεκριμένη περίπτωση δεν αξίζει τον κόπο.</p>
			<p id="p111">Πρώτον θα πληρωθούν αρκετά χρήματα σε δικηγόρο</p>
			<p id="p112">και τα παραστατικά στο συγκεκριμένο γραφείο που</p>
			<p id="p113">δικάζονται τα εργατικά είναι φουσκωμένα πολύ,</p>
			<p id="p114">και δεύτερον αν δεν κερδίσει , που δεν θα κερδίσει</p>
			<p id="p115">γιατί δεν προσκόμισε τα δικαιολογητικά όταν έπρεπε,</p>
			<p id="p116">και αυτό είναι παράβαση, θα πληρώσει δικηγόρους</p>
			<p id="p117">πρόστιμο προσαύξηση και το ταμείο!</p>
			<p id="p118">Αξίζει τον κόπο;;</p>
			<p id="p119">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p120">Καταχωρήθηκε 05 Αύγουστος 2006 - 11:16 πμ</p>
			<p id="p121">QUOTE(doctor @ Aug 4 2006, 11:18 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p122">Ο εργοδότης έπρεπε να προσκομίσει τις συμβάσεις εργασίας εντός της πενθήμερης προθεσμίας.</p>
			<p id="p123">Μα Δημήτρη πιά σύμβαση εργασίας; Αφού δεν είναι υπχρεωτική η σύναψη σύμβασης όταν η απασχόληση είναι πλήρης 40ωρο.</p>
			<p id="p124">+λάκης..</p>
			<p id="p125">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p126">Καταχωρήθηκε 05 Αύγουστος 2006 - 11:21 πμ</p>
			<p id="p127">QUOTE(diba @ Aug 4 2006, 07:40 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p128">Πριν λιγο καιρο περασε η επιθεωρηση απο πελατη μου ξενοδοχειο και σημειωσε ως παραβαση οτι δεν ειχε αναρτηθει η κατασταση προσωπικου, ενω βρισκοταν στην επιχ/ση μεσα στο πορτοκαλι βιβλιο.</p>
			<p id="p129">Ενω λοιπον ο ελεγχος δεν διαπιστωσε κατι αλλο μας ζητηθηκε να δωσουμε γραπτες εξηγησεις για την παραβαση και να προσκομισουμε στην Επιθεωρηση προσληψεις , ατομικες συμβασεις , αποδειξεις πληρωμων και καταστασεις προσωπικου (ολα υπηρχαν στην επιχ/ση εκτος απο τις συμβασεις αφου δεν υπηρχε προσωπικο με μερικη απασχοληση ωστε να υπαρχει θεωρημενη συμβαση )</p>
			<p id="p130">Ο ιδιοκτητης του ξενοδοχειου προσκομισε ολα τα εγγραφα στην Επιθεωρηση εκτος τις συμβασεις(τις οποιες βεβαια του ειχα φτιαξει αλλα τις ξεχασε.....)</p>
			<p id="p131">Σημερα ηρθε το προστιμο 1000 ευρω οχι διοτι δεν ειχαμε αναρτησει την κατασταση προσωπικου αλλα διοτι δεν προσκομισαμε εντος 5μερου τις ατομικες συμβασεις εργασιας</p>
			<p id="p132">Πως σας ακουγεται αυτο ?</p>
			<p id="p133">Ετοίμασε τα στοιχεία που στοιχειοθετούν την υπόθεση.</p>
			<p id="p134">Και σεις μην αρχίσετε τα "περί συλλόγων"</p>
			<p id="p135">(Εννοώ όχι τώρα...</p>
			<p id="p136">Θα μου τα δώσεις εμένα να τα μεταβιβάσω στο Σύλλογο.</p>
			<p id="p137">Θα δίδω γραπτές απαντήσεις για την πορεία του θέματος.</p>
			<p id="p138">+λάκης..</p>
			<p id="p139">QUOTE(ΣΤΑΥΡΟΥΛΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ @ Aug 5 2006, 07:16 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p140">Μα Δημήτρη πιά σύμβαση εργασίας; Αφού δεν είναι υπχρεωτική η σύναψη σύμβασης όταν η απασχόληση είναι πλήρης 40ωρο.</p>
			<p id="p141">Κωνσταντίνε έχω την εντύπωση ότι το θέμα δεν</p>
			<p id="p142">αφορά αν είναι αορίστου χρόνου ή πλήρους απασχόλησης</p>
			<p id="p143">όταν ο έλεγχος σου ζητά να προσκομίσεις κάποια χαρτιά</p>
			<p id="p144">όποια και αν είναι αυτά εντός 5νθημέρου με γραπτές</p>
			<p id="p145">εξηγήσεις είσαι υποχρεωμένος να πάς αυτό που σου ζητάνε.</p>
			<p id="p146">Επίσης τι σημασία έχει αν είναι 40ώρο;;</p>
			<p id="p147">Σύμβαση εργασίας κάνεις μόνο με τον 30ωρο;;</p>
			<p id="p148">0</p>
			<p id="p149">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p150">Καταχωρήθηκε 05 Αύγουστος 2006 - 02:11 μμ</p>
			<p id="p151">QUOTE(Μ.ΜΑΡΙΑ @ Aug 5 2006, 03:54 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p152">Κωνσταντίνε έχω την εντύπωση ότι το θέμα δεν</p>
			<p id="p153">αφορά αν είναι αορίστου χρόνου ή πλήρους απασχόλησης</p>
			<p id="p154">όταν ο έλεγχος σου ζητά να προσκομίσεις κάποια χαρτιά</p>
			<p id="p155">όποια και αν είναι αυτά εντός 5νθημέρου με γραπτές</p>
			<p id="p156">εξηγήσεις είσαι υποχρεωμένος να πάς αυτό που σου ζητάνε.</p>
			<p id="p157">Επίσης τι σημασία έχει αν είναι 40ώρο;;</p>
			<p id="p158">Σύμβαση εργασίας κάνεις μόνο με τον 30ωρο;;</p>
			<p id="p159">Εγω προσωπικά Μαρία όταν έχω 40ωρα αορίστου δεν κάνω σύμβαση.</p>
			<p id="p160">Αναμβισβήτητα έχω απλοποιητικές τάσεις αλλά η "συνήθεια" αυτή εκπροσωπεί ένα μεγάλο μέρος συναδέλφων. Αναφέρομαι βέβαια στις ΜΜΕ όπως αυτή του diba.</p>
			<p id="p161">Επικεντρώνω όμως στο εξής:</p>
			<p id="p162">Δεν έχω πρόβλημα να τράξω στην Επιθεώρηση και στο ΙΚΑ.</p>
			<p id="p163">ΕΧΩ ΠΡΟΒΛΗΜΑ ΝΑ ΜΗΝ ΜΠΟΡΩ ΝΑ ΚΑΝΩ ΜΙΑ ΕΝΣΤΑΣΗ ΚΑΙ ΝΑ ΠΩ "ΝΑ Η ΣΥΜΒΑΣΗ ΒΡΕ ΠΑΙΔΙΑ. ΕΙΝΑΙ ΠΛΗΡΟΥς ΑΠΑΣΧΟΛΗΣΗΣ. ΔΕΝ ΥΠΑΡΧΕΙ ΔΟΛΟΣ. ΠΑΡΤΕ ΔΙΟΙΚΗΤΙΚΗ ΑΠΟΦΑΣΗ ΚΑΙ ΑΘΩΩΣΤΕ ΜΕ."</p>
			<p id="p164">Αυτό είναι το πρόβλημά μου.</p>
			<p id="p165">ΑΝΤΙ ΑΥΤΟΥ ΜΟΥ ΛΕΝΕ ΠΗΓΑΙΝΕ ΣΕ ΔΙΚΗΓΟΡΟ... ΜΑ ΕΙΜΑΣΤΕ ΣΟΒΑΡΟΙ;</p>
			<p id="p166">Εκει είναι Μαρια το πρόβλημά μου..</p>
			<p id="p167">Και επανέρχομαι..</p>
			<p id="p168">Εδώ έρχεται και η θέση που είχαμε παραθέσει περί "οριζόντιας επικοινωνίας των Συλλόγων".</p>
			<p id="p169">Αν πάει ο δικός μας και καταθέσει μια αναφορά και ταυτόχρονα άλλοι 20 Συλλόγοι τότε μόνοπ θα διορθωθούν τέτοια προβλήματα...</p>
			<p id="p170">ΓΙΑΤΙ ΔΕΝ ΜΟΥ ΦΕΥΓΕΙ ΠΟΤΕ ΑΠΟ ΤΟ ΜΥΑΛΟ ΟΤΙ "ΔΕΝ ΓΙΝΕΤΑΙ ΤΙΠΟΤΑ ΓΙΑΤΙ ΑΠΛΑ ΕΜΕΙΣ ΔΕΝ ΤΟ ΖΗΤΑΜΕ."</p>
			<p id="p171">Ισως να έχω λάθος...</p>
			<p id="p172">Δεν διαφωνώ ότι έχεις εν μέρει δίκιο.</p>
			<p id="p173">Και λέω εν μέρει γιατί από τη στιγμή που</p>
			<p id="p174">υπάρχει και η αντίθετη αντίληψη ότι πρέπει</p>
			<p id="p175">να υπάρχουν συμβάσεις τότε δεν μπορούμε</p>
			<p id="p176">να κάνουμε ο καθένας ότι θέλει.</p>
			<p id="p177">Κάνουμε ότι είναι πιο εφικτό έτσι ώστε να</p>
			<p id="p178">αποφύγουμε τα πρόστιμα και την πολύ</p>
			<p id="p179">ταλαιπωρία στο πήγαινε και έλα στης Δημόσιες</p>
			<p id="p180">Υπηρεσίες, προσωπικά έτσι δουλεύω και έχω</p>
			<p id="p181">γλιτώσει αρκετά μέχρι στιγμής.</p>
			<p id="p182">δεν υπάρχει περίπτωση να κάνουμε κάτι</p>
			<p id="p183">λιγότερο από ότι οι περισσότεροι.</p>
			<p id="p184">0</p>
			<p id="p185">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p186">Καταχωρήθηκε 05 Αύγουστος 2006 - 06:11 μμ</p>
			<p id="p187">QUOTE(Μ.ΜΑΡΙΑ @ Aug 5 2006, 04:20 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p188">γιατί από τη στιγμή που υπάρχει και η αντίθετη αντίληψη ότι πρέπει</p>
			<p id="p189">να υπάρχουν συμβάσεις</p>
			<p id="p190">Αναφέρομαι στην αντιμετώπιση του ελέγχου.</p>
			<p id="p191">Αναφέρομαι στο δικαίωμα της διοικητικής επίλυσης κάποιον προβλημάτων.</p>
			<p id="p192">Δεν αναφέρομαι στην .. κατάργηση των συμβάσεων.</p>
			<p id="p193">Ο Ε.ΠΑΝΤΖΟΣ δντης της Επιθ Εργασίας σε σεμινάριο της ..Epsilon ήταν κάθετος :</p>
			<p id="p194">Δεν έχεις το δικαίωμα της διοικητικής επίλυσης ενός προβλήματος. Τρέχα στον δικηγόρο σου. Εαν δεν σε συμφαίρει μην κάνεις τίποτα. (π.χ. στα περίφημα 1.000 ...)</p>
			<p id="p195">Εκεί αναφέρομαι Μαρία.</p>
			<p id="p196">Καταχωρήθηκε 05 Αύγουστος 2006 - 06:23 μμ</p>
			<p id="p197">Το πρόστιμο αφορά την μη ύπαρξη της "Αναγγελίας όρων ατομικής σύμβασης εργασίας" του ΠΔ156/1994, ΦΕΚ 102 τεύχος Α' της 05/07/1994.</p>
			<p id="p198">Είναι ανεξάρτητη από το άν η απασχόληση είναι μερική ή πλήρης.</p>
			<p id="p199">What we've got here is failure to communicate.</p>
			<p id="p200">Some men you just can't reach...</p>
			<p id="p201">So, you get what we had here last week,</p>
			<p id="p202">which is the way he wants it!</p>
			<p id="p203">0</p>
			<p id="p204">QUOTE(ΣΤΑΥΡΟΥΛΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ @ Aug 5 2006, 11:16 AM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p205">Μα Δημήτρη πιά σύμβαση εργασίας; Αφού δεν είναι υπχρεωτική η σύναψη σύμβασης όταν η απασχόληση είναι πλήρης 40ωρο.</p>
			<p id="p206">Κάνε το κόπο να διαβάσεις πιό πάνω. Ο Συνάδελφος ΣΥΝΑΔΕΛΦΟΣ ήταν σαφέστατος.</p>
			<p id="p207">Το προβλέπει ο Νόμος όπως και τις κυρώσεις.</p>
			<p id="p208">Εάν δεν υπαρχει γνωστοποίηση των όρων εργασίας στους εργαζόμενους έχει δικαίωμα να επιβάλει πρόστιμο η Επιθεώρηση. Μη μπερδεύεσαι με τον όρο "σύμβαση". Γιά "Αναγγελία όρων ατομικής σύμβασης εργασίας" μιλάμε. Οι συμβάσεις μειωμένης απασχόλησης απαιτείται να είναι έγγραφες και να κατατίθενται και στην Επιθεώρηση. Στην πλήρη απασχόληση δεν απαιτείται το παραπάνω, αλλά για την έστω προφορική σύμβαση με τον εργαζόμενο, πρέπει να του κοινοποιηθούν τα προβλεπόμενα από το ΠΔ156/1994.</p>
			<p id="p209">Τώρα εάν είναι σωστό ή όχι κλπ είναι πιθανόν θέμα άλλης ενότητας.</p>
			<p id="p210">Δεν ανησυχώ γιαυτά που γνωρίζω ότι υπάρχουν, αλλά γιαυτά που πιθανόν υπάρχουν και δεν τα γνωρίζω</p>
			<p id="p211">0</p>
			<p id="p212">QUOTE(NIKOS_b @ Aug 5 2006, 10:11 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p213">Κάνε το κόπο να διαβάσεις πιό πάνω. Ο Συνάδελφος ΣΥΝΑΔΕΛΦΟΣ ήταν σαφέστατος.</p>
			<p id="p214">Το προβλέπει ο Νόμος όπως και τις κυρώσεις.</p>
			<p id="p215">Εάν δεν υπαρχει γνωστοποίηση των όρων εργασίας στους εργαζόμενους έχει δικαίωμα να επιβάλει πρόστιμο η Επιθεώρηση. Μη μπερδεύεσαι με τον όρο "σύμβαση". Γιά "Αναγγελία όρων ατομικής σύμβασης εργασίας" μιλάμε. Οι συμβάσεις μειωμένης απασχόλησης απαιτείται να είναι έγγραφες και να κατατίθενται και στην Επιθεώρηση. Στην πλήρη απασχόληση δεν απαιτείται το παραπάνω, αλλά για την έστω προφορική σύμβαση με τον εργαζόμενο, πρέπει να του κοινοποιηθούν τα προβλεπόμενα από το ΠΔ156/1994.</p>
			<p id="p216">Τώρα εάν είναι σωστό ή όχι κλπ είναι πιθανόν θέμα άλλης ενότητας.</p>
			<p id="p217">Συμφωνώ με τον Νίκο.</p>
			<p id="p218">Αυτό που δεν καταλαβαίνω είναι γιατί διαχωρίζονται οι έννοιες "ατομική σύμβαση εργασίας" και "γνωστοποίηση των όρων της σύμβασης εργασίας".</p>
			<p id="p219">Το Άρθρο 1 του Π.Δ. 156/94 είναι σαφές:</p>
			<p id="p220">Σκοπός του διατάγματος αυτού είναι η εναρμόνιση της ελληνικής εργατικής νομοθεσίας προς τους ορισμούς της οδηγίας 91/533/Ε.Ο.Κ. του Συμβουλίου των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων της 14ης Οκτωβρίου 1991 "σχετικά με την υποχρέωση του εργοδότη να ενημερώνει τον εργαζόμενο για τους όρους που διέπουν τη σύμβαση ή τη σχέση εργασίας" .</p>
			<p id="p221">Δηλαδή ο εργοδότης ενημερώνει εγγράφως τον εργαζόμενο ("Αναγγελία των όρων της σύμβασης εργασίας") για κάτι που έχει ήδη συνάψει μαζί με τον εργαζόμενο, την σύμβαση εργασίας!</p>
			<p id="p222">Και αν δεν υπάρχει σύμβαση εργασίας, τότε ο εργοδότης ενημερώνει τον εργαζόμενο για κάτι που δεν υπάρχει εγγράφως και συνεπώς δεν έχει αποδεχτεί ο εργαζόμενος, οπότε ο εργοδότης ενημερώνει εγγράφως τον έτερο συμβαλλόμενο για κάτι που ο εργοδότης έχει αποφασίσει μονομερώς: τους όρους της σύμβασης!</p>
			<p id="p223">Άρα, αν η σύμβαση εργασίας περιέχει τα όσα ορίζει το Π.Δ. 156/94, αποτελεί ταυτόχρονα ΚΑΙ γνωστοποίηση των όρων της σύμβασης.</p>
			<p id="p224">Βλ. σχετικό θέμα:</p>
			<p id="p225">doctor</p>
			<p id="p226">No hell below us,Above us only sky,</p>
			<p id="p227">Imagine all the people, living for today</p>
			<p id="p228">Ομάδα: Silver members</p>
			<p id="p229">Καταχωρήθηκε 06 Αύγουστος 2006 - 03:09 μμ</p>
			<p id="p230">QUOTE(ΣΤΑΥΡΟΥΛΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ @ Aug 5 2006, 04:11 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p231">Εγω προσωπικά Μαρία όταν έχω 40ωρα αορίστου δεν κάνω σύμβαση.</p>
			<p id="p232">Αναμβισβήτητα έχω απλοποιητικές τάσεις αλλά η "συνήθεια" αυτή εκπροσωπεί ένα μεγάλο μέρος συναδέλφων.</p>
			<p id="p233">Εντάξει βρε παιδιά ..</p>
			<p id="p234">Αναμβισβήτητα έχω απλοποιητικές τάσεις</p>
			<p id="p235">QUOTE(ΣΤΑΥΡΟΥΛΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ @ Aug 5 2006, 04:11 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p236">Αναφέρομαι στην αντιμετώπιση του ελέγχου.</p>
			<p id="p237">Αναφέρομαι στο δικαίωμα της διοικητικής επίλυσης κάποιον προβλημάτων.</p>
			<p id="p238">Δεν αναφέρομαι στην .. κατάργηση των συμβάσεων.</p>
			<p id="p239">Ο Ε.ΠΑΝΤΖΟΣ δντης της Επιθ Εργασίας σε σεμινάριο της ..Epsilon ήταν κάθετος :</p>
			<p id="p240">Δεν έχεις το δικαίωμα της διοικητικής επίλυσης ενός προβλήματος. Τρέχα στον δικηγόρο σου. Εαν δεν σε συμφαίρει μην κάνεις τίποτα. (π.χ. στα περίφημα 1.000 ...)</p>
			<p id="p241">Γιατί έτσι που το θέτετε το θέμα δεν τρέχει κάστανο με την υπόθεση του diba.</p>
			<p id="p242">Και δεν χρειάζεται να προχωρήσουμε σε τίποτα..</p>
			<p id="p243">Δεν τίθεται θέμα για πίεση προς Επιθ Εργ για τέτοια πρόστιμα ή προς το ΙΚΑ για τα περίφημα πρόστιμα της μη γνωστοποίησης της μεταβολής της έδρας, της αλλαγής του Δ.Σ. κτλ</p>
			<p id="p244">Μην τα πέρνουμε βρε παιδιά όλα τα θέματα με την λογική:</p>
			<p id="p245">Ο καλός λογιστής δεν κάνει τέτοια λάθη άρα δεν έχει πρόβλημα.</p>
			<p id="p246">Αλλά να το πάρουμε ως εξής:</p>
			<p id="p247">Πολλοί συνάδελφοι έχουν πρόβλημα από αυτό άρα πρέπει να το κοιτάξουμε το θέμα..</p>
			<p id="p248">+λάκης..</p>
			<p id="p249">QUOTE(ΣΤΑΥΡΟΥΛΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ @ Aug 6 2006, 04:09 PM) &lt;{POST_SNAPBACK}></p>
			<p id="p250">Εντάξει βρε παιδιά ..</p>
			<p id="p251">Γιατί έτσι που το θέτετε το θέμα δεν τρέχει κάστανο με την υπόθεση του diba.</p>
			<p id="p252">Και δεν χρειάζεται να προχωρήσουμε σε τίποτα..</p>
			<p id="p253">Δεν τίθεται θέμα για πίεση προς Επιθ Εργ για τέτοια πρόστιμα ή προς το ΙΚΑ για τα περίφημα πρόστιμα της μη γνωστοποίησης της μεταβολής της έδρας, της αλλαγής του Δ.Σ. κτλ</p>
			<p id="p254">Μην τα πέρνουμε βρε παιδιά όλα τα θέματα με την λογική:</p>
			<p id="p255">Ο καλός λογιστής δεν κάνει τέτοια λάθη άρα δεν έχει πρόβλημα.</p>
			<p id="p256">Αλλά να το πάρουμε ως εξής:</p>
			<p id="p257">Πολλοί συνάδελφοι έχουν πρόβλημα από αυτό άρα πρέπει να το κοιτάξουμε το θέμα..</p>
			<p id="p258">Έχω την εντύπωση ότι με το καινούργιο Νομοσχέδιο,που θα κατατεθεί εντός του</p>
			<p id="p259">έτους θα μειωθούν τα πρόστιμα της Επιθεώρησης Εργασίας.</p>
			<p id="p260">Εκτός τούτου,δυστυχώς τα πρόστιμα είναι η καλύτερη λύση δημιουργίας εσόδων</p>
			<p id="p261">για το κράτος και όπως καταλαβαίνετε όλοι,τουλάχιστον στην χώρα μας,δεν υπάρ-</p>
			<p id="p262">χει περίπτωση να γίνουν ποτέ λογικά.</p>
			<p id="p263">Για σκεφτείτε τα πρόστιμα για τις ΑΠΔ και θα καταλάβετε για ποιό λόγο όλοι προ-</p>
			<p id="p264">σπαθούν να βρούν τρόπους να κλέψουν το κράτος.</p>
			<p id="p265">Από τη στιγμή που το κράτος σε κλέβει ασύστολα,με τέτοιου είδους υπέρογκα πρό-</p>
			<p id="p266">στιμα,πως εμείς έπειτα να πείσουμε τους πελάτες μας,να είναι έντιμοι στις υποχρεώσεις</p>
			<p id="p267">τους με το Δημόσιο;;</p>
			<p id="p268">που ξέχασε να αναρτήσει τον πίνακα προσωπικού με μιά μικροεπιχείρηση,που απασχο-</p>
			<p id="p269">λεί 1 ή 2 άτομα και υποπίπτει στην ίδια παράβαση;;</p>
			<p id="p270">0</p>
			<p id="p271">Θα συμφωνήσω και θα συγχαρώ τον κ. Σταυρουλάκη</p>
			<p id="p272">Το ότι δεν προσκομίσθηκαν οι συμβάσεις στην επιθεώρηση εργασίας ΔΕΝ σημαίνει και ότι δεν υπάρχουν και δεν τις έχουν παραλάβει οι εργαζόμενοι !</p>
			<p id="p273">Σ' ένα κλουβί γραφείο , σαν αγρίμι , παίζω ατέλειωτο βουβό ταξίμι .</p>
			<p id="p274">Τ. Πανούσης</p>
			<p id="p275">0 μέλη, 1 επισκέπτες, 0 ανώνυμοι χρήστες</p>
			<p id="p276">Delete Post</p>
			<p id="p277">Reason:</p>
			<p id="p278">Θέματα και γλώσσα</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>