<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Oikologio - ΧΑΔΑ Σχιστού : η Νο 1 πιο επικίνδυνη χωμετερή της χώρας</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Oikologio - ΧΑΔΑ Σχιστού : η Νο 1 πιο επικίνδυνη χωμετερή της χώρας</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-07 06:08:39.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.oikologio.gr/content/view/2022/111/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Οικολόγιο</keyTerm>
					<keyTerm>αναδάσωση</keyTerm>
					<keyTerm>έλληνες bloggers</keyTerm>
					<keyTerm>οικολογία</keyTerm>
					<keyTerm>ευαισθητοποίηση</keyTerm>
					<keyTerm>πάρνηθα</keyTerm>
					<keyTerm>πεντέλη</keyTerm>
					<keyTerm>πυρκαγιές</keyTerm>
					<keyTerm>δεντροφύτευση</keyTerm>
					<keyTerm>πορεία στο σύνταγμα.</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_EL/22587.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">18.02.09</p>
			<p id="p2">Όρος Αιγάλεω, 10 εκατομμύρια τόνοι φωσφόγυψου μας μολύνουν μέσω των επιφανειακών και υπόγειων υδάτων ΚΑΙ ΜΕ ΤΗ ΜΕΤΑΦΟΡΑ ΤΗΣ ΣΚΟΝΗΣ ΤΟΥΣ ΑΠΟ ΤΟΝ ΑΕΡΑ.</p>
			<p id="p3">Η αποκατάσταση...μερική, αναμένεται να συνεχιστεί με κονδύλια...μπλα...μπλα,...σχεδιάζεται να δημιουργηθεί</p>
			<p id="p4">φωτοβολταϊκόπάρκο...μπλα ...μπλα,...θα εξασφαλίζει την ηλεκτροδότηση για τη μεταφορά του νερού απο την...μπλα...μπλα για να ποτίζεται το όρος Αιγάλεω...μπλα...μπλα.</p>
			<p id="p5">Άντε να τους εμπιστευτείς όταν επί 20 χρόνια μας στέλνουν ραδιενεργά απόβλητα.</p>
			<p id="p6">Αν προσομοιώσουμε την κατάσταση, σύμφωνα με την νεοελληνική ΄αποτελεσματικότητα΄μάλλον θα δείχνουμε στα παιδιά μας τα καινούργια δεντράκια με τους ραδιενεργούς...σχιστοκαρπούς.</p>
			<p id="p7">.έγινε και η καθιερωμένη ερώτηση στη βουλή, διαβάστε εδώ http://magoulaonline.gr/ για την ραδιενεργή πραγματεία :</p>
			<p id="p8">Δειγματοληπτικοί έλεγχοι της χωματερής του Σχιστού, στο Πέραμα, από την Ελληνική Επιτροπή Ατομικής Ενέργειας (ΕΕΑΕ), δείχνουν υψηλή περιεκτικότητα φωσφόγυψου και συγκεντρώσεις του ραδιενεργού υλικού 226Ra από 580 έως 1180 Bq/kg (μπέκερελ/κιλό), όταν τα διεθνή όρια ασφαλείας δεν πρέπει να ξεπερνούν τα 100 Bq/kg. Να σημειωθεί ότι το συγκεκριμένο ισότοπου του ραδίου είναι προϊόν της διάσπασης του ουρανίου και χρειάζεται 1602 χρόνια για να μειωθεί η ακτινοβολία του στο μισό. Έτσι, ο ΧΑΔΑ Σχιστού, που σταμάτησε να λειτουργεί επίσημα το 2003, ίσως είναι ο πλέον επικίνδυνος τόπος της Ελλάδας.1</p>
			<p id="p9">Υπολογίζεται ότι περίπου 10 εκατομμύρια τόνοι φωσφόγυψου απορρίφθηκαν, μεταξύ 1979 και 1999 ως απόβλητα του εργοστασίου λιπασμάτων φωσφορικών λιπασμάτων, επιφανειακά στη θέση Λακκώματα του Σχιστού, δίπλα στον οικισμό Άγιος Μηνάς Κερατσινίου. Η ΕΕΑΕ αναφέρει ότι οι διεθνείς προδιαγραφές διαχείρισης αυτού του ορυκτού, που ένα χαρακτηριστικό του είναι η υψηλή περιεκτικότητα του ισοτόπου 226 του ραδίου, απαιτούν ραδιολογική μελέτη και μέτρα που να εξασφαλίζουν περιορισμένη απορροή του υλικού σε επιφανειακά ή υπόγεια ύδατα, καθώς και περιορισμένη μεταφορά της σκόνης του από τον αέρα. Φαίνεται ότι καμιά από αυτές τις προδιαγραφές δεν είχε τηρηθεί.</p>
			<p id="p10">Ερωτάται ο κ. Υπουργός:</p>
			<p id="p11">1. Τι μέτρα έχουν ληφθεί για την προστασία των κατοίκων της ευρύτερης περιοχής από τα ραδιενεργά απόβλητα;</p>
			<p id="p12">2. Με δεδομένο ότι, για μερικές εκατοντάδες χρόνια, η συγκεκριμένη έκταση δεν μπορεί να διατεθεί στους πολίτες, πώς σκοπεύετε να την αξιοποιήσετε;</p>
			<p id="p13">Αχαρνές, 09 Φεβρουαρίου 2009</p>
			<p id="p14">Το όνομά σας(*)</p>
			<p id="p15">Για πρώτη φορά, το Συμβούλιο της Επικρατείας, με τις από 6-8-2010 ...', CAPTION, 'ΔΕΛΤΙΟ ΤΥΠΟΥ ΙΤΑΠ για Ασωπό και ΣτΕ', FGCOLOR, '#ffffff', BGCOLOR, '#000000', BORDER, 1, CAPCOLOR, '#ffffff', TEXTCOLOR, '#000000');" onmouseout="return nd();" href="http://anadasosi.blogspot.com/2010/08/blog-post.html" target="_blank"> ΔΕΛΤΙΟ ΤΥΠΟΥ ΙΤΑΠ για Ασωπό και ΣτΕ</p>
			<p id="p16">Το κάναμε στις Βρυξέλλες…</p>
			<p id="p17">Το κάναμε και μέσα...', CAPTION, 'Στο Σύνταγμα! (Αναβλήθηκε)', FGCOLOR, '#ffffff', BGCOLOR, '#000000', BORDER, 1, CAPCOLOR, '#ffffff', TEXTCOLOR, '#000000');" onmouseout="return nd();" href="http://anadasosi.blogspot.com/2009/05/blog-post.html" target="_blank"> Στο Σύνταγμα! (Αναβλήθηκε)</p>
			<p id="p18">', CAPTION, 'Η μαγεία της Φύσης', FGCOLOR, '#ffffff', BGCOLOR, '#000000', BORDER, 1, CAPCOLOR, '#ffffff', TEXTCOLOR, '#000000');" onmouseout="return nd();" href="http://whispering-planet.blogspot.com/2010/08/blog-post_29.html" target="_blank"> Η μαγεία της Φύσης</p>
			<p id="p19">H ελληνική διανομή είναι μια προσφορά της onScreen</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>