<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Oikologio - Μόλυνση στον Αξιό</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Oikologio - Μόλυνση στον Αξιό</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-07 07:33:56.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.oikologio.gr/content/view/1738/111/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Οικολόγιο</keyTerm>
					<keyTerm>αναδάσωση</keyTerm>
					<keyTerm>έλληνες bloggers</keyTerm>
					<keyTerm>οικολογία</keyTerm>
					<keyTerm>ευαισθητοποίηση</keyTerm>
					<keyTerm>πάρνηθα</keyTerm>
					<keyTerm>πεντέλη</keyTerm>
					<keyTerm>πυρκαγιές</keyTerm>
					<keyTerm>δεντροφύτευση</keyTerm>
					<keyTerm>πορεία στο σύνταγμα.</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_EL/24529.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">(φωτογραφία από το http://www.7epta.gr ) </p>
			<p id="p2">Eπικίνδυνες τοξικές ουσίες ανιχνεύονται, έστω και σε μικροποσότητες, στα νερά του, ανέφερε στο συνέδριο της ΒΕΝΑ, ο καθηγητής Χημείας από τη FYROM, Τζόζεφ Τονέφσκι</p>
			<p id="p3">ΑΠΟΣΤΟΛΗ ΣΤΗ ΦΛΩΡΙΝΑ: ΣΤΕΛΙΝΑ ΜΑΡΓΑΡΙΤΙΔΟΥ</p>
			<p id="p4">Οι πηγές ρύπανσής του στην περιοχή της FYROM είναι οι χημικές μεταλλουργίες, οι χημικές βιομηχανίες, οι βιομηχανίες τροφίμων, αλλά και τα μεμονωμένα εργαστήρια και τα νοσοκομεία</p>
			<p id="p5">Αστικά και βιομηχανικά λύματα στην περιοχή της Μπίτολα, καταλήγουν στο κανάλι 5 και από εκεί στον Τσέρνα, παραπόταμο του Αξιού ποταμού.</p>
			<p id="p6">Επικίνδυνες τοξικές ουσίες, ακόμη και αυτές που δεν χρησιμοποιούνται, όπως το DDT και πολυαρωματικοί υδρογονάνθρακες που έπαψαν να χρησιμοποιούνται στις δεκαετίες 1970 και 1980, ανιχνεύονται, έστω και σε μικροποσότητες, στα νερά του ποταμού Αξιού. Αυτό τόνισε ο καθηγητής Χημείας από τη FYROM, Τζόζεφ Τονέφσκι, στη διάρκεια του συνεδρίου της Βαλκανικής Περιβαλλοντικής Ένωσης (ΒΕΝΑ). Οι πηγές ρύπανσης του ποταμού στην περιοχή της FYROM, είπε, είναι οι χημικές μεταλλουργίες, οι χημικές βιομηχανίες, οι βιομηχανίες τροφίμων, αλλά και τα μεμονωμένα εργαστήρια και τα νοσοκομεία.</p>
			<p id="p7">Περισσότεροι από 14.000 τόνοι διοξειδίου του άνθρακα, ποσότητα που ισοδυναμεί με 25% του διοξειδίου του άνθρακα που εκπέμπεται από το ηλεκτρικό εργοστάσιο της Μπίτολα, και 1.900 τόνους μονοξειδίου του αζώτου (το 33% του συνολικού ποσού του αέριου ρύπου που παράγεται στο ηλεκτρικό εργοστάσιο ΤΡΡ στην Μπίτολα) φτάνουν μέσω του αέρα στη Φλώρινα.</p>
			<p id="p8">Ωστόσο η πιο επιβαρυντική για την ακριτική πόλη παράμετρος είναι η ιπτάμενη τέφρα που έρχεται από την Μπίτολα της FYROM κυρίως εξαιτίας των βόρειων ανέμων που επικρατούν στη Φλώρινα σε ποσοστό 87%.</p>
			<p id="p9">“Η αέρια ρύπανση αλλά και η ρύπανση των υδάτων της ευρύτερης περιοχής αποτελούν τα βασικότερα περιβαλλοντικά ζητήματα στη Φλώρινα”, τόνισε στο συνέδριο της Βαλκανικής Περιβαλλοντικής Ένωσης, που φέτος γιόρτασε τα δέκα της χρόνια, ο πρόεδρος της ένωσης, καθηγητής Φυσικής στο ΤΕΙΘ, Φωκίων Βοσνιάκος.</p>
			<p id="p10">προσθέστε το άρθρο σε μηχανές social bookmarking</p>
			<p id="p11">Το όνομά σας(*)</p>
			<p id="p12">Για πρώτη φορά, το Συμβούλιο της Επικρατείας, με τις από 6-8-2010 ...', CAPTION, 'ΔΕΛΤΙΟ ΤΥΠΟΥ ΙΤΑΠ για Ασωπό και ΣτΕ', FGCOLOR, '#ffffff', BGCOLOR, '#000000', BORDER, 1, CAPCOLOR, '#ffffff', TEXTCOLOR, '#000000');" onmouseout="return nd();" href="http://anadasosi.blogspot.com/2010/08/blog-post.html" target="_blank"> ΔΕΛΤΙΟ ΤΥΠΟΥ ΙΤΑΠ για Ασωπό και ΣτΕ</p>
			<p id="p13">Το κάναμε στις Βρυξέλλες…</p>
			<p id="p14">Το κάναμε και μέσα...', CAPTION, 'Στο Σύνταγμα! (Αναβλήθηκε)', FGCOLOR, '#ffffff', BGCOLOR, '#000000', BORDER, 1, CAPCOLOR, '#ffffff', TEXTCOLOR, '#000000');" onmouseout="return nd();" href="http://anadasosi.blogspot.com/2009/05/blog-post.html" target="_blank"> Στο Σύνταγμα! (Αναβλήθηκε)</p>
			<p id="p15">', CAPTION, 'Η μαγεία της Φύσης', FGCOLOR, '#ffffff', BGCOLOR, '#000000', BORDER, 1, CAPCOLOR, '#ffffff', TEXTCOLOR, '#000000');" onmouseout="return nd();" href="http://whispering-planet.blogspot.com/2010/08/blog-post_29.html" target="_blank"> Η μαγεία της Φύσης</p>
			<p id="p16">H ελληνική διανομή είναι μια προσφορά της onScreen</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>