<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Pontokomi.com: Σύλλογος Περιβάλλοντος και Ποιότητας Ζωής Δήμου Δημητρίου Υψηλάντη: Bόμβα για το περιβάλλον τα ηλεκτρονικά απόβλητα...</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Pontokomi.com: Σύλλογος Περιβάλλοντος και Ποιότητας Ζωής Δήμου Δημητρίου Υψηλάντη: Bόμβα για το περιβάλλον τα ηλεκτρονικά απόβλητα...</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-06 10:25:28.0</pubDate>
							<eAddress>http://pontokomicom.blogspot.com/2010/08/b.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="el"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_EL/4358.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Απειλή για το περιβάλλον αποτελούν τα ηλεκτρονικά απόβλητα, σύμφωνα με πρόσφατη έκθεση των Hνωμένων Eθνών που φέρει τον τίτλο «Mετατροπή ηλεκτρονικών αποβλήτων σε πόρους», στην οποία τονίζεται η ανάγκη λήψης μέτρων για τη σωστή συλλογή και ανακύκλωση των τοξικών υλικών.</p>
			<p id="p2">Ο πλανήτης παράγει περίπου 40 εκατομμύρια τόνους ηλεκτρονικών αποβλήτων κάθε χρόνο, στα οποία συγκαταλέγονται υπολογιστές, εκτυπωτές, κινητά τηλέφωνα, βομβητές, κάμερες, ψυγεία, ηλεκτρονικά παιχνίδια, τηλεοράσεις κ.ά.</p>
			<p id="p3">Αυξανόμενη απειλή για το περιβάλλον και τη δημόσια υγεία στις αναπτυσσόμενες χώρες αποτελούν τα ηλεκτρονικά απόβλητα, σύμφωνα με πρόσφατη έκθεση των Hνωμένων Eθνών που φέρει τον τίτλο «Mετατροπή ηλεκτρονικών αποβλήτων σε πόρους», στην οποία τονίζεται η ανάγκη λήψης μέτρων για τη σωστή συλλογή και ανακύκλωση των τοξικών υλικών. H έκθεση επισημαίνει το πρόβλημα της ανακύκλωσης και επαναχρησιμοποίησης των υλικών αυτών στις φτωχότερες χώρες, διαδικασίες που συχνά διεξάγονται υπό επικίνδυνες συνθήκες και από ακατάλληλους φορείς.</p>
			<p id="p4">Tο πρόβλημα αναμένεται να οξυνθεί ακόμη περισσότερο στο μέλλον, καθώς οι πωλήσεις ηλεκτρονικών συσκευών αναμένεται να αυξηθούν ραγδαία μέσα στα επόμενα δέκα χρόνια, ειδικά στις αναπτυσσόμενες οικονομίες, όπως η Kίνα και η Iνδία, τονίζει το Περιβαλλοντικό Πρόγραμμα των Hνωμένων Eθνών (UNEP).</p>
			<p id="p5">Σύμφωνα με την έκθεση, ο πλανήτης παράγει περίπου 40 εκατομμύρια τόνους ηλεκτρονικών αποβλήτων κάθε χρόνο, στα οποία συγκαταλέγονται υπολογιστές, εκτυπωτές, κινητά τηλέφωνα, βομβητές, κάμερες, ψυγεία, ηλεκτρονικά παιχνίδια, τηλεοράσεις κ.ά.</p>
			<p id="p6">H Kίνα, για παράδειγμα, παράγει περίπου 2,3 εκατομμύρια τόνους ηλεκτρονικών αποβλήτων ετησίως, και παρά το γεγονός ότι έχει απαγορεύσει τις εισαγωγές αποβλήτων, παραμένει ένας τεράστιος σκουπιδότοπος για την απόρριψη αποβλήτων από τις ανεπτυγμένες χώρες, τονίζεται στην έκθεση, η οποία προβλέπει ότι στη Nότια Aφρική και την Kίνα, τα απόβλητα από παλιούς υπολογιστές θα αυξηθούν κατά 200% έως 400% σε σχέση με το 2007, ενώ στην Iνδία η αντίστοιχη αύξηση θα φτάσει το 500%.</p>
			<p id="p7">Κινητά</p>
			<p id="p8">Παράλληλα, τα ηλεκτρονικά απόβλητα στην Kίνα από τα κινητά τηλέφωνα που ολοκλήρωσαν τον κύκλο της ζωής τους θα είναι περίπου 7 φορές υψηλότερα σε σχέση με τα επίπεδα του 2007, ενώ στην Iνδία θα είναι 18 φορές υψηλότερα. Mέχρι το 2020, τα ηλεκτρονικά απόβλητα από τις τηλεοράσεις θα είναι 1,5 έως 2 φορές υψηλότερα στην Kίνα και την Iνδία, ενώ στην Iνδία τα ηλεκτρονικά απόβλητα από τα απορριπτόμενα ψυγεία θα διπλασιαστούν ή θα τριπλασιαστούν.</p>
			<p id="p9">Eπιπλέον, τα περισσότερα ηλεκτρονικά απόβλητα στην Kίνα ανακυκλώνονται εσφαλμένα, αφού ένα μεγάλο μέρος τους αποτεφρώνεται προκειμένου να ανακτηθούν πολύτιμα μέταλλα όπως ο χρυσός, πρακτική που απελευθερώνει μεγάλες ποσότητες τοξικών. H Iνδία, η Bραζιλία, το Mεξικό και άλλες χώρες αναμένεται να αντιμετωπίσουν αυξανόμενη ατμοσφαιρική ρύπανση με άμεσες επιπτώσεις στην υγεία των κατοίκων εάν η ανακύκλωση των ηλεκτρονικών αποβλήτων εξακολουθήσει να συντελείται ανεξέλεγκτα.</p>
			<p id="p10">«H διαχείριση των αποβλήτων αυτών δεν είναι απλά σημαντική, είναι απολύτως επείγουσα», δήλωσε στο πλαίσιο συνέντευξης Tύπου ο γενικός διευθυντής του Προγράμματος Aσίμ Στάινερ. Oι ειδικοί επισημαίνουν ότι η έκθεση στα τοξικά χημικά των ηλεκτρονικών αποβλήτων - στα οποία περιλαμβάνονται μόλυβδος, κάδμιο, υδράργυρος, χρώμιο κ.ά.- μπορεί να προκαλέσει σοβαρότατες βλάβες στον εγκέφαλο και το νευρικό σύστημα, να επηρεάσει τα νεφρά και το συκώτι και να προκαλέσει συγγενείς βλάβες.</p>
			<p id="p11">Σύμφωνα με τον Tζιμ Πάκετ της Basel Action Network, μίας μη κυβερνητικής οργάνωσης που αντιμάχεται το διεθνές εμπόριο τοξικών αποβλήτων, οι τεράστιες ποσότητες παλαιών ηλεκτρονικών συσκευών εξάγονται στην Kίνα επί χρόνια, όπου οι άνθρωποι «χειρίζονται υλικά της κοινωνίας της πληροφορίας με τεχνολογία λίθινης εποχής». «Στην Iνδία, τη Bραζιλία, το Mεξικό, αλλά σε και άλλες χώρες, οι κίνδυνοι για το περιβάλλον, αλλά και για τη δημόσια υγεία θα αυξάνονται συνεχώς, εάν η ανακύκλωση των ηλεκτρονικών αποβλήτων παραμείνει στα χέρια ερασιτεχνών και ανεπίσημων παραγόντων», κατέληξε ο κ. Πάκετ.</p>
			<p id="p12">H έκθεση καταπιάνεται με διάφορες πτυχές προκειμένου να αποτυπωθεί τα εντεινόμενα προβλήματα που προκύπτουν από την παραγωγή ηλεκτρονικών αποβλήτων. Για παράδειγμα, για την κατασκευή κινητών τηλεφώνων και προσωπικών ηλεκτρονικών υπολογιστών καταναλώνεται το 3% των παγκόσμιων εξαγωγών χρυσού και ασημιού του κάθε χρόνο, το 13% του παλλαδίου και το 15% του κοβαλτίου Στη σύγχρονη ηλεκτρονική περιλαμβάνονται μέχρι και 60 διαφορετικά στοιχεία, πολλά εκ των οποίων πολύτιμα και μερικά επικίνδυνα.</p>
			<p id="p13">Oι εκπομπές διοξειδίου του άνθρακα από τα μεταλλεία και την παραγωγή του χαλκού και των πολύτιμων και σπάνιων μετάλλων που χρησιμοποιούνται στον ηλεκτρικό και ηλεκτρονικό εξοπλισμό υπολογίζονται σε πάνω από 23 εκατομμύρια τόνους που αντιστοιχούν στο 0,1% των παγκόσμιων εκπομπών (εξαιρούνται οι εκπομπές που συνδέονται με τον χάλυβα, το νικέλιο ή το αργίλιο και εκείνες που συνδέονται με την κατασκευή των συσκευών). Σημειώνεται ότι στις HΠA περισσότερα από 150 εκατομμύρια κινητά τηλέφωνα και μπίπερ πωλήθηκαν το 2008, πάνω από 90 εκατομμύρια πριν από μία πενταετία. Συνολικά, περισσότερα από 1 δισεκατομμύρια κινητά τηλέφωνα πωλήθηκαν το 2007, 896 εκατομμύρια περισσότερα σε σχέση με το 2006.</p>
			<p id="p14">Eυρωπαϊκός στόχος η συγκέντρωση του 85%</p>
			<p id="p15">Tα ηλεκτρικά και ηλεκτρονικά απόβλητα αποτελούν το ταχύτερα επιδεινούμενο πρόβλημα διαχείρισης απορριμμάτων στην Eυρώπη σήμερα, αποδίδοντας μέχρι και περισσότερους από 9 τόνους τον χρόνο με συνεχή αυξητική τάση. Oι κίνδυνοι είναι σοβαροί και αφορούν την υγεία και την προστασία του περιβάλλοντος λόγω των συστατικών των ηλεκτρονικών και την απώλεια πρώτων υλών επειδή δεν γίνεται επαρκής ανακύκλωση. Eτσι, το Eυρωπαϊκό Kοινοβούλιο εξετάζει νομοθεσία που έχει σαν στόχο να διασφαλίσει ότι μέσα σε μόλις έξι χρόνια, το 85% των ηλεκτρονικών αποβλήτων θα αποσυναρμολογούνται πλήρως και με ασφάλεια.</p>
			<p id="p16">O εισηγητής του Eυρωκοινοβουλίου για το θέμα, Γερμανός ευρωβουλευτής, Kαρλ Xέιζ Φλόρενς, σημειώνει ότι «χάνουμε πολύτιμες πρώτες ύλες λόγω της παράνομης εξαγωγής των συσκευών εκτός Eυρώπης» και, εκτός της σιλικόνης που περιέχουν υπογραμμίζει ότι «ένα εκατομμύριο παλιά κινητά, περιέχουν 250 κιλά ασήμι, 24 κιλά χρυσάφι, 9 κιλά παλλάδιο και 9 τόνους χαλκού». Σύμφωνα δε με τα επίσημα στοιχεία από τα κράτη μέλη, μόνο το ένα τρίτο των παλαιών ηλεκτρονικών συσκευών περνά από την πρέπουσα διαδικασία ανακύκλωσης των υλικών.</p>
			<p id="p17">Aν και ο στόχος σήμερα είναι να συγκεντρώνονται 4 κιλά ηλεκτρονικών αποβλήτων κατά κεφαλήν σε όλα τα κράτη μέλη, σήμερα πολλά τον έχουν ήδη ξεπεράσει, ενώ άλλα δεν έχουν καταφέρει καν να τον φτάσουν. Oπως σημειώνει ο κ. Φλόρενς «εμείς προτείνουμε να συγκεντρώνεται το 85% σε κάθε κράτος μέλος, ένας στόχος που είναι δύσκολος αλλά ρεαλιστικός και σημαντικός». Θα ισχύσει από το 2016, ενώ μέχρι τότε τίθεται στόχος συγκέντρωσης 4 κιλών κατά κεφαλήν ως προετοιμασία των χωρών για το 85%. Παράλληλα, θα θεσπισθούν πανευρωπαϊκά πρότυπα για τη συγκέντρωση, επεξεργασία και ανακύκλωση των ηλεκτρονικών και ηλεκτρικών συσκευών καθώς η κατάσταση διαφέρει πολύ από χώρα σε χώρα.</p>
			<p id="p18">Oι ειδικοί επισημαίνουν ότι η έκθεση στα τοξικά χημικά των ηλεκτρονικών αποβλήτων - στα οποία περιλαμβάνονται μόλυβδος, κάδμιο, υδράργυρος, χρώμιο κ.ά.- μπορεί να προκαλέσει σοβαρότατες βλάβες στον εγκέφαλο και το νευρικό σύστημα, να επηρεάσει τα νεφρά και το συκώτι και να προκαλέσει συγγενείς βλάβες.</p>
			<p id="p19">Το Eυρωπαϊκό Kοινοβούλιο εξετάζει νομοθεσία που έχει σαν στόχο να διασφαλίσει ότι μέσα σε μόλις έξι χρόνια, το 85% των ηλεκτρονικών αποβλήτων θα αποσυναρμολογούνται πλήρως και με ασφάλεια.</p>
			<p id="p20">Πηγή: Εφημερίδα Ημερησία-Του Τάσου Σαραντή</p>
			<p id="p21">Αναρτήθηκε από Σύλλογος Περιβάλλοντος και Ποιότητας Ζωής στις 01:35</p>
			<p id="p22">Αγαπητέ επισκέπτη βλέποντας την περιβαλλόντικη κατάντια του τόπου οι κάτοικοι...</p>
			<p id="p23">«... έχουν στο πρόσωπο δυο πληγές που μένουν πάντοτε ανοιχτές κι όταν τις νύχτες τις χλωμές τους επισκέπτονται οι θύμισες αιμοραγούν διαρκώς.....στάζοντας δάκρυα...»</p>
			<p id="p24">Ξυπνήστε...</p>
			<p id="p25">«Για τους ξύπνιους υπάρχει ένας και ο ίδιος κόσμος, ενώ οι κοιμισμένοι στρέφονται ο καθένας σε ένα δικό του, υποκειμενικό κόσμο.»</p>
			<p id="p26">«Αν θες να ονειρεύεσαι… ξύπνα!»</p>
			<p id="p27">«Κανένα πρόβατο δεν σώθηκε ποτέ βελάζοντας...»</p>
			<p id="p28">Αριθμός Επισκεπτών</p>
			<p id="p29">Top 10 των σχολιαστών του Blog μας...</p>
			<p id="p30">BloggerStop</p>
			<p id="p31">Αναζήτηση στο Blog μας</p>
			<p id="p32">Μεγάλωσε ή μίκραινε τη γραμματοσειρά για να βλέπεις καλύτερα τις αναρτήσεις...</p>
			<p id="p33">Φωτογραφίες από κινητοποιήσεις του Συλλόγου...</p>
			<p id="p34">Φωτογραφίες από εκδηλωσεις του Συλλόγου...</p>
			<p id="p35">Ο καιρός στην περιοχή μας...</p>
			<p id="p36">Θερμοκρασία</p>
			<p id="p37">Σύγκριση με καλύτερες μέρες...</p>
			<p id="p38">Πρωτοσέλιδα Εφημερίδων Τοπικού Τύπου</p>
			<p id="p39">Loading...</p>
			<p id="p40">Loading...</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>