<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>&#xd;
 Pietro Ichino | DISEGNO DI LEGGE PER LA TRANSIZIONE A UN REGIME DI FLEXSECURITY </title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>&#xd;
 Pietro Ichino | DISEGNO DI LEGGE PER LA TRANSIZIONE A UN REGIME DI FLEXSECURITY </title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 15:09:38.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.pietroichino.it/?p=2511</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>pietro</keyTerm>
					<keyTerm>ichino</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino</keyTerm>
					<keyTerm>ichino website</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino website</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino nullafacenti</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino libro</keyTerm>
					<keyTerm>radio radicale</keyTerm>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>pd</keyTerm>
					<keyTerm>partito democratico</keyTerm>
					<keyTerm>elezioni</keyTerm>
					<keyTerm>articolo 18</keyTerm>
					<keyTerm>diritto</keyTerm>
					<keyTerm>diritto del lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>proposta elettorale</keyTerm>
					<keyTerm>lombardia</keyTerm>
					<keyTerm>senato</keyTerm>
					<keyTerm>trasparenza</keyTerm>
					<keyTerm>sindacato</keyTerm>
					<keyTerm>dipartimento studi del lavoro e del welfare</keyTerm>
					<keyTerm>studio legale</keyTerm>
					<keyTerm>studio legale associato ichino brughatelli</keyTerm>
					<keyTerm>premio tarantelli</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/1403.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">UN NUOVO DIRITTO DEL LAVORO PER LE NUOVE GENERAZIONI: TUTTI (O QUASI) A TEMPO INDETERMINATO, MA NESSUNO INAMOVIBILE; SICUREZZA E SERVIZI EFFICIENTI PER TUTTI NEL MERCATO DEL LAVORO</p>
			<p id="p2">Il testo che segue è quello definitivo e ufficiale, contenente tutte le correzioni e gli aggiornamenti apportati al disegno di legge tra l’aprile e il luglio 2009. </p>
			<p id="p3">d’iniziativa dei senatori</p>
			<p id="p4">Ichino, Morando, Tonini, Bianco, Bonino, Rutelli, Baio, Biondelli, Bertuzzi, Bianchi, Blazina, Ceccanti, Chiaromonte, Del Vecchio, D’Ubaldo, Fioroni, Follini, Galperti, M. P. Garavaglia, Incostante, Lusi, Magistrelli, Mauro Marino, Mazzuconi, Negri, Perduca, Pinotti, Poretti, Randazzo, Ranucci, Nicola Rossi, Rusconi, Sangalli, Serra</p>
			<p id="p5">Disposizioni per il superamento del dualismo del mercato del lavoro, la promozione del lavoro stabile in strutture produttive flessibili e la garanzia di pari opportunità nel lavoro per le nuove generazioni</p>
			<p id="p6">RELAZIONE</p>
			<p id="p7">Onorevoli Senatori – Il nostro Paese deve affrontare una emergenza grave nel suo mercato del lavoro: la situazione di vero e proprio apartheid che divide i 9 milioni di lavoratori protetti (dipendenti pubblici e dipendenti stabili da aziende private cui lo Statuto dei lavoratori del 1970 si applica nella sua interezza), dagli altri 9 milioni di lavoratori sostanzialmente dipendenti, che oggi portano tutto il peso della flessibilità di cui il sistema ha bisogno. Due facce della stessa medaglia, entrambe prodotto di un ordinamento il cui alto grado di protettività è inversamente proporzionale all’estensione della sua area di applicazione effettiva.</p>
			<p id="p8">Il “contratto di ricollocazione al lavoro” e il suo costo per le imprese – Secondo istituto cardine della riforma è il contratto che, nel nuovo regime introdotto dal “contratto di transizione”, deve essere offerto al lavoratore dipendente dall’agenzia (quale che ne sia la forma) preposta alla fornitura dell’assistenza necessaria nei processi di aggiustamento industriale (articolo 3).</p>
			<p id="p9">Convenienza della transizione al nuovo regime per i new entrants – Gli ultimi dati statistici disponibili dicono che oggi oltre metà degli ingressi nel tessuto produttivo avvengono con rapporti di lavoro a termine; e che una parte considerevole dei giovani lavoratori che incominciano a lavorare in questo modo hanno gravi difficoltà, nel vecchio sistema, a conquistare una posizione stabile e protetta. Il nuovo regime di protezione cui dà luogo il “contratto di transizione” offre invece a tutti coloro che vengono ingaggiati in posizione di lavoro dipendente, da quel momento in avanti, un contratto a tempo indeterminato recante una protezione piena della salute e integrità fisica del lavoratore, nonché contro qualsiasi discriminazione, una congrua assicurazione per la malattia, un regime di protezione della continuità del rapporto che li colloca su di un piano di parità con tutti gli altri neo-assunti, senza la prospettiva della necessità di un rinnovo del contratto di lì a pochi mesi, con la prospettiva – invece – che se il rapporto procede bene esso andrà progressivamente stabilizzandosi col crescere dell’anzianità di servizio, per effetto del corrispondente aumento del costo del licenziamento per l’impresa. Con la prospettiva, infine, che, se le cose invece andranno male e il rapporto dovrà cessare per motivi economici od organizzativi, il licenziamento sarà accompagnato in ogni caso dal pagamento di un congruo indennizzo e da una copertura assicurativa contro la disoccupazione di qualità e livello nordeuropeo.</p>
			<p id="p10">Convenienza della transizione al nuovo regime per le imprese – Quanto all’interesse delle imprese a impegnarsi con il “contratto di transizione”, abbiamo visto come, nell’ipotesi più pessimistica circa la durata del periodo di disoccupazione conseguente al licenziamento – durata massima di quattro anni –, il costo complessivo del trattamento complementare dovuto al lavoratore sarebbe inferiore a due annualità di prosecuzione del rapporto: cioè a quello che oggi è considerato, generalmente, un costo congruo, e al tempo stesso sostenibile, per l’incentivazione all’esodo di un dipendente da parte di un’impresa cui si applichi l’articolo 18 St. lav. Il modello nord-europeo cui il progetto si ispira, però, coniugando strettamente il sostegno del reddito del lavoratore con iniziative efficaci di riqualificazione mirata e assistenza intensiva nella ricerca della nuova occupazione (efficaci perché gestite da chi ha un forte incentivo economico a conseguire la ricollocazione del lavoratore più rapida possibile), consente di fare affidamento su una durata media dei periodi di disoccupazione molto inferiore a quattro anni: quanto più, dunque, l’ente bilaterale o consorzio saprà essere efficiente, tanto più le imprese interessate godranno di un vantaggio rispetto ai costi attuali dell’aggiustamento industriale. Per esempio, se si riuscirà a contenere la durata media dei periodi di disoccupazione entro i tre mesi – obiettivo, questo, ragionevolmente perseguibile –, il costo medio della sostituzione o soppressione del posto di un dipendente con sei anni di anzianità di servizio sarà compreso tra le 7 e le 8 mensilità della sua retribuzione (comprese le indennità di preavviso e di licenziamento): sarà dunque di molto inferiore rispetto al firing cost oggi comunemente ritenuto accettabile, in un’impresa sana.</p>
			<p id="p11">DISEGNO DI LEGGE</p>
			<p id="p12">Articolo 1 – Nuovo sistema di protezione per i nuovi rapporti di lavoro</p>
			<p id="p13">Articolo 2 – Contratto collettivo di transizione al nuovo sistema di protezione del lavoro</p>
			<p id="p14">Articolo 3 – Contratto di ricollocazione al lavoro tra l’agenzia e il lavoratore</p>
			<p id="p15">6. Le controversie relative all’esecuzione e cessazione del contratto di ricollocazione sono di competenza del giudice del lavoro, secondo il rito di cui agli articoli 409 e seguenti del codice di procedura civile.</p>
			<p id="p16">Articolo 5 – Durata del rapporto di lavoro dipendente</p>
			<p id="p17">Articolo 6 – Disciplina generale del licenziamento. Licenziamento disciplinare. Licenziamento discriminatorio</p>
			<p id="p18">Articolo 7 – Licenziamento per motivo economico od organizzativo</p>
			<p id="p19">Articolo 9 - Copertura finanziaria</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>