<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>&#xd;
 Pietro Ichino | SUL PROGETTO PER LA TRANSIZIONE ALLA FLEXSECURITY </title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>&#xd;
 Pietro Ichino | SUL PROGETTO PER LA TRANSIZIONE ALLA FLEXSECURITY </title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 15:11:31.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.pietroichino.it/?p=853</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>pietro</keyTerm>
					<keyTerm>ichino</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino</keyTerm>
					<keyTerm>ichino website</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino website</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino nullafacenti</keyTerm>
					<keyTerm>pietro ichino libro</keyTerm>
					<keyTerm>radio radicale</keyTerm>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>pd</keyTerm>
					<keyTerm>partito democratico</keyTerm>
					<keyTerm>elezioni</keyTerm>
					<keyTerm>articolo 18</keyTerm>
					<keyTerm>diritto</keyTerm>
					<keyTerm>diritto del lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>proposta elettorale</keyTerm>
					<keyTerm>lombardia</keyTerm>
					<keyTerm>senato</keyTerm>
					<keyTerm>trasparenza</keyTerm>
					<keyTerm>sindacato</keyTerm>
					<keyTerm>dipartimento studi del lavoro e del welfare</keyTerm>
					<keyTerm>studio legale</keyTerm>
					<keyTerm>studio legale associato ichino brughatelli</keyTerm>
					<keyTerm>premio tarantelli</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/1523.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">ALCUNE DELLE NUMEROSISSIME LETTERE, CON LE RELATIVE RISPOSTE</p>
			<p id="p2">Sono qui riportate soltanto alcune delle numerosissime lettere pervenute negli ultimi due mesi su questo tema e delle relative risposte. Le principali domande e risposte sono riordinate e sintetizzate nel documento F.A.Q. sul progetto per la transizione alla flexsecurity . Per i link alla bozza di disegno di legge e a tutti gli altri documenti concernenti il progetto, disponibili nel sito, vai al Portale della Flexsecurity .</p>
			<p id="p3">Lettera pervenuta il 18 febbraio 2009</p>
			<p id="p4">Egregio Professore, la ringrazio dell’apprezzamento e approfitto della sua disponibilità per inviarle alcune mie brevi considerazioni circa il disegno di legge.</p>
			<p id="p5">Ferma restando la sicura validità del progetto, mi permetto di non condividere quanto sostenuto circa le necessarie modifiche delle norme che regolano il contratto a tempo determinato. Capisco che l’intenzione di limitarne l’utilizzo abbia la finalità di evitarne gli abusi, ma questo andrebbe ottenuto con una più attenta attività ispettiva e non con la preclusione di strumenti contrattuali leciti. Se valutiamo il contesto europeo, l’Italia non è il paese che utilizza maggiormente il contratto a termine (o la somministrazione) e pertanto non è certo questa la “precarizzazione” del lavoro, piuttosto il lavoro nero. Va considerato che spesso gli abusi del contratto a termine rispondono alla necessità di allungare la prova e di eludere l’articolo 18, che però con il suo progetto verrebbe depotenziato e pertanto il problema sarebbe conseguentemente risolto.</p>
			<p id="p6">Non posso invece dimenticare che il contesto economico in cui operiamo è piuttosto instabile , con una domanda del mercato che varia notevolmente nel breve periodo. Ciò non permette alle aziende (soprattutto alle piccole e alle medie) di condurre piani a medio termine. Di conseguenza la pianificazione delle risorse è ridotta alle commesse e ai contratti correnti. Condurre attività economiche a termine è molto spesso la normale modalità di operare di queste aziende e non ha alcuna attinenza con il concetto “straordinarietà” che per anni si è richiesto quale giustificazione del contratto di lavoro a tempo determinato. Le recenti modifiche legislative, fortunatamente, hanno sposato questa impostazione, richiedendo unicamente che le ragioni del termine siano specificate e dettagliate. Ma deve essere assicurata all’impresa la libertà di organizzare la propria struttura con contratti a termine anche quando si conduca un’attività continuativa, perché le ragioni del termine spesso esulano dalla tipologia di attività condotta e tali ragioni non possono essere previste in anticipo (le posso fare numerosi esempi) . Per questi motivi non condivido l’idea di tornare alle clausole predeterminate, né il rinvio a quanto possa essere deciso in sede di negoziazione collettiva può essere utile, perché creerebbe comunque motivo di frizione negoziale e rigidità nell’uso di uno strumento contrattuale che i nostri concorrenti europei non hanno. Parimenti, non è corretto sostenere che con il contratto di transizione, che agevola il licenziamento per motivi economici, renda meno necessario il ricorso al contratto a termine, perché esso prevede un preavviso e un’indennità che costituiscono un costo aggiuntivo che le imprese degli altri paesi non devono sopportare.</p>
			<p id="p7">La ringrazio per l’attenzione e resto a sua disposizione.</p>
			<p id="p8">Cordiali saluti</p>
			<p id="p9">Nell’intendimento del progetto, la limitazione drastica del ricorso al contratto a termine costituisce, innanzitutto, una delle contropartite della maggiore libertà di licenziamento per motivo economico od organizzativo. Ma la ragion d’essere di quella limitazione non risiede soltanto in questo equilibrio politico, pur indispensabile. L’obiettivo principale del progetto è di offrire a tutti i nuovi assunti una sostanziale sicurezza di continuità del reddito e - nella misura del possibile - anche del lavoro effettivo, superando la situazione attuale di divisione tra stabili e precari. Nel nuovo regime, dunque, l’impresa rinuncia a disporre di quel “polmone” di precari dei quali oggi dispone liberamente; ma la rinuncia a quel “polmone” è ampiamente compensata dalla possibilità di far fronte alle oscillazioni licenziando. Per esempio, se nel vecchio regime l’impresa aveva cento lavoratori stabili e venti precari, nel nuovo regime essa avrà centoventi lavoratori, tutti a tempo indeterminato; se prima poteva liberarsi a costo zero di quei venti precari, nel nuovo regime tutti sono egualmente protetti contro le discriminazioni, tutti possono perdere il posto in un processo di aggiustamento industriale, ma di tutti quelli che perdono il posto l’azienda deve farsi carico. Nel vecchio regime il lavoratore precario lasciato a casa non aveva alcun sostegno; nel nuovo, il lavoratore ha un sostegno forte, che fa della perdita del posto un evento sopportabile, sovente addirittura un’occasione di miglioramento della propria posizione. L’impresa è incentivata a licenziare prioritariamente gli ultimi arrivati; ma non è tenuta a farlo: se si accolla il maggior costo, può licenziare invece dipendenti con anzianità di servizio maggiore. Risultato: i new entrants hanno maggiori opportunità di far valere il loro talento. E nel tessuto produttivo si otterrà, mediamente, una migliore allocazione delle risorse. Forse non sono riuscito a scalfire la Sua preferenza per il contratto a termine; ma spero almeno di avere spiegato perché la relativa limitazione non ridurrà - anzi, aumenterà - la flessibilità di cui disporranno le imprese, ma la combinerà con una maggiore sicurezza per tutti i lavoratori. (p.i.)</p>
			<p id="p10">QUEI “VUOTI” NEL DISEGNO DI LEGGE, RIGUARDO ALLA DISCIPLINA DEI NUOVI RAPPORTI DI LAVORO</p>
			<p id="p11">Lettera pervenuta il 4 gennaio 2008</p>
			<p id="p12">Cortese Prof. Ichino,</p>
			<p id="p13">leggo con molto favore la sua proposta di contratto unico per tutti i lavoratori. Apprezzo il suo spirito riformista e ciò non mi stupisce visto che la seguo da molto. Vorrei porLe tre brevi questioni.</p>
			<p id="p14">1) Nella bozza del DDL non si fa alcun riferimento ai diritti e alle tutele spettanti ai lavoratori in caso di malattia, infortunio, gravidanza. Non sarebbe opportuno dedicare loro un articolo, in cui si individuano i criteri di erogazione o si fissano modalità e tempi delle indennità?E, se possibile, potrebbe illustrarne brevemente il loro contenuto, sulla base dei modelli di protezione europei ed internazionali da Lei richiamati?</p>
			<p id="p15">2) Nella costruzione di un sistema di tutele fuori e dentro il lavoro un contributo potrebbe arrivare dall’esperienza di policy maker della somministrazione?</p>
			<p id="p16">3) La retribuzione, dovrebbe essere equiparata a quanto previsto dai Ccnl e aziendali riferiti alla mansione svolta dal prestatore e applicati in azienda? Si può pensare ad un salario minimo di inserimento?</p>
			<p id="p17">L.P.</p>
			<p id="p18">Rispondo alle Sue tre domande.</p>
			<p id="p19">1. Volutamente non è stata inserita nella bozza del disegno di legge una disciplina dettagliata dei rapporti di lavoro con i neo-assunti: questo, infatti, avrebbe appesantito molto il testo legislativo, riducendone la comprensibilità immediata, ovvero l’utilità politica. D’altra parte, questo vuole essere soltanto un canovaccio sul quale deve avviarsi una sorta di “negoziato politico” tra rappresentanti degli imprenditori e rappresentanti dei lavoratori: a questo negoziato il compito di riempire i vuoti del progetto. Se vuole il mio parere, comunque, non ho difficoltà a dirLe che io sarei molto favorevole a una grande semplificazione della disciplina dei nuovi rapporti di lavoro: tra il (quasi) nulla della disciplina degli attuali “lavoratori a progetto” e le enormi bardature normative che gravano sul vecchio rapporto di lavoro di lavoro subordinato regolare (il nostro volume normativo è molto superiore a quello di quasi tutti gli altri maggiori Paesi europei), mi piacerebbe una via di mezzo che consentisse una rilevante semplificazione degli adempimenti e una riduzione del troppo alto “premio assicurativo” implicito, che oggi i lavoratori subordinati regolari pagano ai loro datori di lavoro.</p>
			<p id="p20">2. Sicuramente sì: le imprese che vorranno ridurre al minimo i costi del sostegno del reddito dei lavoratori licenziati dovranno avvalersi del know-how delle migliori agenzie private di somministrazione, di collocamento e di outplacement. La rinvio, a questo proposito, alla mia risposta a una lettera precedente, che lei può trovare qui sotto.</p>
			<p id="p21">3. Per questa terza domanda vale la risposta data alla prima. (p.i.)</p>
			<p id="p22">IL PROBLEMA E’ URGENTE. I TEMPI DELLA RIFORMA NON RISCHIANO DI ESSERE TROPPO LUNGHI?</p>
			<p id="p23">Lettera datata 18 dicembre 2008</p>
			<p id="p24">Caro Ichino,</p>
			<p id="p25">Lei sa quanto seguo da vicino il suo lavoro, ormai da quindici anni e quasi sempre con condivisione. Condivido anche, nelle sue linee generali, questo suo ultimo progetto. Però mi chiedo e chiedo a lei: i tempi di realizzazione del progetto non sono troppo lunghi rispetto all’urgenza dei problemi? Perché il disegno di legge sia approvato non possono passare meno di sei mesi nell’ipotesi più ottimistica; quanto all’accordo tra imprenditori e sindacato, conosco i miei polli: mi sembra impossibile che i primi “contratti di transizione” possano essere stipulati in meno di un anno. Dunque, un anno e mezzo nell’ipotesi migliore. Si chiuderanno le porte della stalla quando ormai i buoi saranno scappati e l’area del lavoro precario, con la crisi, si sarà ulteriormente dilatata. Spero di sbagliarmi; ma soprattutto mi interessa sapere come vede lei questo aspetto del problema.</p>
			<p id="p26">Con una maggioranza ben decisa e con le idee chiare, i tempi di attuazione del progetto di cui stiamo discutendo non sarebbero così lunghi. In Parlamento oggi anche leggi complesse vengono varate in due o tre mesi; quanto alla negoziazione fra gruppi di imprese e sindacati, essa potrebbe procedere già in parallelo rispetto all’iter parlamentare della legge. Vale comunque anche in questo campo il vecchio apologo: “In un giardino assolato il signore disse al giardiniere: ‘qui fa molto caldo: pianta un albero’. Il giardiniere obiettò: ‘un albero ci metterà almeno dieci anni a dare ombra’. Il signore gli disse: ‘appunto: non c’è da perdere un minuto’”. (p.i.)</p>
			<p id="p27">COME SI CONCILIA LA NUOVA DISCIPLINA DEI LICENZIAMENTI ECONOMICI CON LA DISCIPLINA COMUNITARIA DELLE RIDUZIONI DI PERSONALE?</p>
			<p id="p28">Messaggio del 20 dicembre 2008</p>
			<p id="p29">Mi stupisce che un professore di diritto del lavoro come lei proponga un disegno di legge impossibile, perché in contrasto con La direttiva comunitaria europea, che impone una procedura complessa applicabile ai licenziamenti per riduzione del personale.</p>
			<p id="p30">Non c’è alcuna incompatibilità tra la nuova disciplina proposta e quella comunitaria dei licenziamenti collettivi: là dove i contratti di lavoro che vengono risolti superino le soglie fissate dalla direttiva (cioè oltre i 4 licenziamenti per motivi economici od organizzativi entro il lasso di 120 giorni), le imprese con più di 15 dipendenti dovranno comunque adempiere l’onere della procedura di informazione ed esame congiunto preventivo in sede sindacale e in sede amministrativa. Raccolgo comunque la sua sollecitazione per precisare questa necessaria coniugazione della nuova disciplina con quella comunitaria, nella bozza di disegno di legge. (p.i.)</p>
			<p id="p31">CHE COSA PUO’ INDURRE L’IMPRESA, SOPRATTUTTO QUELLA DI PICCOLE DIMENSIONI, A CORRERE I RISCHI DI QUESTA SCELTA? PERCHE’ I NUOVI ENTI BILATERALI DOVREBBERO FUNZIONARE MEGLIO DI QUELLI ATTUALI?</p>
			<p id="p32">Questa, pervenuta il 6 dicembre 2008, è una delle numerose lettere che mi sono pervenute dopo che la Presidenza del Gruppo Intersettoriale Direttori del Personale ( GIDP ), la settimana scorsa, ha diffuso tra gli iscritti la mia bozza di disegno di legge per la transizione alla flexicurity , sollecitando l’apertura di un dibattito in proposito. Il mio intervento che segue intende rispondere anche ai quesiti analoghi che, in forma diversa, sono posti nelle altre lettere. Segue una domanda (e la mia risposta) sul ruolo delle agenzie di lavoro temporaneo e di staff leasing nel nuovo regime.</p>
			<p id="p33">Egregio professore,</p>
			<p id="p34">ho ricevuto dal presidente del G.I.D.P. la bozza del progetto a cui lei sta lavorando. Alla prima lettura ho trovato il progetto molto suggestivo e persino sorprendente nella semplicità del suo impianto; poi, però, mi sono subito sorte alcune perplessità e obiezioni, che qui in sintesi le espongo.</p>
			<p id="p35">Cordialmente</p>
			<p id="p36">Cerco di ispondere brevemente ai tre interrogativi.</p>
			<p id="p37">Il numero di lettere che manifestano perplessità circa la scelta della forma dell’ente bilaterale per la gestione del contratto di ricollocazione, e dei relativi servizi, mi induce comunque a inserire nel disegno di legge - accogliendo il suggerimento di un collega del mio Dipartimento - l’alternativa del consorzio tra imprese: sarà dunque il contratto collettivo di transizione a scegliere tra l’una e l’altra forma dell’ente di servizio. (p.i.)</p>
			<p id="p38">SPAZIO E RUOLO DELLA SOMMINISTRAZIONE DI LAVORO NEL NUOVO REGIME</p>
			<p id="p39">Messaggio pervenuto l’11 dicembre 2008</p>
			<p id="p40">Gentilissimo e stimatissimo Professor Ichino,</p>
			<p id="p41">le sarei grata se potesse dare delucidazioni su come il nuovo “contratto unico” di lavoro a tempo indeterminato potrebbe interagire con l’attuale disciplina della somministrazione di lavoro (dovrebbe forse tornare il requisito della temporaneità nel ricorso alla somministrazione di lavoro? oppure il lavoratore somministrato sarebbe da considerarsi come assunto a tempo indet. dall’agenzia di somministrazione in ogni caso?).</p>
			<p id="p42">Moltissime grazie</p>
			<p id="p43">Tutto l’impianto della riforma - e quindi anche questo aspetto assai rilevante della questione - dovrà essere oggetto di un negoziato tra rappresentanti degli imprenditori e rappresentanti dei lavoratori: in quella sede dovranno essere ben definiti i casi in cui la somministrazione temporanea di lavoro resta ammessa. Nessun limite, a mio modo di vedere, dovrebbe essere posto nel caso in cui il lavoratore sia assunto dall’agenzia a tempo indeterminato; per lo stesso motivo ritengo che nessun limite dovrebbe essere posto alla possibilità di somministrazione a tempo indeterminato, o staff leasing (una forma di organizzazione del lavoro prevista dalla legge Biagi, abolita nel dicembre 2007, ma probabilmente destinata a essere presto ripristinata): in questi casi si realizza una forma assai avanzata di coniugazione tra flessibilità per l’impresa utilizzatrice e sicurezza per il lavoratore, data dal rapporto a tempo indeterminato alle dipendenze dell’agenzia fornitrice. (p.i.)</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>