<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>UNAL AGRIGENTO VIGILANZA PRIVATA</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>UNAL AGRIGENTO VIGILANZA PRIVATA</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-08-24 19:43:45.0</pubDate>
							<eAddress>http://unal-agrigento.blogspot.com/search?updated-min=2009-01-01T00%3A00%3A00%2B01%3A00&amp;updated-max=2010-01-01T00%3A00%3A00%2B01%3A00&amp;max-results=27</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/3089.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">UNIONE NAZIONALE AUTONOMA DEL LAVORO VIGILANZA PRIVATA SEGRETERIA PROVINCIALE DI AGRIGENTO</p>
			<p id="p2">CATEGORIE RAPPRESENTATE DALL' U.N.A.L. IN AMBITO NAZIONALE : Guardie Giurate - Polizia di Stato, Locale e Penitenziaria -Pubblica Amministrazione - Bancari, Postali – Metalmeccanici – Sanità - Commercio,Turismo e Servizi - Trasporti – Tessili – Artigianato – Edilizia – Scuola.</p>
			<p id="p3">SEGRETARIO PROVINCIALE: Gerlando PISCIOTTO TEL. 348.2502356</p>
			<p id="p4">R.S.A. ISTITUTO DI VIGILANZA K.S.M. AGRIGENTO G.P.G. Salvatore AVENIA TEL. 340.5756879</p>
			<p id="p5">martedì 22 dicembre 2009</p>
			<p id="p6">PER LA MANCATA CORRESPONSIONE DELLA TREDICESIMA MENSILITA' ALLE PROPRIE GUARDIE GIURATE, AGLI ORGANI DI CONTROLLO AFFINCHE' LE GUARDIE GIURATE POSSANO RICEVERE QUANTO LORO SPETTA DI DIRITTO E DI PORRE FINE AD UNA SITUAZIONE CHE VA AVANTI DA ANNI, LEDENDO COSI' I DIRITTI DI LAVORATORI CHE SI SACRIFICANO E DANNO SE STESSI CON IL FINE DI DARE UN IMMAGINE POSITIVA ALL'UTENZA. E L'AZIENDA LI RIPAGA NEL MODO SOPRA CITATO, RETRIBUENDOLI NEI TEMPI CHE AD ESSA STANNO COMODI, NON TENENDO MINIMAMENTE CONTO DI QUANTO STABILISCE IL C.C.N.L. DI CATEGORIA. LO STIPENDIO DI NOVEMBRE E' STATO PAGATO SOLTANTO OGGI DIETRO NOSTRA SOLLECITAZIONE.</p>
			<p id="p7">LA SEGRETERIA NAZIONALE DELL'UNAL</p>
			<p id="p8">domenica 20 dicembre 2009</p>
			<p id="p9">di Silvio Schembri</p>
			<p id="p10">Il tribunale di Agrigento, accogliendo le istanze dell’avvocato Salvatore Perruccio che difendeva i lavoratori Lillo Aquilino e Carmelo Lo Manto, ha condannato la Ksm spa, istituto di vigilanza privata di Palermo, alla riassunzione degli stessi con effetto immediato. Nella stessa ordinanza, il giudice non ha riconosciuto l'analogo diritto ad altri due assistiti, "che a parere nostro - scrive la Filcams Cgil - hanno maturato analogo diritto, e per i quali proporremo appello"."E’ un’ordinanza importante - continua il sindacato in una nota stampa - che ristabilisce il giusto diritto dei lavoratori a veder continuare la propria attività come da accordo sindacale che era stato sottoscritto dalla Ksm e che la stessa aveva disatteso. Viene sconfitta, per questa via, l’arroganza aziendale che pensava di impedire il ritorno al lavoro di alcuni lavoratori, tra i quali il nostro rappresentante sindacale Lillo Aquilino".</p>
			<p id="p11">Repubblica — 08 gennaio 2009 pagina 2 sezione: PALERMO</p>
			<p id="p12">Sono sindacalisti, farmacisti, medici, avvocati, imprenditori più o meno noti e perfino giudici di pace. Tutti, comunque, appartenenti a una lobby: quella dei privilegiati del traffico, di chi ha ottenuto un pass per circolare liberamente in città in base a non si sa bene quale regola. Perché non tutti i sindacalisti di Palermo hanno un pass, non tutti i medici, non tutti gli avvocati né chiunque sia imprenditore. Il pass lo hanno solo pochi eletti. Dall' elenco stilato dell' ufficio Traffico di Palazzo delle Aquile colpisce il numero di sindacalisti che ha un permesso per circolare con la propria auto. Quasi tutti della Cisl, nessuno della Cgil e appena uno della Uil. Hanno un pass il segretario regionale della Cisl, Maurizio Bernava e il suo predecessore Paolo Mezzio. Hanno un pass il segretario provinciale Domenico Milazzo e il suo predecessore Giuseppe Lupo, eletto all' Ars. «Ma tengo a precisare che il regolamento comunale prevede che i sindacalisti possano avere un pass, e per questo l' abbiamo richiesto - dice Milazzo - Inoltre lo utilizziamo solo per motivi di lavoro, non certo per motivi privati». L' elenco dei cislini con pass al seguito e bene in vista sul cruscotto non finisce qui. Gigi Caracausi, Paolo Montera e Alfredo Piede, sindacalisti Cisl dei dipendenti regionali, hanno ottenuto un permesso. Ma tra i cislini c' è chi non si accontenta di un solo pass: come Giovanni Battista Ciriminna, del comparto sanità, che ne ha in tasca addirittura tre, per tre auto diverse. Pass pure per i pensionati Cisl, come Carmelo Raffa, segretario regionale, e Giovanni Tamburella, segretario provinciale. Anche tra i sindacalisti della Uil c' è chi ha il permesso dell' ufficio Traffico e quindi va tranquillamente nelle corsie preferenziali, posteggia sulle strisce blu e non bada a Ztl o targhe alterne: come Alessandro Banco della Uil comunicazione. Se la lobby dei sindacalisti è forte, non è da meno quella dei medici. Un permesso ce l' ha, a esempio, il cardiologo Michele Ballo con studio nella centralissima via Ruggero Settimo e molto vicino a Forza Italia. Un permesso ce l' hanno pure i manager e i medici delle cliniche private, ma solo di alcune. Ad avere più pass di tutti sono i camici bianchi della Nuova casa di cura Demma, retta da una cordata d' imprenditori molto vicina all' Udc di Salvatore Cuffaro: alla Demma hanno un pass Salvatore Albano, Giuseppe Bavetta, Gaspare Cucinella e Vincenzo Verde. Alla clinica Stagno solo il proprietario, Paolo Stagno, ha due pass. Non mancano poi i dirigenti di Ausl, Policlinico, Villa Sofia e Cervello che hanno pass ad personam: da Roberto Colletti e Francesco Falgares dell' ospedale Cervello, a Gaspare Gulotta e Marcello Mezzatesta del Policlinico, passando per Paolo Giambruno dell' Ausl, solo per citarne alcuni. Sempre nell' ambito della sanità, pass ad hoc anche per aziende di distribuzione di farmaci, dalla Lemarfarma di Mario Tuttolomondo alla So Farma. Chiaramente tra le lobby non potevano mancare avvocati, giudici e perfino prefetti di città lombarde. Il Comune ha rilasciato un permesso personale ad Angelo Cuva, avvocato cassazionista di Forza Italia e alla sua collega Tiziana Miceli. Tra i privilegiati del pass c' è poi un giudice di pace, Giulia Nisi, e il prefetto di Vicenza, Piero Mattei. Anche tra gli imprenditori palermitani, e non, c' è chi può vantare un permesso per circolare senza divieti nel centro città. Ha un permesso il conte Lucio Tasca, patron dell' omonima azienda vitivinicola, ma anche Giuseppe Lapis, che tra l' altro è presidente del Patto per Palermo. Permessi a iosa per la famiglia Basile, proprietari della Ksm, per tutti i mezzi della Palermo moto speed di Jiao Bonsignore, per Vicenzo Paternò del Cugno (proprietario di una ditta di condizionatori) e per Lorella Aiosa, della Orcom (azienda informatica). Un permesso anche per Francesco Lo Presti, della ditta omonima di ascensori. Infine anche l' amministratore delegato di Sviluppo Italia, Vincenzo Paradiso, ha un permesso ad hoc. Così come i presidenti delle società regionali, Multiservizi (Sebastiano Aparo Burgaretta) e Biosphera (Vincenzo Lo Curto, che ne ha tre). E se i presidenti di Confindustria regionale e palermitana, Ivan Lo Bello e Nino Salerno non hanno un permesso, in compenso il direttore della Piccola e media impresa, Giovanni Passariello, ne ha due per altrettante auto, e uno ce l' ha Giuseppe Giunta di Confimprese. - ANTONIO FRASCHILLA</p>
			<p id="p13">martedì 1 dicembre 2009</p>
			<p id="p14">lunedì 30 novembre 2009</p>
			<p id="p15">COLLEGANDOTI AL SEGUENTE LINK:</p>
			<p id="p16">http://unal-sportello-mobbing.blogspot.com/ POTRAI INVIARE LA TUA STORIA FATTA DI VESSAZIONI, RITORSIONI, MORTIFICAZIONI CHE SEI COSTRETTO A SUBIRE SUL LUOGO DI LAVORO, ESSE SARANNO PUBBLICATE OMETTENDO LE TUE GENERALITA' E LUOGHI CHE POSSANO RICONDURRE A TE, INOLTRE SE LO VORRAI, L'UNAL TI POTRA' AIUTARE AD USCIRE DALLA SITUAZIONE IN CUI TI TROVI, BASTA CHIEDERCELO ! ALL'EMAIL INDICATA NEL SITO DELL'UNAL SPORTELLO MOBBING</p>
			<p id="p17">domenica 22 novembre 2009</p>
			<p id="p18">Luciano A. ed altri dipendenti, con qualifica di conduttori, della s.p.a. Sepsa, esercente pubblici servizi di trasporto, hanno chiesto al Tribunale di Napoli di condannare l’azienda al pagamento di un’indennità di disagio per omessa tempestiva programmazione degli orari di lavoro. Essi hanno fatto presente che lo svolgimento della loro prestazione lavorativa era articolato sulla base di una turnazione predisposta autonomamente per ogni giornata dalla datrice di lavoro e comunicata il giorno precedente; ciò li collocava in “disponibilità” e impediva loro di programmare le ore di svago, la vita di relazione e i riposi quotidiani, in quanto essi non erano posti nella condizione di conoscere, con adeguato anticipo, quale parte della giornata sarebbe stata impegnata dal lavoro. I ricorrenti hanno fatto riferimento all’art. 10 della legge 14 febbraio 1958 n. 138 secondo cui le aziende esercenti autoservizi pubblici di linea devono affiggere i turni di servizio per informare i dipendenti e all’obbligo per la datrice di lavoro di osservare le regole di correttezza come previsto dall’art. 1175 cod. civ., nonché di tutelare l’integrità fisica e la personalità morale dei dipendenti, in base all’art. 2087 cod. civ. e all’art. 32 Cost. Rep.. Il Tribunale ha accolto la domanda condannando l’azienda al pagamento di un’indennità giornaliera di lire 6.000. Questa decisione è stata integralmente riformata, in grado di appello, dalla Corte di Napoli che ha negato il diritto dei lavoratori all’indennità, escludendo l’obbligo per l’imprenditore di far conoscere i turni con congruo anticipo. I lavoratori hanno proposto ricorso per cassazione, censurando la decisione della Corte di Napoli per vizi di motivazione e violazione di legge.</p>
			<p id="p19">La Suprema Corte (Sezione Lavoro n. 12962 del 21 maggio 2008, Pres. Senese, Rel. Stile) ha accolto il ricorso. L’art. 10 della L. 14 febbraio 1958 n. 138 – ha rilevato la Corte – dispone che le aziende esercenti autoservizi pubblici di linea extraurbani adibiti al trasporto dei viaggiatori “devono affiggere i turni di servizio negli uffici, nelle autostazioni, nei depositi e nelle officine in modo che il personale ne possa prendere conoscenza”; tale disposizione, imponendo al datore di lavoro di affiggere i turni, è intesa a consentire al lavoratore stesso una ragionevole programmazione del proprio tempo in relazione agli impegni lavorativi e non può quindi essere interpretata nel senso che l’affissione possa avvenire a ridosso dell’inizio della prestazione. La Corte d’Appello – ha osservato la Cassazione – al contrario, ha affermato, a sostegno della propria decisione, che, in tema di orario di lavoro, limiti allo ius variandi non sarebbero configurabili, trattandosi di rapporti di lavoro a “tempo pieno”, rispetto ai quali nessuna norma di legge o di contratto ne faceva previsione, sicché il comportamento dell’azienda doveva ritenersi legittimo; ma così interpretando la disposizione in oggetto, non si è fatta carico di considerare la finalità della stessa, ritenendo, in mancanza di una norma che specificasse il tempo necessario per una adeguata conoscenza preventiva, che anche una comunicazione dell’inizio del turno lavorativo avvenuta soltanto il giorno precedente, fosse rispettosa del generico dettato legislativo. Tale convincimento – ha affermato la Suprema Corte – appare del tutto arbitrario e lesivo della dignità del lavoratore che la norma di riferimento, letta anche alla luce dell’art. 32 Cost., mira, invece, a tutelare; né può sostenersi che un tale ragionamento sarebbe applicabile solo al lavoro part-time (nel quale, prima l’art. 5 della legge 19 dicembre 1984 n. 263 e poi l’art. 2 del D.lgs. 25 febbraio 2000 n. 61, hanno previsto espressamente l’indicazione della collocazione temporale della prestazione lavorativa), giacché le esigenze di programmabilità del tempo libero, ravvisate espressamente dal legislatore nell’ambito del rapporto di lavoro part-time, sussistono, anche se in maniera meno pressante, all’interno del rapporto di lavoro a tempo pieno. Anche per i rapporti a tempo pieno, infatti – ha osservato la Corte – il tempo libero ha una specifica importanza stante il rilievo sociale che assume lo svolgimento di attività sportive, ricreative, culturali, sociali, politiche, scolastiche ecc., o anche di un secondo lavoro, nel caso in cui non sia prevista una clausola di esclusiva.</p>
			<p id="p20">Con questa motivazione la Suprema Corte ha cassato la decisione impugnata, rinviando la causa, per nuovo esame, alla Corte d’Appello di Napoli, in diversa composizione.</p>
			<p id="p21">l tempo impiegato per raggiungere il luogo di lavoro rientra nell’attività lavorativa vera e propria (e va quindi sommato al normale orario di lavoro, come straordinario), allorché sia funzionale rispetto alla prestazione. In particolare, sussiste il carattere di funzionalità nel caso in cui il dipendente, obbligato a presentarsi presso la sede aziendale, sia poi di volta in volta inviato in diverse località per svolgervi la sua prestazione lavorativa. In questo caso deve essere considerato lavorativo il tempo impiegato per recarsi dall’azienda alla località dove deve essere svolta la prestazione (Cassazione Sezione Lavoro n. 5701 del 22 marzo 2004, Pres. Mattone, Rel. De Matteis).</p>
			<p id="p22">La busta paga è il prospetto che indica la somma che il lavoratore percepisce come compenso per un determinato periodo di lavoro.</p>
			<p id="p23">Essa esprime, in termini monetari, l'insieme dei rapporti del lavoratore con il datore di lavoro(la paga), con lo Stato (le imposte) e con gli enti previdenziali (per esempio le trattenute INPS).</p>
			<p id="p24">Il datore di lavoro ha l'obbligo di consegnare, insieme alla retribuzione, un prospetto di paga in cui devono essere indicati, oltre al periodo lavorativo in questione, tutti gli elementi che concorrono a determinare la retribuzione lorda e le detrazioni che portano alla paga netta.</p>
			<p id="p25">La busta deve essere firmata dal datore di lavoro o da chi ne fa le veci. In alternativa può bastare la sigla o un timbro del medesimo datore.</p>
			<p id="p26">Le voci economiche di cui si compone la busta paga possono essere suddivise in quattro gruppi, e cioè:</p>
			<p id="p27">gli elementi fissi della retribuzione;</p>
			<p id="p28">la parte variabile;</p>
			<p id="p29">diretta, relativa all'effettiva prestazione del lavoratore;</p>
			<p id="p30">indiretta, derivante da specifici istituti contrattuali (per esempio, tredicesima mensilità, quattordicesima mensilità, ferie, festività, permessi retribuiti, ecc.);</p>
			<p id="p31">differita, riferentesi cioè a quella parte della retribuzione che viene accantonata dal datore di lavoro per essere poi consegnata al lavoratore al termine del rapporto di lavoro (trattamento di fine rapporto o liquidazione).</p>
			<p id="p32">In generale gli elementi fissi della retribuzione sono:</p>
			<p id="p33">la paga base, che è la retribuzione minima prevista dai CCNL per le singole qualifiche;</p>
			<p id="p34">gli scatti di anzianità, che sono quella parte della retribuzione legata alla permanenza del lavoratore nell'azienda. Si deve comunque far riferimento ai singoli CCNL in quanto sono regolamentati in maniera diversa sia nel numero, che nella percentuale o quantificazione come nella cadenza temporale.;</p>
			<p id="p35">eventuale ex contingenza (pregressa o conglobata);</p>
			<p id="p36">terzi elementi ove richiesti;</p>
			<p id="p37">Sia il datore di lavoro che il lavoratore sono tenuti a versare i contributi previdenziali (per le pensioni di vecchiaia, invalidità, superstiti, ecc.) ed assistenziali (malattia e Gescal).</p>
			<p id="p38">L'ammontare delle trattenute a carico del lavoratore è commisurato al 9,89% della retribuzione nelle aziende industriali fino a 15 dipendenti, commerciali fino a 50 dipendenti, nei pubblici esercizi e negli studi professionali.</p>
			<p id="p39">Nelle aziende commerciali con oltre 50 dipendenti la misura è elevata al 10,19%.</p>
			<p id="p40">Trattenute previdenziali</p>
			<p id="p41">Al datore di lavoro compete, oltre all'obbligo del versamento mensile dei contributi, la presentazione all'INPS o agli Istituti sostitutivi del regime generale obbligatorio previdenziale della denuncia individuale delle retribuzioni corrisposte a ciascun dipendente nell'anno precedente. Copia di tale denuncia deve essere consegnata al lavoratore.</p>
			<p id="p42">Questo documento è importante in quanto il lavoratore è in grado di controllare l'esattezza delle retribuzioni denunciate all'INPS dal datore di lavoro.</p>
			<p id="p43">E' comunque consigliabile rivolgersi all'INAS (il patronato della CISL) per qualsiasi verifica previdenziale ed eventuale contestazione nei confronti del datore di lavoro.</p>
			<p id="p44">Retribuzione di riferimento per il calcolo delle trattenute</p>
			<p id="p45">Ai fini del calcolo dei contributi previdenziali, per retribuzione si intende tutto ciò che il lavoratore riceve dal datore di lavoro in denaro e in natura al lordo di qualsiasi ritenuta.</p>
			<p id="p46">Non vanno inclusi;</p>
			<p id="p47">diaria o indennità di trasferta: nella misura del 50% per il calcolo dei contributi previdenziali e Gescal;</p>
			<p id="p48">nella misura di Lit. 90.000 per i contributi dovuti per il servizio sanitario nazionale; per le trasferte</p>
			<p id="p49">all'estero nella misura di Lit. 150.000;</p>
			<p id="p50">rimborsi spese a piè di lista;</p>
			<p id="p51">indennità di cassa;</p>
			<p id="p52">prestazioni previdenziali, quali l'indennità di malattia, di infortunio, maternità, ecc. ;</p>
			<p id="p53">Indennità di anzianità e trattamento di fine rapporto;</p>
			<p id="p54">indennità sostitutiva del preavviso.</p>
			<p id="p55">L'IRPEF rappresenta la trattenuta fiscale sul reddito delle persone fisiche operata sulla retribuzione del lavoratore dipendente da parte del datore di lavoro</p>
			<p id="p56">Se il lavoratore possiede altri redditi deve provvedere personalmente al pagamento della maggiore imposta dovuta in relazione al reddito complessivo in sede di dichiarazione dei redditi.</p>
			<p id="p57">Per quanto concerne l'imposta sul reddito di lavoro dipendente è il datore di lavoro che provvede ad effettuare il versamento allo Stato per conto del lavoratore.</p>
			<p id="p58">Calcolo</p>
			<p id="p59">L'imposta viene calcolata sulla retribuzione imponibile che è quella al netto delle ritenute previdenziali ed assistenziali e dell'assegno per il nucleo familiare.</p>
			<p id="p60">Le trattenute sulla retribuzione mensile imponibile vengono effettuate sulla base degli scaglioni di reddito e delle relative aliquote (vedi tabella).</p>
			<p id="p61">Si determina così l'imposta lorda. A questa somma si applicano le detrazioni di imposta (vedi tabella).</p>
			<p id="p62">Le detrazioni per carichi di famiglia spettano a condizione che le persone cui si riferiscono, ad eccezione dei minori, non posseggano redditi superiori a Lit. 5.500.000 annue.</p>
			<p id="p63">L'imposta netta dovuta mensilmente dal lavoratore si ottiene pertanto sottraendo le detrazioni dall'imposta lorda, ad eccezione delle mensilità aggiuntive sulle quali non vanno operate le detrazioni.</p>
			<p id="p64">Il conguaglio</p>
			<p id="p65">Alla fine di ogni anno il datore di lavoro calcola l'ammontare dell'imposta complessivamente dovuta dal lavoratore.</p>
			<p id="p66">L'operazione in questione (conguaglio di fine anno) serve a stabilire se è stata assolta per intero l'imposta.</p>
			<p id="p67">Nel caso le trattenute risultino inferiori a quanto dovuto, viene effettuata un'ulteriore trattenuta pari alla differenza tra quanto dovuto e quanto già versato.</p>
			<p id="p68">Nel caso contrario il lavoratore viene rimborsato del maggior versamento di imposta effettuato.</p>
			<p id="p69">Scaglioni e aliquote IRPEF</p>
			<p id="p70">fino a 7,2</p>
			<p id="p71">1.029.600</p>
			<p id="p72">784.634</p>
			<p id="p73">coniuge a carico</p>
			<p id="p74">per ognuna delle altre persone a carico:</p>
			<p id="p75">130.592</p>
			<p id="p76">La detrazione doppia per i figli spetta quando un coniuge è a carico dell'altro oppure quando abbia figli esclusivamente a proprio carico.</p>
			<p id="p77">Sono considerati a carico con un reddito complessivo fino a 5.500.000.</p>
			<p id="p78">Tra gli elementi della retribuzione, che devono risultare nella busta paga, vi è l'assegno per il nucleo familiare. Il godimento dell'assegno viene riconosciuto ed erogato, in relazione al reddito familiare, a tutti i lavoratori dipendenti o in pensione.</p>
			<p id="p79">Il nucleo familiare è composto dai coniugi, con esclusione del coniuge legalmente separato, e dai figli di età inferiore ai 18 anni compiuti, ovvero senza limiti di età qualora siano totalmente impossibilitati, a causa di infermità o difetto fisico, a svolgere attività lavorativa. Alle stesse condizioni possono far parte del nucleo familiare anche fratelli, sorelle e nipoti orfani di entrambe i genitori e non titolari di trattamenti pensionistici.</p>
			<p id="p80">Per ottenere il riconoscimento dell'assegno il lavoratore deve compilare, entro giugno di ogni anno, una dichiarazione relativa al reddito percepito ed ai componenti il nucleo familiare da inoltrare alla propria azienda, salvo quando è necessaria la preventiva autorizzazione da parte dell'Istituto (INPS): per esempio nel caso di figli inabili.</p>
			<p id="p81">Il reddito del nucleo familiare è costituito dall'ammontare di tutti i redditi dell'anno precedente, assoggettabili ad imposta (da lavoro, fabbricati, terreni, ecc.), con esclusione di quelli a tassazione separata (trattamento di fine rapporto, arretrati, ecc.).</p>
			<p id="p82">Per garantirsi tali condizioni deve produrre idonea certificazione medica ed accettare controlli sul suo stato di salute.</p>
			<p id="p83">Certificati di malattia</p>
			<p id="p84">Il lavoratore deve immediatamente rivolgersi al proprio medico curante, il quale rilascia il certificato attestante la durata della malattia. Il certificato va trasmesso alla USL ed all'azienda, tramite raccomandata con ricevuta di ritorno, entro 48 ore dall'inizio dell'assenza dal lavoro.</p>
			<p id="p85">Se la certificazione viene prodotta fuori dal termine di cui sopra, il lavoratore perde la retribuzione corrispondente al periodo intercorrente tra l'inizio dell'assenza e l'invio della certificazione stessa. Tale sanzione non si applica nel caso di motivata impossibilità del lavoratore a rispettare i termini previsti.</p>
			<p id="p86">Controlli</p>
			<p id="p87">La legge vieta al datore di lavoro di effettuare direttamente i controlli. Per provvedere al controllo deve rivolgersi alla USL che utilizzerà proprio personale addetto. Anche l'istituto assicuratore (INPS) può esercitare tale facoltà in maniera autonoma.</p>
			<p id="p88">Le visite di controllo avvengono in orari prestabiliti, e cioè la mattina dalle ore 10 alle 12 ed il pomeriggio dalle ore 17 alle 19, tutti i giorni comprese le domeniche ed i festivi. Entro queste fasce orarie il lavoratore deve essere reperibile presso il proprio domicilio.</p>
			<p id="p89">Nel caso in cui il lavoratore non possa giustificare i motivi dell'assenza dal domicilio, è soggetto a sanzioni comportanti la sospensione dalla retribuzione.</p>
			<p id="p90">Il datore di lavoro non può legittimamente licenziare il lavoratore, anche nelle ipotesi di frequenti e continue assenze per malattia, prima che sia stato superato il periodo di comporto previsto dal contratto collettivo.</p>
			<p id="p91">La legge tutela la maternità in tutti i suoi aspetti e conseguenze, così come l'adozione che, di diritto, viene equiparata. La madre, infatti, durante la gestazione ed il primo anno di vita del bambino, non può essere sospesa dal lavoro e posta in cassa integrazione.</p>
			<p id="p92">Assenza obbligatoria</p>
			<p id="p93">E' prevista per i 2 mesi antecedenti il parto (3 se l'attività può compromettere la salute della lavoratrice) ed i 3 successivi (puerperio). Per usufruirne è necessario che la lavoratrice presenti al datore di lavoro il certificato medico di gravidanza con l'indicazione della data presunta del parto.</p>
			<p id="p94">Il trattamento economico consiste nel pagamento dell'80% della retribuzione (comprendendovi i ratei della 13^ mensilità e delle altre erogazioni aggiuntive).</p>
			<p id="p95">Il periodo è altresì valido ai fini del riconoscimento integrale dell'anzianità di servizio.</p>
			<p id="p96">Va infine ricordato che l'astensione dal lavoro, dopo la nascita del figlio, può essere concessa anche al lavoratore padre nel caso in cui la madre, per gravi motivi, non sia in grado di assistere il figlio.</p>
			<p id="p97">Assenza anticipata</p>
			<p id="p98">Si ottiene, presentando certificato medico all'Ispettorato del Lavoro, quando la lavoratrice abbia complicazioni della gestazione o sia adibita a prestazioni pericolose per le sue condizioni.</p>
			<p id="p99">Il trattamento economico è in questo caso identico a quello previsto per l'astensione obbligatoria.</p>
			<p id="p100">Assenza facoltativa</p>
			<p id="p101">La madre (o il padre), una volta esauritosi il periodo di assenza obbligatoria, può richiedere un ulteriore periodo di assenza della durata massima di 6 mesi entro il compimento del primo anno di vita del bambino.</p>
			<p id="p102">Dà diritto al 30% della retribuzione ed al riconoscimento dell'anzianità di servizio (non ai fini però della 13^ mensilità e per le ferie).</p>
			<p id="p103">Permessi giornalieri</p>
			<p id="p104">Fino al compimento del primo anno di vita del bambino è prevista una riduzione dell'orario giornaliero di lavoro di 2 ore, solo se l'orario ordinario sia almeno di 6 ore.</p>
			<p id="p105">La distribuzione giornaliera di tale riduzione va concordata tra la lavoratrice ed il datore di lavoro.</p>
			<p id="p106">Come nel precedente caso dell'assenza facoltativa, anche il padre può usufruire di tali permessi, a condizione che la lavoratrice madre ,che vi rinuncia, sia consenziente.</p>
			<p id="p107">Assenze per malattie del bambino</p>
			<p id="p108">La madre (o il padre) può richiedere permessi non retribuiti per malattia del bambino fino al compimento del 3° anno di vita, dietro presentazione al datore di lavoro di certificazione medica.</p>
			<p id="p109">Misure per i genitori di portatori di handicap</p>
			<p id="p110">La lavoratrice madre (o il padre), anche adottivi, hanno diritto al prolungamento fino a 3 anni del periodo di assenza facoltativa quando la struttura pubblica accerti una situazione di gravità nelle condizioni del bambino. In alternativa si può richiedere al datore di lavoro di usufruire di 2 ore di permesso giornaliero retribuito.</p>
			<p id="p111">Adozione</p>
			<p id="p112">In questo caso il lavoratore beneficia del diritto sia all'assenza di 3 mesi (alle stesse condizioni di quanto previsto per il puerperio) sia a quella di 6 mesi, durante il primo anno di entrata in famigli del bambino, che è di fatto equiparata all'assenza facoltativa.</p>
			<p id="p113">Il trattamento di fine rapporto (TFR) (in precedenza "liquidazione") così come regolato dalla legge, è un istituto di natura prevalentemente retributiva. Spetta al lavoratore alla cessazione del rapporto di lavoro, qualunque ne sia la causa (dimissioni, licenziamento per giusta causa o giustificato motivo). In caso di morte il TFR compete ai familiari con l'aggiunta di un importo pari all'indennità di mancato preavviso.</p>
			<p id="p114">Calcolo del TFR</p>
			<p id="p115">La normativa in vigore prevede che, al termine di ciascun anno di lavoro, venga accantonato un importo pari alla retribuzione annua divisa per 13,5. Per retribuzione si intendono le somme corrisposte al lavoratore a titolo non occasionale, comprendendosi quindi l'equivalente delle prestazioni in natura. Tale importo viene ogni anno rivalutato in modo da garantire l'aggiornamento costante all'andamento dell'inflazione.</p>
			<p id="p116">Durante i periodi di sospensione dal lavoro con trattamento di integrazione salariale, l'accantonamento del TFR si calcola sulla retribuzione che il cassaintegrato avrebbe percepito se avesse espletato regolarmente la prestazione di lavoro.</p>
			<p id="p117">Anticipazioni del TFR</p>
			<p id="p118">La legge che nel 1982 ha così modificato il calcolo della liquidazione, ha introdotto importanti novità a questo istituto. In particolare ha previsto la possibilità del lavoratore di chiedere un'anticipazione del TFR nella misura massima del 70% di quanto accantonato e rivalutato fino a quel momento.</p>
			<p id="p119">Vi sono dei limiti che ne disciplinano l'accesso:</p>
			<p id="p120">il lavoratore deve aver prestato presso l'azienda da cui dipende almeno 8 anni di servizio;</p>
			<p id="p121">il datore di lavoro deve soddisfare ogni anno le richieste nei limiti del 10% di chi ne ha diritto e comunque non oltre il 4% del numero totale dei dipendenti.</p>
			<p id="p122">Recentemente la Cassazione ha escluso che tale facoltà possa essere esercitata dai lavoratori di aziende con un meno di 25 dipendenti.</p>
			<p id="p123">I motivi per cui è prevista la concessione dell'anticipo sono i seguenti:</p>
			<p id="p124">spese sanitarie per terapie ed interventi riconosciuti dalle strutture pubbliche;</p>
			<p id="p125">acquisto di prima casa di abitazione per se e per i propri figli, dimostrabile con atto notarile o con altra appropriata documentazione.</p>
			<p id="p126">Anche in questa materia è lasciata ampia facoltà alle parti sociali di stabilire condizioni di miglior favore attraverso la contrattazione collettiva.</p>
			<p id="p127">Fondo di garanzia</p>
			<p id="p128">L'altra novità introdotta riguarda l'istituzione presso l'INPS del "Fondo di garanzia del T.F.R.". Il Fondo opera in tutti i casi in cui l'impresa sia insolvente (fallimento, liquidazione coatta, ecc.) sostituendosi ad essa nel pagamento dell'intero importo della liquidazione.</p>
			<p id="p129">Il regolamento disciplinare</p>
			<p id="p130">Lo statuto dei lavoratori sancisce che l'imprenditore deve predisporre un regolamento disciplinare da portare a conoscenza dei lavoratori mediante affissione, altrimenti non può esercitare tale potere. Nel regolamento devono essere elencati tassativamente i comportamenti contrari agli obblighi contrattuali, nonché i provvedimenti disciplinari.</p>
			<p id="p131">La predisposizione del regolamento non è affidata unilateralmente all'imprenditore poiché, di norma, viene recepito quanto disposto nei contratti collettivi (nazionali o aziendali).</p>
			<p id="p132">Provvedimenti</p>
			<p id="p133">richiamo verbale;</p>
			<p id="p134">sospensione dal servizio e dalla retribuzione fino a un massimo di 10 gg;</p>
			<p id="p135">licenziamento.</p>
			<p id="p136">Il datore di lavoro non può comminare provvedimenti più gravi del rimprovero verbale nei confronti del lavoratore senza avergli preventivamente contestato l'addebito e siano trascorsi 5 giorni dalla contestazione. Il lavoratore deve contestare entro il termine perentorio di 7 giorni il provvedimento e può farsi assistere da un rappresentante dell'organizzazione sindacale cui aderisce o conferisce mandato. Ha diritto ad essere sentito a suo discapito e a richiedere la costituzione di un collegio arbitrale. In tale caso la sanzione rimane sospesa fino alla decisione da parte del collegio.</p>
			<p id="p137">I provvedimenti disciplinari, con esclusione del licenziamento, possono essere impugnati in sede sindacale secondo quanto previsto dalle norme contrattuali.</p>
			<p id="p138">Nel caso di mancato rispetto di tale procedura il provvedimento , compreso il licenziamento per giustificato motivo, è dichiarato illegittimo.</p>
			<p id="p139">Non sono ammissibili sanzioni che comportino mutamenti definitivi del rapporto, quali il trasferimento, la retrocessione nell'inquadramento, i mutamenti delle mansioni, ecc.</p>
			<p id="p140">Per il punto 5 si rimanda al capitolo " Licenziamenti individuali".</p>
			<p id="p141">N.B.: possono essere state apportate modificazioni agli istituti descritti con provvedimenti di legge emanati dal Parlamento: per ulteriori informazioni è opportuno rivolgersi alle sedi della Segreteria dello SNALS.</p>
			<p id="p142">Ancora sulla busta paga......</p>
			<p id="p143">La prima voce è il minimo tabellare o paga base o minimo contrattuale.</p>
			<p id="p144">E' in sostanza il livello minimo di trattamento economico stabilito per ogni categoria dai Contratti collettivi nazionali di lavoro (Ccnl). Non possono esserci differenze di trattamento basate sul sesso e non esistono più le gabbie salariali che prevedevano retribuzioni diverse a seconda dell'area geografica.</p>
			<p id="p145">Sono invece ammessi i 'contratti di riallineamento' che prevedono, per gli imprenditori meridionali, di partire per i primi tre anni con retribuzioni più basse di quelle minime previste dai Ccnl. In ogni caso, il primo anno di contratto la retribuzione non deve essere inferiore del 25% rispetto ai minimi tabellari.</p>
			<p id="p146">Esistono anche 'contratti pirata' sottoscritti da aziende e sindacati minori diversi dai contratti collettivi nazionali.</p>
			<p id="p147">Dal 1993 è stata abbandonata la scala mobile (o contingenza), legando le dinamiche salariali agli indici relativi all'inflazione programmata per i bienni successivi.</p>
			<p id="p148">La voce contingenza è però rimasta sulla busta paga, sarà probabilmente ricompresa in futuro nel minimo tabellare.</p>
			<p id="p149">Si può avere un trattamento salariale migliore rispetto a quanto stabilito dai Ccnl attraverso il cosiddetto superminimo individuale o collettivo stabilito a livello aziendale.</p>
			<p id="p150">Il limite massimo dell'orario di lavoro è fissato dalla legge, attualmente il limite è di 40 ore, un disegno di legge per portarlo a 35 ore a partire dal 1° gennaio 2001 è all'esame del parlamento.</p>
			<p id="p151">Le ore di straordinario, cioè quelle che superano l'orario normale di lavoro, sono pagate a parte, con una maggiorazione, rispetto alla retribuzione ordinaria, di almeno il 10%. Lo straordinario massimo è di due ore al giorno e 12 alla settimana, i contratti possono stabilire limiti diversi.</p>
			<p id="p152">Sono previste delle maggiorazioni anche per il lavoro notturno (dalle 24 alle 6) e per il lavoro nei giorni festivi. Per quest'ultimo, e progressivamente per lo straordinario, è generalmente previsto dai contratti un riposo compensativo dello stesso numero di ore.</p>
			<p id="p153">L'importanza dell'anzianità nella busta paga si è progressivamente ridotta.</p>
			<p id="p154">Solo per alcune categorie, come ad esempio i giornalisti, gli scatti di anzianità sono espressi come percentuale sui minimi contrattuali.</p>
			<p id="p155">Anche nella pubblica amministrazione il 'peso' dell'anzianità in busta paga è molto ridotto.</p>
			<p id="p156">Tuttavia, gli scatti permangono e generalmente sono biennali ed in cifra fissa.</p>
			<p id="p157">Nella busta paga sono presenti una serie di indennità calcolate in genere come percentuale rispetto al minimo gabellare o in misura fissa.</p>
			<p id="p158">Le più ricorrenti sono:</p>
			<p id="p159">Indennità per lavori nocivi, per i lavoratori sottoposti a situazioni di pericolo e rischio per la salute.</p>
			<p id="p160">Indennità di cassa, cioè l'indennità per il rischio derivante dal maneggio di denaro e di valori appartenenti all'azienda. A seconda del contratto varia tra il 5% e il 10% del minimo tabellare.</p>
			<p id="p161">Indennità di mansione o di categoria, collegata allo svolgimento di determinate mansioni, vi rientra, ad esempio, l'indennità per patto di non concorrenza destinata a chi non 'ceda' brevetti e innovazioni di cui è a conoscenza ad aziende rivali.</p>
			<p id="p162">Indennità sostitutiva di mensa, questa indennità non ha natura di retribuzione ma di servizio e quindi non concorre a formare il nostro reddito. La maggior parte delle imprese prive di una mensa aziendale fornisce ai suoi dipendenti buoni pasto o 'ticket restaurant', il cui ammontare non costituisce reddito fino a 10.240 lire al giorno.</p>
			<p id="p163">Indennità di trasferta, cioè l'indennità che ci spetta per il pernottamento esterno, che i contratti tendono a distinguere dalla diaria che è invece la trasferta senza pernottamento.</p>
			<p id="p164">I contratti di lavoro prevedono tredici e talvolta quattordici mensilità. L'ammontare della tredicesima è grossomodo uguale a quello di una mensilità.</p>
			<p id="p165">Lo stesso vale per la quattordicesima, prevista dai contratti di giornalisti, alimentari, servizi e terziario (commercio), e impiegati edili.</p>
			<p id="p166">I fringe benefit sono una serie di benefici accessori che ci sono concessi dall'azienda. Il datore di lavoro ha generalmente un vantaggio fiscale e contributivo. Generalmente queste erogazioni si traducono in retribuzione imponibile sulla base del criterio del 'valore normale' del bene o del servizio, cioè del loro prezzo di mercato.</p>
			<p id="p167">Vi rientrano ad esempio il telefonino aziendale, il pagamento del affitto dell'abitazione e delle bollette, la vettura aziendale o l'iscrizione a circoli sportivi.</p>
			<p id="p168">Il lavoratore ha diritto, oltre a ferie e riposo settimanale, anche ad una serie di festività retribuite.</p>
			<p id="p169">Esse sono:</p>
			<p id="p170">15 agosto (giorno dell'Assunzione)</p>
			<p id="p171">la festa del patrono.</p>
			<p id="p172">Se la festività coincide con la domenica, il lavoratore riceverà, in aggiunta alla normale retribuzione, una maggiorazione pari a 1/26 della retribuzione stessa.</p>
			<p id="p173">Per quanto riguarda le assenza giustificate, esiste una serie di permessi e congedi retribuiti e non.</p>
			<p id="p174">Congedo matrimoniale, è un congedo retribuito di almeno 15 giorni da quando viene celebrato il matrimonio.</p>
			<p id="p175">Congedo per servizio militare o civile, nel periodo in cui presta il servizio di leva, il lavoratore conserva il posto di lavoro pur non ricevendo alcuna retribuzione economica e previdenziale, matura, tuttavia l'anzianità di servizio.</p>
			<p id="p176">Altri permessi riguardano ad esempio la donazione di sangue (24 ore di permesso) o sono legati alle condizioni di salute (come il diritto per il lavoratore tossicodipendente a conservare il posto di lavoro nel periodo di recupero psicofisico che la legge indica in tre anni.</p>
			<p id="p177">La legge tutela la maternità con il divieto di licenziamento fino al compimento di 1 anno del figlio, la donna ha poi il diritto/dovere di astenersi obbligatoriamente dal lavoro nei due mesi che precedono il parto e nei tre mesi successivi (di recente è stata introdotta la possibilità di gestire discrezionalmente i mesi di maternità prima e dopo il parto, in sintesi si può lavorare fino all'ottavo mese). Inoltre la madre ha diritto a permessi giornalieri interamente retribuiti, in genere di due ore al giorno, per allattare il bambino. La legge sui congedi parentali di inizio 2000, ha consolidato i diritti della lavoratrice-madre e li ha, in parte, estesi al padre. Durante l'astensione obbligatoria prima e dopo il parto, la lavoratrice ed il lavoratore, per il periodo successivo al parto, hanno diritto a percepire l'80% della retribuzione media giornaliera. L'indennità è corrisposta dall'Inps, peraltro alcuni contratti prevedono che l'azienda integri l'indennità fino ad arrivare al 100%. Nel periodo di astensione facoltativa, la lavoratrice o il lavoratore hanno diritto, per un massimo di sei mesi e fino a 3 anni di vita del bambino, ad un'indennità pari al 30% della retribuzione media giornaliera.</p>
			<p id="p178">• L'Indennità di disoccupazione spetta se si perde il lavoro involontariamente (vi rientrano anche le dimissioni).</p>
			<p id="p179">L'indennità è pari al 50% della retribuzione media dei tre mesi precedenti l'inizio della disoccupazione e viene corrisposta per 180 giorni (9 mesi per i disoccupati sopra i 50 anni). Il diritto è stato esteso anche ai lavoratori stagionali e precari.</p>
			<p id="p180">Per percepire l'indennità è necessario: essere iscritto all'ufficio di collocamento, avere due anni di assicurazione, essere in possesso di 52 settimane di contribuzione nell'ultimo biennio.</p>
			<p id="p181">• Durante la Cassa Integrazione ordinaria (Cig), il rapporto di lavoro resta intatto. Si ricorre ad essa quando la produzione viene sospesa per un breve periodo ad esempio per una crisi della domanda sul mercato. Solo le aziende industriali possono ricorrervi, mentre ne sono interessati operai, impiegati e quadri anche con contratto a tempo determinato, part-time, contratto di formazione e lavoro e lavoratori in prova.</p>
			<p id="p182">Il trattamento, che è a carico dell'Inps, spetta per tre mesi continuativi, l'indennità è pari all'80% della retribuzione globale.</p>
			<p id="p183">• Anche con la Cassa Integrazione straordinaria (Cigs), il rapporto di lavoro resta intatto. Riguarda le aziende in crisi di quasi tutti i settori con più di 15 dipendenti, con difficoltà costanti e quelle che devono ristrutturarsi o riconvertirsi.</p>
			<p id="p184">Al trattamento di Cigs possono essere sottoposti operai, impiegati, intermedi e quadri con almeno 90 giorni di anzianità di servizio, non può durare più di 36 mesi nell'arco di cinque anni.</p>
			<p id="p185">L'ammontare dell'indennità è uguale a quella fissata per la cassa integrazione ordinaria.</p>
			<p id="p186">• La mobilità è una sorta di anticamera del licenziamento che consente al lavoratore di percepire un'indennità superiore a quella di disoccupazione per un certo periodo di tempo.</p>
			<p id="p187">Possono ricorrervi le stesse aziende con possibilità di adottare la cassa integrazione e riguarda operai, impiegati e quadri, sono invece esclusi i dirigenti e chi ha un contratto a termine.</p>
			<p id="p188">Per i primi 12 mesi l'indennità di mobilità è pari a quella di integrazione salariale straordinaria (80% della retribuzione), successivamente scende all'80% del trattamento di cassa integrazione straordinaria.</p>
			<p id="p189">La durata varia a seconda dell'età del destinatario: 12 mesi per chi ha meno di 40 anni, 24 mesi fino a 50 anni, 36 mesi per chi ha più di 50 anni. Nelle regioni meridionali il periodo si allunga per tutte le fasce di età di 12 mesi.</p>
			<p id="p190">Il Trattamento di fine rapporto (Tfr) è una somma, accumulata durante gli anni di lavoro, dovuta al lavoratore quando cessa il rapporto di lavoro subordinato.</p>
			<p id="p191">Una parte degli accantonamenti può essere versata nei fondi pensione collettivi dell'azienda o del settore, questa previdenza complementare andrà ad integrare la pensione corrisposta dagli enti come Inps o Inpdap. Chi ha cominciato a lavorare dopo il 1° gennaio 1996, può versare per intero il Tfr nei fondi pensione.</p>
			<p id="p192">Il lavoratore con almeno 8 anni di servizio può chiedere un anticipo sul Tfr per l'acquisto della prima casa o per spesa sanitarie.</p>
			<p id="p193">L'anticipo non può superare il 70% della somma accantonata.</p>
			<p id="p194">Il calcolo del Tfr avviene in questo modo: per ogni anno di lavoro si considera la retribuzione corrisposta e la si divide per 13,5.</p>
			<p id="p195">Le quote accantonate vengono poi rivalutate ogni anno dell'1,5% più i tre quarti dell'aumento dei prezzi al consumo Istat. Ad esempio con una inflazione del 3%, la rivalutazione del Tfr sarebbe del 3,75% (1,5% più i ¾ dell'inflazione al 3%).</p>
			<p id="p196">Sulla parte rivalutata del Tfr si paga un'imposta dell'11%, mentre ai fini previdenziali è previsto un contributo dello 0,5% della retribuzione imponibile.</p>
			<p id="p197">Quando il Tfr viene corrisposto si applica la tassazione considerando gli anni di servizio e le aliquote in vigore nell'anno in cui il Tfr è percepito.</p>
			<p id="p198">La tassazione del TFR</p>
			<p id="p199">L'ammontare del Tfr si divide per gli anni di servizio del lavoratore, il risultato si moltiplica per 12, riconoscendo in ogni caso un sconto di 600.000 lire per ogni anno di servizio. Sulla somma così determinata si determina l'aliquota.</p>
			<p id="p200">Ad esempio un lavoratore con 12 anni di servizio e 30 milioni di Tfr, i 30 milioni si riducono di 6,6 milioni (600.000 lire per 11 anni), i rimanenti 23,4 milioni costituiscono la base imponibile. Questo importo si divide per 11 (gli anni di servizio) e si moltiplica per 12, su questo reddito di riferimento (25,52 milioni) si determina l'aliquota.</p>
			<p id="p201">.</p>
			<p id="p202">22 ottobre 2006</p>
			<p id="p203">Il datore di lavoro deve sempre garantire la sicurezza dei suoi dipendenti.</p>
			<p id="p204">Lo sottolinea la Cassazione, confermando la condanna per omicidio colposo a 1 anno e 4 mesi di</p>
			<p id="p205">reclusione, nonché al risarcimento danni per le parti civili e al pagamento di una provvisionale</p>
			<p id="p206">immediatamente esecutiva di 50 mila euro con il beneficio della sospensione condizionale della</p>
			<p id="p207">pena, comminata al legale rappresentante di un istituto di vigilanza dalla Corte d’appello di Palermo.</p>
			<p id="p208">Al centro della vicenda, la morte, nel 2001, di una guardia giurata dipendente del suddetto istituto,</p>
			<p id="p209">causata da un colpo d’arma da fuoco esploso da alcuni malviventi mentre la vittima era in servizio</p>
			<p id="p210">davanti ad una banca.</p>
			<p id="p211">A carico dell’imputato, dunque, era stato formulato l’addebito che “in violazione degli obblighi</p>
			<p id="p212">gravanti su di lui ai sensi dell’articolo 2087 c.c. e dall’articolo 9 del regolamento di servizio degli</p>
			<p id="p213">istituti di vigilanza privata operanti in Palermo emesso dal Questore il 19 aprile 2001, aveva omesso</p>
			<p id="p214">di fornire alla guardia giurata un giubbotto antiproiettile” esponendo così il dipendente “ad una</p>
			<p id="p215">oggettiva situazione di rischio per l’incolumità”. La Suprema Corte (quarta sezione penale, sentenza</p>
			<p id="p216">n.32286), ha rigettato il ricorso della difesa, rilevando che “il datore di lavoro deve sempre attivarsi</p>
			<p id="p217">positivamente per organizzare le attività lavorative in modo sicuro, assicurando anche l’adozione da</p>
			<p id="p218">parte dei dipendenti delle doverose misure tecniche ed organizzative per ridurre al minimo i rischi</p>
			<p id="p219">connessi all’attività lavorativa”.</p>
			<p id="p220">sabato 21 novembre 2009</p>
			<p id="p221">SI E' PROPRIO COSI' ALLE GUARDIE GIURATE VIENE SISTEMATICAMENTE ASSEGNATO UN TURNO GIORNALIERO DI LAVORO CHE VIENE FRAZIONATO IN DUE PARTI, NEL SENSO CHE UNA META' DELLE ORE VIENE FATTO SVOLGERE ALLA GUARDIA GIURATA AL MATTINO E LA RESTANTE PARTE DEL TURNO VIENE FATTA ESEGUIRE DOPO UNA "PAUSA" NON CONTEMPLATA DA NESSUN CONTRATTO NE NAZIONALE NE PROVINCIALE DELLA VIGILANZA, DOPO 4/5/6 ORE A SECONDA DELLE ESIGENZE DEL SERVIZIO.</p>
			<p id="p222">CON QUESTE MODALITA' LA POVERA GUARDIA GIURATA PER SVOLGERE UN TURNO DI 7 ORE, E' COSTRETTA A STARE FUORI DI CASA PER 12/13/14 ORE AL GIORNO, SINO AD OGGI CON LA BUONA PACE DI TUTTI COMPRESI I SINDACATI CUI I LORO ISCRITTI CONTINUANO ANCORA OGGI A SOPPORTARE TALE SITUAZIONE SENZA ALZARE UN DITO.</p>
			<p id="p223">MENTRE NOI DELL' UNAL ABBIAMO PROMOSSO UNA VERTENZA ECONOMICA PER RIVENDICARE IL PAGAMENTO SIA DELLE ORE DI "PAUSA" INGIUSTIFICATA, APPLICATA DALL'ISTITUTO DI VIGILANZA CHE DEL RICONOSCIMENTO DEL LIVELLO SUPERIORE PER LA MANSIONI PIU' PREGIATE SVOLTE DAI NOSTRI ISCRITTI. IL 18 DI QUESTO MESE VI E' STATO GIA' IL TENTATIVO DI CONCILIAZIONE, PRESSO LA DIREZIONE PROVINCIALE DEL LAVORO DI VARESE, IN CUI L'ISTITUTO A DOMOSTRATO CON UNA CERTA ARROGANZA DI NON VOLER DARE NULLA DI QUANTO SPETTA ALLE GUARDIE GIURATE, QUINDI SI PASSERA' AL SECONDO ATTO ANDANDO A GIUDIZIO DAVANTI AL MAGISTRATO DEL LAVORO.</p>
			<p id="p224">SEGRETERIA PROVINCIALE DI VARESE</p>
			<p id="p225">venerdì 20 novembre 2009</p>
			<p id="p226">mercoledì 18 novembre 2009</p>
			<p id="p227">Visita fiscale - Reperibilità fino al primo ed unico controllo medico</p>
			<p id="p228">La Corte di Cassazione ribadisce un principio che riporta un pò di serenità in merito alle fasce di reperibilità durante la malattia, che tanto cruccio hanno destato nei dipendenti pubblici, discriminati rispetto a quelli privati e costretti a casa dalle 8,00 alle 13.00 e dalle 14.00 alle 20.00. Con due sentenze sull’argomento, la n. 1942/90 e la n. 4940/04, la Suprema Corte ha ribadito che l’obbligo di reperibilità nelle fasce stabilite vale fino a che il medico fiscale non abbia effettuato la propria visita ed accertato l’infermità, dopo di che stare a casa non è più obbligatorio.</p>
			<p id="p229">Infatti con la sentenza del 2008 n. 1942/90 accertata la malattia il lavoratore è libero di uscire. Dopo la visita fiscale l’obbligo di reperibilità decade e non è più in essere. Purché ci si curi a dovere. Gli assenti per malattia possono uscire di casa dopo la visita del medico fiscale. Perché l'obbligo di reperibilità vale solo fino a quando non sia stato accertato lo stato di malattia. A dirlo non è il Ministero della Funzione Pubblica, ma la Suprema Corte di Cassazione, con una sentenza del 2008, che oggi torna di stretta attualità (1942/90). Il caso riguardava un lavoratore che era uscito dopo la visita fiscale e che era stato sanzionato dall’Inps, che riteneva di avere diritto a disporre un ulteriore controllo medico dopo la prima visita fiscale. Secondo l’ente previdenziale, infatti, il lavoratore in malattia, anche se debitamente accertata da un medico di controllo, sarebbe tenuto per tutta la durata della malattia stessa a rispettare le fasce orarie di reperibilità per consentire accertamenti sul permanere delle sue condizioni patologiche. Tesi, questa, che è stata rigettata totalmente dalla Corte di Cassazione, che per contro, ha affermato la piena facoltà del lavoratore assente per malattia di poter disporre liberamente del proprio diritto alla “locomozione”. A patto che il medico fiscale abbia già visitato l’interessato. Secondo i magistrati superiori, “la limitazione alla libertà di locomozione imposta dal regime delle cosiddette fasce orarie di reperibilità” assume carattere eccezionale. E quindi, una volta accertato lo stato di salute, ovvero la malattia del lavoratore, la persistenza dell’obbligo si tradurrebbe in una imposizione di un riposo orario forzato quotidiano, che potrebbe addirittura non essere compatibile o comunque non avrebbe ragione riguardo a determinate forme patologiche la cui terapia potrebbe richiedere, per esempio, l’allontanamento dal luogo abituale di residenza per località più consone alle condizioni patologiche del soggetto, come ad esempio nel caso di asma allergica. La limitazione potrebbe incidere sui criteri e i sui metodi di cura della malattia i tempi e i luoghi di essa. La Corte ha sottolineato, inoltre, che il legislatore ha inteso rendere meno gravose le limitazioni delle fasce orarie di reperibilità, disponendo che il servizio di controllo dello stato di malattia e gli accertamenti preliminari al controllo stesso siano fatte nel più breve tempo possibile, nello stesso giorno, anche se domenicale o festivo. Secondo la Suprema Corte , dunque, è evidente che il legislatore non ha voluto tutelare soltanto l’interesse del datore di lavoro al pronto accertamento della malattia, ma ha tenuto conto che non sempre uno stato morboso, che pur non rende idoneo il prestatore d’opera a determinati lavori, comporta necessariamente, per tutto il corso della malattia che egli rimanga nel suo domicilio o non svolga altre attività. Pertanto “accertato da competenti organi tecnici lo stato di malattia e formulato un giudizio prognostico”, si legge nel provvedimento, “il legislatore non poteva strutturare un meccanismo restrittivo estendendolo ad ipotesi successive assolutamente eventuali fondate sul sospetto di un errore diagnostico valutativo da parte del medico che abbia effettuato il controllo o di un comportamento simulatorio o fraudolento del lavoratore”. Insomma. vada per gli arresti domiciliari dalle 8.00 alle 13.00 e dalle 14.00 alle 20.00. Ma solo fino a quando non arriva il medico fiscale. Dopo di che scatta la libertà vigilata. Vigilata nel senso che se l’ammalato non si cura, e ciò comporta un prolungamento della prognosi, può essere ipotizzabile addirittura una responsabilità per danno erariale, con tanto di condanna da parte della Corte dei Conti (sentenza n. 21/2008 del 21 aprile 2008, sezione giurisdizionale per la regione Trentino Alto-Adige). Quindi accertata la malattia il lavoratore è libero di uscire. L’individuo riacquista e si riappropria della sua libertà di movimento. Inoltre, sono stati, istruiti ricorsi giurisdizionali per palese incostituzionalità delle misure contenute nel D.L 112/2008, convertito nella Legge 133/2008 che attendono un esito.</p>
			<p id="p230">Visita fiscale - Reperibilità fino al primo ed unico controllo medico</p>
			<p id="p231">lunedì 16 novembre 2009</p>
			<p id="p232">Incidente mortale stamane a Palermo. La vittima è una guardia giurata di 30 anni. Si chiamava Salvatore Sparacino. Era a bordo della sua moto, in viale Regione Siciliana, all'altezza dell'ospedale "Cervello". Stava rincasando, erano le 14 circa, dal suo turno di lavoro. Lavorara alla Ksm e svolgeva il servizio di sicurezza dell'aereoporto "Falcone-Borsellino".</p>
			<p id="p233">All'improvviso Sparacino ha perso il controllo della sua motocicletta. Si trovava nello svincolo all'altezza di "Parco dei Principi". Un'automobile gli è venuta di fronte. Inevitabile l'impatto frontale.</p>
			<p id="p234">Il giovane è morto sul colpo.</p>
			<p id="p235">Sul posto è intervenuta la polizia stradale ed il medico legale.</p>
			<p id="p236">fonte:Hercole.it</p>
			<p id="p237">domenica 15 novembre 2009</p>
			<p id="p238">sabato 14 novembre 2009</p>
			<p id="p239">(Decreto del Presidente delle Repubblica 4 agosto 2008 n. 153, “Regolamento recante modifiche al regio decreto 6 maggio 1940, nr.635, per l’esecuzione del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, in materia di guardie particolari, istituti di vigilanza e investigazione privata”).</p>
			<p id="p240">Nel corso del Consiglio dei ministri del 1 aprile è stato approvato il decreto recante "Disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi comunitari e l'esecuzione di sentenze della Corte di giustizia delle Comunità Europee" che, tra l'altro, modifica la classificazione delle guardie particolari giurate da operai a incaricati di pubblico servizio.</p>
			<p id="p241">La notizia è stata salutata con grande soddisfazione da Filcams Cgil, che ha ricordato come la disposizione arrivi "dopo 20 anni di rivendicazioni" e che si tratta di "un grande successo delle Organizzazioni Sindacali Confederali": "Da oggi quindi - si legge nella nota di Filcams Cgil - le Guardie particolari giurate nell'esercizio delle funzioni di custodia e vigilanza dei beni mobili e immobili cui sono destinate rivestono- secondo la legge- la qualità di incaricati di un pubblico servizio".</p>
			<p id="p242">Non tutti, però, hanno apprezzato la decisione del Cdm. Tra questi compare il presidente dell'Associazione Centro Studi Sicurezza, Alessandro Martello, che ha lamentato l'inutilità di fondo e la poca chiarezza del decreto "sia nella forma che nei contenuti": "Se di decreto si parla - si legge in una nota diffusa dall'Associazione - dobbiamo rammentare che, se entro 60 giorni non verrà pubblicato sulla Gazzetta Ufficiale, questo resterà purtroppo un semplice foglio di carta straccia, buono forse per gli appunti, ma non di certo per tutelare la categoria".</p>
			<p id="p243">"E' stata annunciata una vittoria da parte dei sindacati - conclude la nota - ma francamente dai toni con i quali il tutto è stato progettato ha poco del vittorioso e lo conferma l'ennesimo assalto ad un portavalori di poche ore fa".</p>
			<p id="p244">Gli ha fatto eco il segretario Nazionale Ugl Sicurezza Civile, Salvatore Licciardi, spiegando che "con questo decreto anche la politica italiana è stata sminuita" poichè "questo provvedimento non è stato fatto con la volontà di farlo ma perché imposto": "L'Italia - ha ricordato Licciardi- è stata condannata per ben 2 volte dalla Corte di Giustizia Europea per non aver regolamentato la figura della guardia giurata".</p>
			<p id="p245">"Dalla 2° emissione della sentenza di condanna - ha continuato - il nostro Paese avrebbe dovuto, in un arco di tempo di 6 mesi, provvedere a questa grave mancanza: da allora sono già trascorsi 4 mesi, alla sua scadenza l'Italia avrebbe dovuto pagare una multa di ben 300.000 ? al giorno".</p>
			<p id="p246">Secondo Licciardi, inoltre, "questa qualifica di incaricato di pubblico servizio, così come presentato, probabilmente modificherà solo lo status del lavoratore in busta paga, ma null'altro".</p>
			<p id="p247">"Una sconfitta su tutti i fronti, quindi" ha concluso.</p>
			<p id="p248">al n° di fax 06.68997280</p>
			<p id="p249">Al MINISTRO</p>
			<p id="p250">Al MINISTRO</p>
			<p id="p251">On. Maurizio SACCONI</p>
			<p id="p252">oggetto: inserimento nel Decreto Legge sui lavori usuranti, della categoria delle Guardie Particolari Giurate.</p>
			<p id="p253">Egregi Sigg.ri Ministri, il sottoscritto in qualità di Segretario Generale, della scrivente O.S. Vi invia questa missiva, sollecitato dalle numerose richieste di informazioni che quotidianamente ci pervengono dai lavoratori di tutte le categorie, in relazione all'ormai famoso Decreto sui lavori usuranti, che a tutt'oggi se non vado errato non è stato ancora approvato. In particolare Vi volevo segnalare il malcontento che attualmente mostrano le Guardie Particolari Giurate, esse sono circa 54 mila, in quanto la loro categoria, non sembra sia stata inserita nel suddetto Decreto, nonostante il loro lavoro per la sua tipologia di esecuzione, comporta numerosi disagi ( turni notturni e diurni, servizi alle banche con esposizione continuata per l'intero turno sia alle intemperie che alla calura estiva, con indosso il giubbotto antiproiettile e per tutto lo svolgimento del servizio essa non ha assolutamente la possibilità di sedersi e questo comporta in numerosi casi problemi sia agli arti inferiori che alla colonna vertebrale, chiusi nei furgoni blindati anche 12 ore al giorno, respirando aria artificiale, ecc. ecc.</p>
			<p id="p254">Confidando nelle Vostre sensibilità, già dimostrata in varie occasioni, restiamo in attesa di un Vostro pregiatissimo riscontro e VI porgiamo i nostri più Cordiali saluti e i migliori auguri di buon lavoro nell'interesse del Paese.</p>
			<p id="p255">Dalla Sede Nazionale UNAL</p>
			<p id="p256">UN REGOLARE CORSO DI ADDESTRAMENTO NON SAREBBE STATO PIU' ISTRUTTIVO?</p>
			<p id="p257">IN UN CORSO DI FORMAZIONE DI COSA SI DOVREBBE ESSERE INFORMATI O FORMATI</p>
			<p id="p258">DOMANDA:</p>
			<p id="p259">venerdì 13 novembre 2009</p>
			<p id="p260">Qual è la tutela giuridica per il lavoratore vittima di mobbing?</p>
			<p id="p261">La tutela che l'ordinamento appronta per prevenire e sanzionare le ipotesi di mobbing si svolge su ambiti giuridici differenti e fa riferimento a diverse fonti:</p>
			<p id="p262">COSTITUZIONE</p>
			<p id="p263">A parte le norme generali a tutela della persona (artt. 2 e 3), numerose sono le altre norme della Costituzione poste a garanzia dell'individuo inserito nella realtà lavorativa:</p>
			<p id="p264">Art. 32, che riconosce la tutela della salute come diritto fondamentale dell’uomo;</p>
			<p id="p265">Art. 35, che prevede la tutela del lavoro in tutte le sue forme;</p>
			<p id="p266">Art. 41, che vieta lo svolgimento della attività economica privata se esercitata in contrasto con l’utilità sociale o qualora rechi danno alla sicurezza, alla libertà ed alla dignità umana.</p>
			<p id="p267">CODICE CIVILE E DI PROCEDURA CIVILE</p>
			<p id="p268">Art. 2043, che prevede l'obbligo del risarcimento per chi cagioni ad altri un danno ingiusto. È da segnalare, in particolare, l'importanza data a questa norma dalla sentenza della Corte di Cassazione n. 411 del 24 gennaio 1990, nella quale viene stabilito che «il bene della salute costituisce oggetto di un autonomo diritto primario e quindi il risarcimento per la sua lesione non può essere limitato alle conseguenze che incidono soltanto sulla idoneità del soggetto a produrre reddito e cioè al danno patrimoniale inteso come diminuzione del reddito per esborsi di denaro (cure e/o trattamenti medici o acquisto di prodotti farmaceutici) cosiddetti danno emergente, o come possibilità di perdita di guadagno a causa della condotta del molestatore (lucro cessante), ma deve essere esteso al danno biologico inteso come lesione inferta al bene dell’integrità psichica in sé e per sé».</p>
			<p id="p269">Art. 2087, che dispone che «l’imprenditore è tenuto ad adottare nell’esercizio dell’impresa le misure che, secondo la particolarità del lavoro, l’esperienza e la tecnica, sono necessarie a tutelare l’integrità fisica e la personalità morale dei prestatori di lavoro». Non si tratta, quindi, di una norma a contenuto negativo, ma impone piuttosto un obbligo di attivazione ad opera dell'imprenditore al fine di impedire che si verifichino ipotesi di mobbing. Così la giurisprudenza ha riconosciuto la legittimità del licenziamento di lavoratori che hanno posto in essere delle gravi condotte nei confronti di altri dipendenti ( mobbing orizzontale ). Allo stesso modo è stato stabilito che «la negazione o l’impedimento allo svolgimento delle mansioni lede il diritto fondamentale alla libera esplicazione della personalità del lavoratore» (Cass. 5.10.2001).</p>
			<p id="p270">Art. 700 c.p.c., che garantisce una tutela in via cautelare nel caso di comportamenti pregiudizievoli o discriminatori che pongano in serio pericolo il lavoratore.</p>
			<p id="p271">CODICE PENALE</p>
			<p id="p272">Art. 590, che punisce chiunque cagioni, anche a titolo colposo, lesioni personali ad altro soggetto. Sarà in ogni caso necessario valutare in concreto se la compromissione della integrità psico-fisica del lavoratore sia riconducibile ad una condotta del datore di lavoro colposa o dolosa.</p>
			<p id="p273">ALTRE NORME</p>
			<p id="p274">legge 20 maggio 1970, n. 300 (Statuto dei lavoratori), in particolare l'art. 7, che prevede una specifica procedura disciplinare contro gli abusi del datore di lavoro, l’art. 13 a tutela del lavoratore dai comportamenti di dequalificazione professionale e l’art. 15 che sanziona con la nullità gli atti che abbiano finalità discriminatorie ai danni del lavoratore.</p>
			<p id="p275">Decreto legislativo 626/94, che ha sancito il principio che il diritto alla salute deve essere inteso non solo come assenza di malattia, ma anche come assenza di disagio.</p>
			<p id="p276">Mobbing</p>
			<p id="p277">l modo di fare autoritario e un po’ dispotico con tutti i suoi sottoposti allo stesso modo, ciò non è automaticamente Il mobber è in una posizione superiore rispetto alla vittima: un dirigente, un capo reparto, un capufficio, un collega di anzianità o di mansioni superiori. Questo tipo di mobbing comprende atteggiamenti ed azioni riconducibili alla ben conosciuta tematica dell’abuso di potere, cioè dell’uso eccessivo, arbitrario o illecito del potere che un ruolo professionale implica. Il capo tradizionale, autoritario e severo, è tendenzialmente più soggetto a questa inclinazione, tuttavia sarebbe errato ritenere che il capo "amicone" ne sia immune.</p>
			<p id="p278">Il discorso è infatti più ampio: il mobbing può insorgere in ogniuno dei due casi, quando il capo usa uno di questi due stili di guida in modo non uniforme. Se infatti usa imobbing. Finchè egli usa con tutti lo stesso metro e ogniuno subisce un trattamento giustamente ripartito e conseguente a ciò che effettivamente ha fatto, egli potrà essere accusato di eccessivo zelo, ma non di mobbing. Se invece usa il modo di fare da "amicone", ma più con qualcuno emeno con altri, cioè se mostra di fare delle prefernze, allora il mobbing non è troppo lontano.</p>
			<p id="p279">In un primo tempo ci si è chiesti se per caso qesto tipo di mobbing non derivasse dalla gerarchia organizzativa aziendale stessa, ossia se la struttura gerarchica della ditta non facilitasse o addirittura provocasse l’insorgere del mobbing dall’alto, concentrando potere e capacità decisionali nelle mani di alcuni suoi componenti a scapito di altri. Nonosatnte questo si è visto che snellire la gerarchia aziendale, portandola al minimo indispensabile, porta tanti vantaggi, ma non in fatto di mobbing dall’alto. Questo inquietante fenomeno infatti sembra insorgere ovunque, anche nelle aziende ad organigramma piatto. In ultima analisi, insomma, pare che se una persona fa uso sconsiderato del suo potere professionale, per quanto esso sia limitato, possa divenire con molta probabilità un mobber.</p>
			<p id="p280">Bossing o mobbing strategico:</p>
			<p id="p281">E’ una forma di mobbing che viene usata strategicamente dalle imprese per promuovere l’allontanamento dal mondo del lavoro di soggetti in qualche modo scomodi.</p>
			<p id="p282">Può trattarsi di soggetti appartenenti ad una gestione precedente o assegnati ad un reparto che deve essere dismesso, di soggetti divenuti troppo costosi (un senior costa di più di due contratti di formazione lavoro) o che non corrispondono più alle attese dell’organizzazione.</p>
			<p id="p283">E’ prassi frequente nelle imprese che hanno subito ristrutturazini, fusioni, cambiamenti che abbiano camportato un esubero di personale difficile da licenziare.</p>
			<p id="p284">Il mobbing dunque si trasforma in una vera e propria politica aziendale, assumendo caratteri di normalità e di ineluttbilità.</p>
			<p id="p285">La strategia dell’espulsione prende forma nell’intenzione del diretto superiore ed è mirata ad estromettere il soggetto dal processo lavorativo (sono stati riferiti casi di bossing della durata di 20 anni). L’obiettivo è quello di isolare la persona che si ritiene rappresenti una minaccia o un pericolo, bloccargli la carriera, toglierli il potere, renderlo innoquo.</p>
			<p id="p286">Nel bossing la competenza sociale e le caratteristiche di personalità del mobber e della vittima giocano un ruolo decisamente importante.</p>
			<p id="p287">Effetti sulla vittima - Relazionali</p>
			<p id="p288">Sembrerebbero essere una peculiarità dei paesi mediterreanei, dove il legame familiare è molto forte. Il legame emotivo tra i diversi membri della famiglia può costituire, all’inizio del mobbing, un vantaggio perché l’interessato può scaricare le sue frustrazioni sugli affetti familiari.</p>
			<p id="p289">Si è riscontrato che alla lunga le famiglie dei mobbizzati non riescono più a sostenere psicologicamente la vittima. Ben presto quest’ultima diventa una minaccia per la salute delnucleo familiare. Spesso questo processo può provocare separazioni o divorzi all’interno delle famiglie dei mobbizzati; in alcune famiglie, la perdita del posto di lavoro di un componente, equivale a perdere la possibilità di rapporto extrafamiliare di qui dispone l’individuo.</p>
			<p id="p290">L’ansia è uno stato di allarme, di marcata inquietudine e attesa affannosa di un pericolo imminente e indefinibile. Tale stato si associa a sentimenti di incertezza e a vissuti di impotenza. A differenza della paura che è una risposta emozionale a condizioni di pericolo reale esterno ben riconoscibile, l’ansia è una paura senza oggetto, compare senza che vi sia una reale minaccia riconoscibile dal soggetto. Essa diviene patologica qundo l’individuo non riesce più a dare delle risposte funzionali ai problemi lavorativi e ne risente in misura tale da non poter raggiungere scopi realistici e comuni soddisfazioni.</p>
			<p id="p291">Lo stato d’ansia si può esprimere acutamente sotto forma di crisi oppure in modo più persistente e continuo.</p>
			<p id="p292">E’ possibile riscontrarlo anche ome sintomo di altre patologie, in questo caso si parla di ansia psichica, legata a disturbi più strettamente psichici o di ansia somatica o somatizzazione d’ansia,con disturbi più strettamente somatici e neurovegetativi.</p>
			<p id="p293">Effetti sulla vittima - Disturbi d’ansia</p>
			<p id="p294">Nell’ambito lavorativo si possono riscontrare principalmente due disturbi d’ansia:</p>
			<p id="p295">- Disturbo d’attacco di panico (DAP): si manifesta con una crisi d’ansia acuta spontanea ed inaspettata dalla durata molto breve. Durante questo lasso di tempo il soggetto vive un’esperienza intensa e traumatica di paura o disagio accompagnata da un senso di pericolo o di catastrofe imminente con conseguenti comportamenti di evitamento delle situazioni in cui il soggetto ha sperimentato per la prima volta la crisi; oppure di rassicurazione. L’attacco insorge inaspettatamente, senza preavviso, raggiunge l’apice rapidamente: di solito bastano 10 minuti o meno.</p>
			<p id="p296">Questo disturbo è caratterizzato da una serie di sintomi quali: dispnea, palpitazioni, nausea, dolore al petto, sensazioni di soffocamento e asfissia; capogiri, sudorazione e tremori; intensa apprensione, terrore.</p>
			<p id="p297">Durante l’attacco gli individui riferiscono di aver pensato di essere in procinto di morire, di poter perdere il controllo, di avere un infarto del miocardio o un ictus, o infine di impazzire.</p>
			<p id="p298">Nei casi di mobbing possono verificarsi due tipi specifici di attacchi di panico:</p>
			<p id="p299">· attacchi di panico causati dalla situazione (provocati): quando sono fortemente associati a dei fattori scatenanti situazionali.</p>
			<p id="p300">· attacchi di panico sensibili alla situazione: quando fra l’esposizione allo stimolo o situazione e l’attacco esiste sì una relazione ma meno forte.</p>
			<p id="p301">giovedì 12 novembre 2009</p>
			<p id="p302">DOMANDE E RISPOSTE</p>
			<p id="p303">Domanda : Volevo chiedere se le guardie giurate sono autorizzate all'uso delle manette nel caso di porre in stato di fermo una persona o cosa si può utilizzare in sostituzione.</p>
			<p id="p304">Preliminarmente la informiamo che il servizio delle guardie particolari e le sue modalità di esecuzione sono posti sotto la diretta vigilanza del Questore. Ciò posto, si rappresenta che la qualifica di guardia giurata non comporta lo svolgimento di funzioni di agente di polizia giudiziaria e pertanto tali operatori non dispongono di poteri di intervento e di coercizione fisica diversi da quelli accordati a tutti i consociati dall'art.383 del codice di procedura penale. Si ritiene quindi che pur non essendovi un espresso divieto normativo sia comunque inopportuno che le guardie giurate vengano dotate ed utilizzino le manette. Ciò detto è di tutta evidenza che niente altro può essere utilizzato in sostituzione.</p>
			<p id="p305">Domanda : Sono una guardia particolare giurata e desidero sapere dove posso trovare il regolamento di servizio delle g.p.g.</p>
			<p id="p306">Il servizio delle guardie particolari giurate nominate ai sensi degli artt.133 e seguenti del Testo Unico delle Leggi di Pubblica Sicurezza (R.d. 18 giugno 1931, n.773) e le sue modalità di esecuzione, sono posti sotto la diretta vigilanza del Questore, secondo quanto disposto dal R.d.l. 26 settembre 1935, n.1952 convertito in legge 19 marzo 1936, n.508.</p>
			<p id="p307">Domanda : Sono una gpg in servizio qui a Roma ho comprato un portatessera con placca con su scritto “polizia privata” il negoziante mi ha detto che posso portarlo senza problemi ma non ne sono sicuro quindi vi chiedo io come gpg posso portarlo o nel momento in cui vengo fermato per un eventuale controllo posso incappare in qualche problema</p>
			<p id="p308">La legge prevede che le guardie giurate indossano l'uniforme che deve essere approvata dal Prefetto. Per particolari e motivate esigenze le guardie giurate possono portare il distintivo che, analogamente, deve essere approvato dal Prefetto e secondo le modalità previste dal Regolamento del Questore. In ogni caso è vietato l'utilizzo di distintivi, loghi, contrassegni che rechino riferimenti al termine "polizia" (ad es. "polizia privata") o "carabinieri" o altri consimili, ovvero ad attività riservate agli organi di polizia.</p>
			<p id="p309">Domanda : Sono una g.p.g. vorrei sapere se io direttamente posso interessarmi dell'avvenuta consegna dei documenti per il mio rinnovo del porto d'armi da parte della ditta e dove posso semmai rivolgermi, dopo oltre un mese dalla mia consegna dei documenti al mio istituto, non sono tornati indietro, preciso che è il 6° rinnovo.</p>
			<p id="p310">Secondo le previsioni del Testo Unico della Pubblica Sicurezza e della normativa attualmente in vigore, le incombenze relative al rilascio/rinnovo dei decreti di guardia particolare giurata e del relativo libretto di porto d'armi sono a carico del titolare dell'istituto d'appartenenza. Ciò non toglie, però, che il titolare dei decreti possa recarsi presso gli Uffici competenti al rilascio/rinnovo per chiedere informazioni sullo stato della pratica, soprattutto in previsione della scadenza dei titoli che comporta l'impossibilità di svolgere l'attività lavorativa.</p>
			<p id="p311">martedì 10 novembre 2009</p>
			<p id="p312">INVERSIONE RITMO CIRCADIANO</p>
			<p id="p313">Di tutti i ritmi della natura, il più evidente è certamente l'ininterrotto avvicendarsi del giorno e della notte. Piante ed animali, da epoche remote, si sono adattati ad esso. Perché le piante possano vivere, le loro foglie devono schiudersi al Sole e di notte devono ripiegarsi. Gli animali che cacciano o si alimentano di giorno, di notte riposano o riducono la loro attività; il contrario avviene se si procurano il nutrimento la notte. In realtà, sebbene il ritmo giornaliero sembra riflettersi esclusivamente nell'alternarsi del riposo e dell'attività, si manifesta con moltissimi cambiamenti non sempre evidenti.</p>
			<p id="p314">Il disequilibrio del ritmo circadiano può portare gravi scompensi all’organismo. Uno studio Eurispes ha preso in esame le conseguenze del lavoro notturno sulla vita privata dei lavoratori e sulla sicurezza sul lavoro.</p>
			<p id="p315">L´adeguamento al lavoro notturno e la tolleranza nei confronti dei suoi possibili effetti variano ampiamente tra i lavoratori.</p>
			<p id="p316">Tuttavia, in linea generale, il lavoro notturno rappresenta un fattore di rischio negativo per la salute dei lavoratori, in quanto l’organismo umano risulta maggiormente vulnerabile durante la notte, poiché il livello di vigilanza viene alterato dalla povertà di stimoli e dall’affaticamento conseguente all’attività lavorativa.</p>
			<p id="p317">I problemi posti dal lavoro notturno riguardano vari aspetti interconnessi: biologico, lavorativo, medico e sociale.</p>
			<p id="p318">L’aspetto “biologico” è caratterizzato dall’alterazione della normale ritmicità circadiana della maggior parte delle funzioni biologiche, la quale può influenzare lo stato di salute e la capacità lavorativa della persona.</p>
			<p id="p319">In particolare, una scarsa illuminazione influisce sul tasso di produzione di melatonina , determinando reazioni chimiche a cascata che influiscono sul sangue, sulla digestione , sulla temperatura corporea , sulle onde cerebrali, così come sul nostro generale stato di allerta e lucidità. Circa il 63% delle persone che lavorano di notte accusa disturbi del sonno. La durata del sonno può limitarsi in tali soggetti a 4-6 ore, a differenza della durata media per persona sana che è di 7-9 ore. Questa perdita di ore di sonno determina una riduzione di energie e di reattività.</p>
			<p id="p320">L’aspetto “lavorativo” riguarda l’alterazione dell’efficienza lavorativa con conseguenti errori e incidenti. Il grado di efficienza dei lavoratori notturni viene compromesso principalmente dalla perturbazione del ritmo circadiano, con conseguente deficit di sonno e affaticamento.</p>
			<p id="p321">Tra le 4 e le 6 del mattino, il tasso di incidenti dovuti a fatica, che coinvolgono autocarri, è 10 volte superiore al tasso diurno, quando il traffico è maggiore. Il tasso di errori nell’adempiere numerosi altri compiti culmina per la medesima fascia oraria.</p>
			<p id="p322">L’aspetto “medico” è costituito dalla modificazione dello stato di salute.</p>
			<p id="p323">L’inversione del ritmo sonno-veglia determina, a breve tempo, disturbi simili a quelli provocati dal jet lag (disturbi del sonno, irritabilità, dispepsia ); nel lungo periodo possono osservarsi una maggiore incidenza di patologie a carico dell’apparato gastroenterico (il 31,3 % dei lavoratori notturni soffre di gastroduodenite , il 12,2% di ulcera duodenale ) e del sistema neuropsichico (il 64,4% è affetto da sindromi ansiose e/o depressive).</p>
			<p id="p324">L’ipertensione conseguente ad un riposo insufficiente può aggravare problemi di pressione sanguigna e sintomatologie cardiache. Altre patologie aggravate dall’inversione del ritmo circadiano sono: diabete , disordini intestinali, epilessia , insonnia , depressione . Alcune persone divengono, tra l’altro, più sensibili ai farmaci assunti per controllare le patologie sopra indicate.</p>
			<p id="p325">Tali patologie sono ascrivibili, oltre che all’alterazione dei ritmi biologici, anche ad una non adeguata alimentazione; talvolta, i lavoratori notturni tendono a modificare l´alimentazione e la distribuzione dei pasti nell´arco della giornata.</p>
			<p id="p326">L’Eurispes ha preso in esame, inoltre, i recenti provvedimenti che hanno cercato di attenuare i problemi connessi al lavoro notturno, da un lato, imponendo controlli preventivi e periodici adeguati al rischio a cui il lavoratore è esposto (art.14 D.lgs. n.66 del 8 aprile 2003), dall’altro la normativa stabilisce, qualora sopraggiungessero condizioni di salute che comportino l’inidoneità alla prestazione di lavoro notturno, accertata dal medico competente o dalle strutture sanitarie pubbliche, che il lavoratore dovrà essere assegnato al lavoro diurno, in altre mansioni equivalenti, se esistenti e disponibili (art.15 del D.lgs. n.66 del 8 aprile 2003).</p>
			<p id="p327">Per limitare i danni legati a questa tipologia di lavoro, L’Eurispes ha stilato un breve vademecum comportamentale:</p>
			<p id="p328">-cercare di lavorare durante la notte in ambienti bene illuminati;</p>
			<p id="p329">-dormire durante il giorno ricreando il più possibile la condizione di buio;</p>
			<p id="p330">-mantenere un lungo periodo di sonno, eventualmente seguito da un breve riposo evitando di dormire ad intervalli;</p>
			<p id="p331">-alimentarsi durante il lavoro notturno non con semplici spuntini, ma con un pasto (ricordando che però pasti abbondanti e ricchi di carboidrati inducono facilmente la sonnolenza);</p>
			<p id="p332">-evitare l’abuso di caffeina e alcool durante la notte e di sonniferi durante il giorno.</p>
			<p id="p333">Lavorare di notte potrebbe favorire lo sviluppo di tumori, così come i raggi ultravioletti o l’inquinamento ambientale. È quanto emerge da un rapporto dell’Agenzia Internazionale per la Ricerca sul Cancro (IARC), con sede a Lione, in Francia, secondo cui chi lavora nei turni di notte è a maggior rischio di tumori rispetto al resto della popolazione. I risultati dello studio sono stati presentati sulla rivista Lancet Oncology.</p>
			<p id="p334">L’alterazione dell’orologio interno dell’organismo, da cui dipendono i ritmi circadiani, ha probabilmente un effetto cancerogeno, per gli uomini e non solo. Nel 2001, una ricerca condotta dal Fred Hutchinson Cancer Research Center di Seattle, aveva riscontrato che le lavoratrici che svolgono turni di lavoro notturni hanno un rischio di tumori al seno del 60 % più elevato. In realtà, l’ipotesi di un legame tra turni di notte e tumori al seno risale ad alcuni anni prima e qualche esperto è arrivato a sostenere che il lavoro notturno abbia contribuito all’incremento dell’incidenza di questi tumori.</p>
			<p id="p335">Altre ricerche hanno d’altra parte riscontrato che gli esponenti del sesso maschile, che lavorano di notte, hanno un rischio più elevato di sviluppare tumori alla prostata . Le ricerche sull’animale hanno confermato che i geni coinvolti nella regolazione dell’orologio biologico sono alterati nelle cellule tumorali e che gli animali esposti a regimi luce-buio invertiti, sviluppano più tumori e muoiono prima.</p>
			<p id="p336">L’effetto cancerogeno, o comunque negativo, delle occupazioni notturne, potrebbe quindi avere a che fare con la risposta dell’organismo alla luce. La ghiandola pineale, nel cervello, produce l’ormone melatonina, in seguito all’esposizione successiva alla luce (del sole o artificiale) e poi al buio; produzione che viene perciò alterata quando le persone rimangono attive la notte, a luci accese.</p>
			<p id="p337">L’ormone non solo regola i ritmi dell’organismo, ma agisce come antiossidante, proteggendo il DNA da quei danni che possono portare alla formazione di tumori. Un altro fattore capace di contribuire ad accrescere il rischio potrebbe essere poi la mancanza di sonno: chi lavora di notte, difficilmente riesce ad invertire completamente i propri cicli giorno-notte. E poco sonno rende il sistema immunitario più vulnerabile agli attacchi e meno capace di difendersi dalle cellule cancerose.</p>
			<p id="p338">.</p>
			<p id="p339">CONVENZIONE LEGALE</p>
			<p id="p340">LA SEGRETERIA NAZIONALE HA STIPULATO UNA CONVENZIONE, CON LO STUDIO LEGALE DELL'AVVOCATO GIOVANNI GALLO, SITO IN AGRIGENTO, CON PATROCINIO GRATUITO. I CONTATTI CON L'AVV. GALLO AVVERRANNO TRAMITE IL SEGRETARIO PROVINCIALE SIG. GERLANDO PISCIOTTO.</p>
			<p id="p341">LA SEGRETERIA NAZIONALE</p>
			<p id="p342">Archivio blog</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>