<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Diritto Del Lavoro - Appunti di Diritto Del Lavoro gratis Studenti.it</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Diritto Del Lavoro - Appunti di Diritto Del Lavoro gratis Studenti.it</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 14:55:51.0</pubDate>
							<eAddress>http://doc.studenti.it/appunti/diritto-del-lavoro/17/diritto-lavoro.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/480.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Sguardo introduttivo ai concetti generali che sono alla base delle leggi che tutelano i diritti dei lavoratori</p>
			<p id="p2">Appunto inviato da: myky1991 il 22.05.2009 12:52</p>
			<p id="p3">Per diritto del lavoro si intende quell'insieme di leggi che tutelano i lavoratori. Il lavoro è un fenomeno dalla massima importanza da cui il lavoratore trae le ricchezze. L'avvenimento che portò molti cambiamenti in questo ambito fu la rivoluzione industriale . Il diritto del lavoro viene diviso in: Diritto privato del lavoro, la legislazione sociale e il diritto sindacale .</p>
			<p id="p4">Le fonti in cui il diritto del lavoro trova la sua regolamentazione sono molte, tra le più importanti si trova la costituzione italiana, nel codice civile al libro V del lavoro e numerose leggi ordinarie.</p>
			<p id="p5">Contratto di lavoro subordinato , somministrazione di lavoro, appalto e distacco: Si può definire il contratto di lavoro quel contratto mediante il quale una parte, il lavoratore, si obbliga mediante retribuzione a collaborare nell'impresa, prestando il proprio lavoro intellettuale o manuale sotto la direzione del datore di lavoro , che si obbliga a pagare la retribuzione.</p>
			<p id="p6">La subordinazione: indica che il lavoratore è alle dipendenze del datore di lavoro.</p>
			<p id="p7">La collaborazione: consiste nella partecipazione del lavoratore all'attività lavorativa e al suo inserimento nell'organizzazione produttiva.</p>
			<p id="p8">L'assunzione avviene per la maggior parte dei casi per iscritto e deve essere firmata da entrambe le parti. Esistono 4 tipi di contratti, questi sono il contratto a tempo indeterminato, contratto in prova, contratto a tempo determinato e contratto di formazione.</p>
			<p id="p9">La prestazione: questa deve essere lecita, possibile, determinata o determinabile. Al momento dell'assunzione il dipendente sa già quale sarà la sua prestazione, queste vengono determinate in mansioni (indica le attività che dovrà svolgere nell'azienda), qualifiche (indicano lo stato professionale del dipendente) e categorie (queste vengono desunte dall'articolo 2095 e si dividono in dirigenti, quadri, impiegati e operai).</p>
			<p id="p10">I diritti e i doveri delle parti: I diritti del lavoratore sono di carattere patrimoniale, personale e sindacale. Il lavoratore ha il diritto alla retribuzione e al diritto al trattamento di fine rapporto. Il lavoratore ha anche dei diritti personali, questi determinano il diritto all'integrità fisica e alla salute si concretizza nel firitto al riposo giornaliero e settimanale e nel diritto alle ferie. La legge stabilisce che ogni individuo deve lavorare per un massimo di 40 ore settimanali (stabilito nel 1997).</p>
			<p id="p11">A differenza il datore di lavoro ha un potere di controllo, hanno in oltre il diritto di controllare l'attività lavorativa.</p>
			<p id="p12">Contatti &amp; privacy</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>