<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Diritto Del Lavoro - Appunti di Diritto gratis Studenti.it</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Diritto Del Lavoro - Appunti di Diritto gratis Studenti.it</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 14:56:06.0</pubDate>
							<eAddress>http://doc.studenti.it/appunti/diritto/8/diritto-lavoro.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/500.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Diritto del lavoro</p>
			<p id="p2">Appunto inviato da: flowers84 il 05.05.2005 18:47</p>
			<p id="p3">LE FONTI DEL DIRITTO DEL LAVORO LE FONTI DEL DIRITTO DEL LAVORO I principi costituzionali in tema di lavoro l'insieme delle norme giuridiche che disciplinano l'attività lavorativa costituisce la legislazione del lavoro, divisa in: - diritto del lavoro: regolamentazione del rapporto individuale di lavoro - diritto sindacale : regolamentazione delle associazioni sindacali - legislazione sociale: tutela del lavoratore, sicurezza sociale (previdenza e assistenza) si distinguono fonti interne fonti esterne (degli organi statuali: costituzione , leggi ordinarie, (degli organismi internazionali e degli codice civile, leggi regionali integrative, accordi bilaterali stipulati dallo stato fonti contrattuali, consuetudini) italiano con paesi terzi: direttive comunitarie, trattati) articoli della costituzione: art. 1 --> 'l'Italia è una repubblica democratica fondata sul lavoro'; nesso tra lavoro e democrazia, impegno dello stato ad attuare una concreta uguaglianza tra i cittadini e un benessere economico e morale art. 4 --> concetto di lavoro come diritto-dovere dell'uomo e principio della funzione sociale del lavoro che giustifica la sua tutela da parte dello stato; il lavoro è alla base dello stato, è mezzo necessario al cittadino per un'esistenza libera e dignitosa e per la partecipazione alla gestione del paese norme a carattere programmatico (impegnano lo stato all'elevazione dello stato sociale del lavoratore come condizione di progresso) art. 35 --> tutela del lavoro e la formazione professionale del lavoratore; lo stato tutela il lavoro, cura la formazione e l'elevazione professionale, riconosce la libertà di emigrazione, tutela il lavoro italiano all'estero art. 36 --> diritto alla retribuzione proporzionata e sufficiente a un'esistenza libera e dignitosa, alle ferie e al riposo; retribuzione proporzionata alla quantità e qualità del lavoro, durata massima della giornata lavorativa stabilita per legge, il lavoratore ha diritto al riposo settimanale e a ferie annuali retribuite, e non può rinunziarvi art. 37 --> parità tra lavoratori, uomini e donne, nel rispetto della funzione femminile della maternità e la tutela del lavoro minorile; adeguata protezione della madre-lavoratrice e del bambino, la donna ha diritto a un'indennità dello stipendio per il periodo di astensione obbligatoria dal lavoro (2 mesi precedenti e 3 successivi), anche il padre può chiedere permessi per accudire il figlio neonato, il limite minimo di età è 15 anni, vi è parità di retribuzione, sono vietate per loro attività troppo pericolose o nocive, previste visite mediche preventive e di controllo periodico art. 38 --> diritto all'assistenza sociale per i disabili e diritto alla previdenza sociale per i lavoratori; ogni cittadino inabile al lavoro e sprovvisto di mezzi necessari per vivere ha diritto al mantenimento e all'assistenza sociale, hanno diritto all'educazione e all'avviamento professionale art. 39 --> diritti di associazione, di libertà e di promozione sindacale art. 4 (...Segue)</p>
			<p id="p4">TAG:</p>
			<p id="p5">Contatti &amp; privacy</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>