<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Diritto del lavoro - G. Giappichelli Editore</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Diritto del lavoro - G. Giappichelli Editore</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 14:52:09.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.giappichelli.it/home/ricercaMat.aspx?codmat=IUS/07&amp;pag=11</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>IUS/07</keyTerm>
					<keyTerm>Diritto</keyTerm>
					<keyTerm>del</keyTerm>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/86.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Diritto privato e diritto del lavoro: uno sguardo dal ponte (F. Carinci). – Dalle origini al nuovo millennio (G. Proia). – Parte prima: Il fenomeno sindacale. – I. Il sindacato nella società (M. Martone). – II. Il sindacato nell’impresa (S. Bellomo). – Parte Seconda: L’autonomia collettiva. – III. Tipologia, struttura e funzioni della contrattazione collettiva (P. Lambertucci). – IV. Il contratto collettivo di diritto comune (P. Bellocchi). – V. Il contratto collettivo del pubblico impiego (M. Marazza). – Parte Terza: L’autotutela. – VI. Lo sciopero (R. Del Punta). – VII. Lo sciopero nei servizi pubblici essenziali (P. Ferrari). – VIII. Le forme di autotutela del datore di lavoro e la repressione della condotta antisindacale (Silvia Ciucciovino, Arturo Maresca). – Indice analitico.</p>
			<p id="p2">Parte Prima: La fattispecie lavoro subordinato e le tipologie contrattuali. – I. Subordinazione e autonomia (A. Perulli). – II. L’articolazione della fattispecie (V. Speziale). – III. Il contratto di lavoro e la costituzione del rapporto (L. Corazza). – Parte Seconda: Il rapporto di lavoro e il suo svolgimento. – IV. L’oggetto dell’obbligazione lavorativa (A. Bellavista). – V. Poteri del datore di lavoro e obblighi del lavoratore (G. De Simone). – VI. La durata della prestazione (F. Bano). – VII. La retribuzione e il trattamento di fine rapporto (A. De Felice). – VIII. L’obbligo di sicurezza e la responsabilità del datore di lavoro (E. Gragnoli). – IX. La sospensione del rapporto (G. Zilio Grandi). – X. Trasferimento d’azienda e rapporti di lavoro (A. Pizzoferrato). – Indice analitico.</p>
			<p id="p3">Parte Prima: L’estinzione del rapporto di lavoro. – Sez. I – Dimissioni e risoluzione consensuale. – I. L’estinzione del rapporto nella sistematica del codice civile. Dimissioni e risoluzione consensuale (S. Mainardi). – Sez. II – I licenziamenti individuali. – II. Le fattispecie: giusta causa e giustificato motivo di licenziamento (C. Pisani). – III. Il licenziamento discriminatorio (A. Lassandari). – IV. Forma e procedura del licenziamento. Il licenziamento disciplinare (V. Ferrante). – V. I regimi di tutela contro il licenziamento illegittimo (A. Boscati). – Sez. III – I licenziamenti collettivi. – VI. Fonti e nozioni (F. Lunardon). – VII. La procedura di mobilità (G. Bolego). – VIII. Le sanzioni nei licenziamenti collettivi (A. Pilati). – Parte Seconda: Garanzie dei diritti del lavoratore. – IX. La tutela della disoccupazione (E. Balletti). – X. Le rinunce e le transazioni del lavoratore (M. Novella). – XI. Prescrizione, decadenza e tutela dei crediti di lavoro (V. Pinto). – XII. Conciliazione e arbitrato (R. Salomone). – Indice analitico.</p>
			<p id="p4">In questo numero. – Saggi: Vivere nella società del rischio globale (U. Beck). – Diritto alla sicurezza sociale e sviluppo umano (A. e C. Euzeby). – La previdenza complementare nel prisma della sussidiarietà, tra disegno costituzionale e legislazione ordinaria (P. Passalacqua). – Le spese processuali nelle controversie previdenziali (P. Sordi). – Commenti e rassegne: Trasferimento di azienda e rapporti previdenziali: profili di diritto interno e comunitario (V. Forti). – La disciplina dell’età pensionabile delle donne: attualità e progetti (S.S. Caruso). – Osservatorio: Gli aspetti previdenziali della manovra finanziaria per l’anno 2007, (V. e R. Forti). – Le pensioni di inabilità per i dipendenti pubblici nella giurisprudenza della Corte dei conti (M. Buzzelli). – Casi, notizie, materiali: Appalto di manodopera, diritti degli enti previdenziali e decadenza. – Corte di cassazione, sez. lav., 17 gennaio 2007, n. 996, (L. Surdi). – La pensione integrativa costituisce una forma di perequazione? Corte di cassazione, sez. lav., 22 novembre 2006, n. 24777 (F. Tognacci). – Olympus: i suoi programmi, la sua filosofia. A proposito di una recente iniziativa dell’Università di Urbino in materia di diritto della sicurezza del lavoro (P. Pascucci). – Notizie sugli Autori. VI. – . – . – VII. – . –</p>
			<p id="p5">A un anno dall'emanazione della novella in materia di previdenza complementare e dopo gli ultimi interventi di settore operati con la legge finanziaria per l'anno 2007, interventi che hanno condotto ad anticipare di un anno l'entrata in vigore della riforma della previdenza complementare e ad apportare rilevanti novità in tema di destinazione del tfr maturando, con la creazione di un nuovo fondo gestito dall'Inps, il volume si pone come momento di sintesi e di ricognizione del complesso reticolato legislativo, al fine di consentire al lettore, nel senso più ampio possibile del significato che può assegnarsi al termine, per quanto possibile, una lettura lineare ed essenziale della disciplina</p>
			<p id="p6">I. La previdenza complementare nel sistema di previdenza italiano. – II. Modalità di istituzione delle forme pensionistiche. – III. Il fondo pensione. – IV. Modalità di finanziamento dei fondi. – V. La gestione delle risorse da parte del fondo. – VI. Le vicende della posizione previdenziale. – VII. Le prestazioni. – VIII. I fondi pensione aperti. – IX. Le forme pensionistiche individuali. – X. La Commissione di vigilanza sui fondi pensione. – XI. La situazione della previdenza complementare. – Appendice normativa.</p>
			<p id="p7">2007 - pp. XIV-418 - € 45,00 - ISBN 978-88-7524-121-6</p>
			<p id="p8">- Le problematiche relative ai rapporti di lavoro subordinato in ambito fallimentare alla luce della recente riforma del diritto fallimentare;</p>
			<p id="p9">- Gli effetti della sentenza dichiarativa sui contratti in essere; l’interruzione dei rapporti in caso di cessazione definitiva; le implicazioni giuslavoristiche del ricorso all’esercizio provvisorio; la circolazione dell’azienda;</p>
			<p id="p10">- La Cassa integrazione guadagni straordinaria, i licenziamenti individuali e collettivi, la verifica dei crediti di lavoro e previdenziali;</p>
			<p id="p11">Forte orientamento alla prassi.</p>
			<p id="p12">1. Diritto fallimentare e diritto del lavoro: due sistemi a confronto. – 2. Le conseguenze dell’interruzione dell’attività di impresa sui rapporti di lavoro dipendente: A) le imprese sino a 15 dipendenti; B) le imprese che occupano oltre 15 dipendenti; C) la Cassa integrazione guadagni straordinaria «concorsuale»; D) il collocamento in mobilità e i licenziamenti collettivi per riduzione di personale. – 3. La continuazione dell’attività di impresa dopo il fallimento: esercizio provvisorio e trasferimento d’azienda: A) continuazione dell’attività di impresa con l’esercizio provvisorio; B) continuazione dell’attività di impresa con l’affitto dell’azienda; C) la tutela dei rapporti di lavoro nel trasferimento di azienda. – 4. L’accertamento dei crediti di lavoro dipendente e previdenziali. Bibliografia.</p>
			<p id="p13">2005-2010 Tutti i diritti riservati</p>
			<p id="p14">Iscriz. Ufficio Registro di Torino, P.I e C.F 02874520014 --Capitale sociale i. v. € 46.800,00</p>
			<p id="p15">Realizzato da: G. Giappichelli e Stefano Marchisio</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>