<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 16:23:01.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.lavoroprevidenza.com/stampa_articolo.asp?id=1030</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>previdenza</keyTerm>
					<keyTerm>notizie</keyTerm>
					<keyTerm>lavoroprevidenza</keyTerm>
					<keyTerm>legge</keyTerm>
					<keyTerm>diritto</keyTerm>
					<keyTerm>lavoratori</keyTerm>
					<keyTerm>sindacato</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/8767.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">di Sivana Sciarra - Facoltà di Giurisprudenza – Università di Firenze</p>
			<p id="p2">Università degli Studi di Catania</p>
			<p id="p3">Facoltà di Giurisprudenza</p>
			<p id="p4">giurisprudenza della Corte di giustizia europea.</p>
			<p id="p5">Un tassello nella ‘modernizzazione’</p>
			<p id="p6">© Silvana Sciarra 2007</p>
			<p id="p7">silvana.sciarra@unifi.it</p>
			<p id="p8">Via Crociferi, 81 – 95124 Catania (Italy)</p>
			<p id="p9">Tel: + + 39 095 230464 – Fax: + +39 095 313145</p>
			<p id="p10">centrostudidantona@lex.unict.it</p>
			<p id="p11">Il lavoro a tempo determinato nella giurisprudenza</p>
			<p id="p12">della Corte di giustizia europea. Un tassello nella</p>
			<p id="p13">‘modernizzazione’ del diritto del lavoro</p>
			<p id="p14">Silvana Sciarra</p>
			<p id="p15">dottrina ed al Libro verde della Commissione ............................ 2</p>
			<p id="p16">2. La Direttiva 1999/70/CE sul lavoro a tempo determinato. Una</p>
			<p id="p17">ricognizione delle principali questioni interpretative...................10</p>
			<p id="p18">3. La Corte di giustizia ed il lavoro a termine in alcune recenti</p>
			<p id="p19">decisioni .............................................................................14</p>
			<p id="p20">lavoro a tempo determinato...................................................23</p>
			<p id="p21">1. Teoria e prassi della ‘modernizzazione’. Uno sguardo</p>
			<p id="p22">alla dottrina ed al Libro verde della Commissione</p>
			<p id="p23">Questo saggio si propone di esaminare le ragioni per cui i</p>
			<p id="p24">contratti a tempo determinato hanno acquistato un’inattesa visibilità nella</p>
			<p id="p25">giurisprudenza recente della Corte di Giustizia europea (CGE). L’analisi di</p>
			<p id="p26">alcune decisioni consente di riflettere sulle riforme che la trasposizione</p>
			<p id="p27">della Direttiva 1999/701 ha indotto negli ordinamenti nazionali e sulle</p>
			<p id="p28">lacune delle norme di trasposizione. Tali considerazioni conducono</p>
			<p id="p29">l’interprete al cuore delle motivazioni che ispirano un moderno diritto del</p>
			<p id="p30">lavoro, in modo da rileggerne la storia in termini di continuità, piuttosto</p>
			<p id="p31">che di fratture e di drastiche contrapposizioni.</p>
			<p id="p32">La Commissione propone nel suo recente Libro Verde2 un quadro</p>
			<p id="p33">frastagliato e forse intenzionalmente generico di riforme necessarie per la</p>
			<p id="p34">‘modernizzazione’ del diritto del lavoro. Il lavoro a termine non riceve in</p>
			<p id="p35">questo documento l’attenzione che merita, sia per gli aspetti problematici</p>
			<p id="p36">che la giurisprudenza della CGE ha fatto emergere, sia per le difficoltà</p>
			<p id="p37">verificate dalla stessa Commissione in sede di trasposizione della</p>
			<p id="p38">Direttiva 1999/70.3</p>
			<p id="p39">dibattito corrente un banco di prova dei difficili equilibri da stabilire fra le</p>
			<p id="p40">politiche di flessibilizzazione dei mercati del lavoro e l’adeguamento delle</p>
			<p id="p41">tutele individuali e collettive.</p>
			<p id="p42">lo sguardo verso l’orizzonte del dibattito teorico promosso dalla</p>
			<p id="p43">Commissione Europea negli anni Novanta dello scorso secolo, sfociato in</p>
			<p id="p44">analisi sofisticate e talvolta provocatorie.4</p>
			<p id="p45">Non è superfluo ricordare che il rapporto Supiot si sofferma sul</p>
			<p id="p46">concetto di diritti sociali (diritti sociali di prelievo nella traduzione italiana)</p>
			<p id="p47">* Questo scritto è destinato alla raccolta di Studi in memoria del Prof. Matteo Dell’Olio</p>
			<p id="p48">1 Direttiva 1999/70/CE del Consiglio del 28 giugno 1999 relativa all accordo quadro CES,</p>
			<p id="p49">UNICE e CEEP sul lavoro a tempo determinato</p>
			<p id="p50">2Commissione CE, Libro Verde, Modernizzare il diritto del lavoro per rispondere alle sfide</p>
			<p id="p51">del XXI secolo, Bruxelles 22.11.2006, COM (2006) 708 definitivo</p>
			<p id="p52">3 Commission Staff Working Document, Report by the Commission services on the</p>
			<p id="p53">Implementation of Council Directive 1999/70EC of 28 June 1999 concerning the</p>
			<p id="p54">Framework Agreement on Fixed-term Work Concluded by ETUC, UNICE and CEEP (EU-15),</p>
			<p id="p55">11.8.2006, SEC (2006) 1074</p>
			<p id="p56">Future of Labour Law, Luxembourg 1998) il rapporto Supiot è stato poi pubblicato come</p>
			<p id="p57">libro in molte lingue. Cfr. la versione in lingua inglese, A. Supiot, Beyond Employment,</p>
			<p id="p58">Changes in Work and the Future of Labour Law in Europe,</p>
			<p id="p59">Oxford</p>
			<p id="p60">italiana a cura di P. Barbieri ed E. Mingione Il futuro del lavoro : trasformazioni</p>
			<p id="p61">dell’occupazione e prospettive della regolazione del lavoro in Europa, Roma, Carocci, 2003</p>
			<p id="p62">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p63">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p64">3</p>
			<p id="p65">legati ad una dimensione di libertà dell’individuo, in quanto tali</p>
			<p id="p66">potenzialmente sganciati da situazioni di rischio derivanti dalla condizione</p>
			<p id="p67">di subordinazione. La strategia adottata nel rapporto è quella di superare</p>
			<p id="p68">i dualismi favoriti dai nuovi regimi di flessibilità nella gestione dei rapporti</p>
			<p id="p69">di lavoro e tendere a re-instituzionalizzare tali rapporti, dotandoli di</p>
			<p id="p70">regole nuove e di nuove sicurezze.5 Il linguaggio del Rapporto Supiot si</p>
			<p id="p71">snoda, come si vede, lungo il binomio libertà-sicurezza e persegue una</p>
			<p id="p72">più ampia definizione dell’appartenenza degli individui al lavoro in quanto</p>
			<p id="p73">tale. Non a caso sono frequenti in quelle pagine i richiami alla coesione</p>
			<p id="p74">sociale ed alla contrattazione collettiva come fonte regolativa da adattare</p>
			<p id="p75">alle nuove esigenze di tutela.</p>
			<p id="p76">Le posizioni assunte allora dalla dottrina svelano ora un panorama</p>
			<p id="p77">caratterizzato da un forte divario fra ipotesi ricostruttive molto meditate e</p>
			<p id="p78">prospettive di riforma possibili. Alla luce di quanto detto, si insinua</p>
			<p id="p79">fortemente il dubbio che i due vasi – quello della ricerca comparata ed</p>
			<p id="p80">interdisciplinare, riempito dalla dottrina, e quello della elaborazione delle</p>
			<p id="p81">politiche, riempito dalle elite burocratiche di volta in volta interessate –</p>
			<p id="p82">non comunichino. Se la dottrina lascia per strada i suoi sassolini per</p>
			<p id="p83">segnare un percorso, questo non necessariamente guida i policy-makers</p>
			<p id="p84">verso una destinazione nota. Lungo il cammino si frappongono veti</p>
			<p id="p85">incrociati e difficoltà operative, come si evince dal resoconto delle molte</p>
			<p id="p86">vicissitudini legate all’emanazione del Libro Verde.6</p>
			<p id="p87">E’ utile evidenziare che parallelamente al dibattito europeo, di cui</p>
			<p id="p88">si dirà fra breve, si va svolgendo un’analoga riflessione all’interno</p>
			<p id="p89">dell’OIL, sulla scorta di un’approfondita analisi comparata fra numerosi</p>
			<p id="p90">ordinamenti nazionali. Il linguaggio adoperato nei documenti dell’OIL è</p>
			<p id="p91">indicativo di una sensibilità diffusa circa i cambiamenti intervenuti nei</p>
			<p id="p92">rapporti di lavoro.</p>
			<p id="p93">fonda sulla constatazione che proprio tali cambiamenti, se attentamente</p>
			<p id="p94">valutati alla luce delle diverse tradizioni instaurate dai legislatori</p>
			<p id="p95">nazionali, rivelano un’ampia carenza di ‘protezione’ per i lavoratori</p>
			<p id="p96">subordinati.7 I documenti citati adottano l’espressione ‘lavoratori</p>
			<p id="p97">bisognosi di protezione’, prendendo le mosse dai ‘fattori’ o ‘indicatori’ che</p>
			<p id="p98">5 Il futuro…, cit., p.63 e p.65</p>
			<p id="p99">6 L’intero dibattito, completo di riferimenti alle posizioni assunte da gruppi di opinione,</p>
			<p id="p100">come pure dalle parti sociali e da altri stakeholders è efficacemente ricostruito da C.</p>
			<p id="p101">Massimiani (a cura di), Dossier Modernizzare il diritto del lavoro per rispondere alle sfide</p>
			<p id="p102">del XXI secolo, http://www.lex.unict.it/eurolabor/ricerca/dossier/dossier9.pdf</p>
			<p id="p103">Conference 91st Session, Ginevra 2003, p. 10-17 in particolare, si veda ora Report V (1)</p>
			<p id="p104">The Employment Relationship, International Labour Conference 95th Session, Ginevra</p>
			<p id="p105">2006, p. 5 ss.</p>
			<p id="p106">nei diversi ordinamenti consentono di risalire a rapporti di lavoro</p>
			<p id="p107">subordinato.</p>
			<p id="p108">specifica e se si vuole tradizionale funzione, ma anche nelle sfaccettature</p>
			<p id="p109">delle sue nuove tipologie. Il lavoro tramite agenzia ha già trovato una sua</p>
			<p id="p110">regolamentazione nella Convenzione n. 181 del 1997;8 altre fonti OIL</p>
			<p id="p111">introducono standard normativi per i lavoratori autonomi o indipendenti.</p>
			<p id="p112">Una recente Raccomandazione9 raccoglie il frutto della ricerca</p>
			<p id="p113">comparata e si sofferma su misure di ‘protezione effettiva’, che</p>
			<p id="p114">consentano di distinguere il lavoro subordinato da quello autonomo, di</p>
			<p id="p115">identificare il datore di lavoro in modo chiaro e di attribuire a quest’ultimo</p>
			<p id="p116">poteri e responsabilità inerenti agli obblighi contrattuali. La</p>
			<p id="p117">raccomandazione dedica attenzione ai lavoratori svantaggiati ed anche ai</p>
			<p id="p118">lavoratori migranti; si preoccupa di indicare che i soggetti collettivi più</p>
			<p id="p119">rappresentativi si facciano carico di individuare le caratteristiche del</p>
			<p id="p120">lavoro subordinato in taluni settori di attività e che contribuiscano a</p>
			<p id="p121">monitorare il mercato del lavoro ed a raccogliere informazioni e dati</p>
			<p id="p122">statistici adeguati per comprendere le trasformazioni in atto.</p>
			<p id="p123">La lezione che ci viene dall’OIL è illuminante in molti sensi.</p>
			<p id="p124">L’analisi comparata è fondata in un contesto definito da indicatori</p>
			<p id="p125">giuridici. La nozione di ‘protezione’, svuotata di un contenuto ideologico e</p>
			<p id="p126">di giudizi di valore, appare funzionale ai cambiamenti che intervengono</p>
			<p id="p127">nella realtà produttiva e nel diritto. Essa si pone come chiave di lettura</p>
			<p id="p128">dei cambiamenti medesimi ed anche come elemento semantico che</p>
			<p id="p129">meglio accomuna tradizioni giuridiche diverse. Non è casuale che il</p>
			<p id="p130">principio di ‘equità’ sia posto nei Rapporti dell’OIL in connessione con le</p>
			<p id="p131">esigenze di ‘adattabilità’ delle misure protettive. Si fa notare, ad esempio,</p>
			<p id="p132">che in alcuni paesi europei si è passati da ‘una situazione in cui la</p>
			<p id="p133">flessibilità crea insicurezza ad una in cui la sicurezza promuove la</p>
			<p id="p134">flessibilità.’ 10</p>
			<p id="p135">della Convenzione parla di ‘protezione adeguata’ per i lavoratori assunti da agenzie di</p>
			<p id="p136">lavoro temporaneo ed indica un elenco di diritti da garantire agli stessi attraverso misure</p>
			<p id="p137">legislative da adottare a livello nazionale. Oltre a diritti ad esercizio collettivo, come la</p>
			<p id="p138">contrattazione collettiva, l’art. 11 menziona il salario minimo, l’orario di lavoro l’ accesso a</p>
			<p id="p139">misure di sicurezza sociale, alla formazione, la salute e sicurezza e la tutela contro gli</p>
			<p id="p140">infortuni e le malattie professionali, la tutela in caso di insolvenza, tutele per la maternità.</p>
			<p id="p141">L’art. 12 riproduce la stessa lista di misure protettive dei lavoratori e rinvia agli stati</p>
			<p id="p142">l’allocazione delle responsabilità fra agenzie e utilizzatori dei servizi</p>
			<p id="p143">9 R 198 Employment Relationship Recommendation, adottata il 15.6. 2006. Un riferimento</p>
			<p id="p144">adesivo a questa fonte si trova alla nota 32 del Libro Verde, cit. a n.2</p>
			<p id="p145">10 Report V (1) The Employment Relationship, cit. a n. 7, p. 16 dove il riferimento è ai</p>
			<p id="p146">risultati della ricerca di P. Auer Employment revival in Europe: Labour market success in</p>
			<p id="p147">Austria, Denmark, Ireland and the Netherlands, Ginevra, ILO 2000</p>
			<p id="p148">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p149">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p150">5</p>
			<p id="p151">In un filone di ricerca coerente con le fonti appena citate si pone</p>
			<p id="p152">l’indagine dell’OIL sul ‘Lavoro Decente’, avviata nel 1999 in un Rapporto</p>
			<p id="p153">del Direttore Generale, all’indomani della approvazione nel 1998 della</p>
			<p id="p154">Dichiarazione sui principi fondamentali,11 e poi proseguita in numerosi</p>
			<p id="p155">studi comparati, l’ultimo dei quali estremamente innovativo.12</p>
			<p id="p156">Può essere rassicurante ricordare che la Commissione non è</p>
			<p id="p157">ignara di questi sviluppi ed anzi manifesta la sua adesione ai programmi</p>
			<p id="p158">internazionali sul ‘Lavoro Decente’, sia per dare vigore ad accordi</p>
			<p id="p159">bilaterali e regionali dell’UE, sia per meglio focalizzare l’impegno dei paesi</p>
			<p id="p160">dell’allargamento nel rispetto dell’acquis comunitario, di cui l’agenda sul</p>
			<p id="p161">‘Lavoro Decente’ è parte.13 Vi è una dimensione globale della</p>
			<p id="p162">modernizzazione da cui non si può prescindere nel dibattito europeo;</p>
			<p id="p163">essa richiede una più forte coerenza nelle posizioni della Commissione.</p>
			<p id="p164">Al di fuori dell’UE si sta svolgendo un dibattito molto variegato,</p>
			<p id="p165">teso ad identificare prospettive teoriche e politiche del diritto in sintonia</p>
			<p id="p166">con i grandi cambiamenti intervenuti nel diritto del lavoro.</p>
			<p id="p167">In Australia, a completamento di un corposo progetto di ricerca,14</p>
			<p id="p168">un gruppo composito di studiosi valuta criticamente le riforme adottate</p>
			<p id="p169">dal legislatore nel 2005, orientate verso una forte ‘individualizzazione’</p>
			<p id="p170">delle misure che regolano i rapporti di lavoro.15 Ne risulta un ampio</p>
			<p id="p171">quadro di riferimento, che dà conto di una ‘nuova piattaforma’ o di un</p>
			<p id="p172">11 ILO, Decent Work, Report of the Director General, International Labour Conference, 87th</p>
			<p id="p173">Session, Ginevra, Giugno 1999. Alcune osservazioni in S.Sciarra, Globale e locale: prove di</p>
			<p id="p174">razionalità per il diritto del lavoro, Soc. Dir 2004, p. 23 ss. e in B. Hepple, Labour Laws and</p>
			<p id="p175">Global Trade, Oxford 2005, p.56 ss e p. 63, dove si discute il programma sul Decent Work</p>
			<p id="p176">nell’ambito della ‘nuova messa a fuoco’ delle iniziative dell’OIL. L’interesse della dottrina</p>
			<p id="p177">per la Dichiarazione del 1998 emerge dalle osservazioni di G. Bronzini, La Dichiarazione del</p>
			<p id="p178">1998 sui ‘Core Labour Rights’ e la rinascita dell’OIL, DD 2006</p>
			<p id="p179">12 Cfr il numero speciale Social Protection and Decent Work: New Prospects for</p>
			<p id="p180">International Labour Standards, CLLPJ 2006, n. 2 . Cfr anche la traduzione in italiano del</p>
			<p id="p181">rapporto di sintesi curato da A. Supiot, Azione normativa e lavoro decente. Prospettive nel</p>
			<p id="p182">campo della sicurezza sociale, DLRI 2006, p. 625 ss.</p>
			<p id="p183">13 Communication from the Commission, Promoting Decent Work for All. The EU</p>
			<p id="p184">Contribution to the Implementation of the Decent Work Agenda in the World, Brussels 24</p>
			<p id="p185">May 2006, COM (2006) 249</p>
			<p id="p186">14 C. Arup et al. (a cura di), Labour Law and Labour Market Regulation, Sydney, The</p>
			<p id="p187">Federation Press 2006. Si veda in particolare l’Introduzione di R. Mitchell e C. Arup, p. 3 ss</p>
			<p id="p188">che fa riferimento frequentemente a R. Mitchell (a cura di), Redefining Labour Law,</p>
			<p id="p189">University of Melbourne 1995. Gli autori e soprattutto i curatori di questo volume</p>
			<p id="p190">intrecciano frequentemente le loro analisi con quelle svolte dalla dottrina europea, a</p>
			<p id="p191">conferma di una comune esigenza di ridisegnare il profilo della materia</p>
			<p id="p192">15 Si rinvia a tale riguardo a R. Mitchell e J. Fletter, La gestione delle risorse umane e</p>
			<p id="p193">l’individualizzazione nel diritto del lavoro australiano, DLRI 2004, p. 285- 322</p>
			<p id="p194">6 SILVANA SCIARRA</p>
			<p id="p195">‘paradigma’ del diritto del lavoro16, consistente nella continua espansione</p>
			<p id="p196">della materia verso la regolamentazione del mercato del lavoro.</p>
			<p id="p197">Si potrebbe sostenere che queste caratteristiche sono sempre</p>
			<p id="p198">state proprie del diritto del lavoro, sia nella sua dimensione individuale,</p>
			<p id="p199">sia in quella collettiva, poiché ogni misura attinente alla tutela dei</p>
			<p id="p200">lavoratori ha riflessi immediati sul mercato e per certi versi lo conforma e</p>
			<p id="p201">lo rende compatibile con i vincoli del sistema normativo. Ma le conferme</p>
			<p id="p202">in questa direzione non sono mai troppe e l’analisi comparata non può</p>
			<p id="p203">che beneficiarne.</p>
			<p id="p204">dimostrare la conversione delle tradizionali misure protettive in strumenti</p>
			<p id="p205">orientati al mercato e nel disegnare i nessi che storicamente si sono</p>
			<p id="p206">stabiliti fra i ‘lavoratori’ – intesi come nozione onnicomprensiva, che</p>
			<p id="p207">prescinde dalle caratteristiche specifiche di ciascun contratto o rapporto di</p>
			<p id="p208">lavoro – ed il mercato.</p>
			<p id="p209">comparata incentrato sulla ricognizione dei ‘confini’ e delle ‘frontiere’ del</p>
			<p id="p210">diritto del lavoro.17 E’ utile constatare, anche in questo caso, la varietà di</p>
			<p id="p211">suggestioni che provengono dal dibattito globale. Ad esempio la nozione</p>
			<p id="p212">di economia informale e di lavoro sommerso si presta ad interpretazioni</p>
			<p id="p213">diverse nei paesi in via di sviluppo – si pensi all’India ed alla significativa</p>
			<p id="p214">espansione che interessa quel sistema economico – ma anche le misure</p>
			<p id="p215">di sicurezza sociale si configurano in modo diverso, a seconda dei livelli di</p>
			<p id="p216">disoccupazione.18</p>
			<p id="p217">modifiche al Codice del Lavoro19 si segnala, oltre che per la completezza</p>
			<p id="p218">e la profondità dell’analisi, anche per un interessante impianto teorico</p>
			<p id="p219">delle proposte che ne scaturiscono.</p>
			<p id="p220">Nel suggerire una rilettura degli standard applicabili al lavoro,</p>
			<p id="p221">l’autore distingue, per la loro diversa natura, tre categorie.</p>
			<p id="p222">16 Introduzione di Labour Law and Labour…, cit. a nota 14, p. 4</p>
			<p id="p223">17 G. Davidov e B. Langille (a cura di), Boundaries and Frontiers of Labour Law, Oxford,</p>
			<p id="p224">Hart Publishing 2006</p>
			<p id="p225">18 Per l’India si rinvia a K. Sankaran, Protecting the Worker in the Informal Economy: the</p>
			<p id="p226">Role of Labour Law; per una prospettiva piu ampia cfr. A. Trebilcock, Using Development</p>
			<p id="p227">Approaches to Address the Challenge of the Informal Economy for Labour Law, entrambi in</p>
			<p id="p228">G. Davidov e B. Langille (a cura di), cit. a n. 17, rispettivamente a p.205 ss e p. 63 ss.</p>
			<p id="p229">19 Fairness at Work. Federal Labour Standards for the 21st Century, Publications Services</p>
			<p id="p230">2006, un Rapporto redatto da H. Arthurs in vista della riforma della Parte III del Codice del</p>
			<p id="p231">lavoro canadese, risalente al 1965. La Commissione presieduta da H. Arthurs ha consultato</p>
			<p id="p232">esperti indipendenti e rappresentanti delle parti sociali ed ha commissionato a studiosi</p>
			<p id="p233">anche stranieri studi specifici su singoli temi. La Commissione ha anche svolto numerose</p>
			<p id="p234">audizioni ed ha ricevuto contributo da singoli e da gruppi sparsi in tutto il paese</p>
			<p id="p235">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p236">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p237">7</p>
			<p id="p238">Il principio fondamentale della ‘decenza’ – evocativo del</p>
			<p id="p239">linguaggio adottato dall’OIL – è inteso come criterio generale cui</p>
			<p id="p240">ricondurre condizioni minime di tutela, quali il salario sufficiente, il</p>
			<p id="p241">rispetto di un orario di lavoro che consente al lavoratore di esprimersi nei</p>
			<p id="p242">rapporti sociali e civili, il divieto di ogni discriminazione. Principi</p>
			<p id="p243">‘strategici’ sono considerati quelli che attengono al funzionamento</p>
			<p id="p244">dell’economia di mercato, alla combinazione di flessibilità e sicurezza, alla</p>
			<p id="p245">parità di trattamento per quanti si trovano a lavorare in condizioni</p>
			<p id="p246">analoghe, alla contrattazione sul luogo di lavoro, all’inclusione ed</p>
			<p id="p247">all’integrazione, nonché al rispetto degli obblighi nascenti da fonti</p>
			<p id="p248">internazionali. Principi ‘operativi’ sono quelli che attengono all’uso</p>
			<p id="p249">efficiente di risorse pubbliche, ad un alto grado di osservanza degli</p>
			<p id="p250">standard applicabili, alla ‘flessibilità regolata’, alla chiarezza.</p>
			<p id="p251">Anche se immaginata per un sistema federale, la classificazione</p>
			<p id="p252">proposta è tale da indurre ad un ripensamento gli osservatori europei,</p>
			<p id="p253">intrappolati in una sorta di auto-punizione collettiva che li induce, come</p>
			<p id="p254">vedremo fra breve, ad immiserire un ricco linguaggio normativo</p>
			<p id="p255">sedimentato nelle costituzioni nazionali e nei migliori esempi di</p>
			<p id="p256">legislazione che a loro si ispirano.</p>
			<p id="p257">Questa digressione consente di valutare con maggiore obiettività</p>
			<p id="p258">il diverso dibattito, promosso dalla Commissione Europea ed indirizzato</p>
			<p id="p259">verso le istituzioni, i governi degli Stati membri, le parti sociali, gli altri</p>
			<p id="p260">stakeholders ed i singoli cittadini.20</p>
			<p id="p261">Il recente Libro Verde della Commissione propone fin dalle prime</p>
			<p id="p262">battute un inscindibile nesso di causalità fra ‘modernizzazione’ del diritto</p>
			<p id="p263">del lavoro e creazione di nuova occupazione. Si tratta di un’affermazione</p>
			<p id="p264">non univocamente acclarata dalla ricerca empirica e comparata, nonché,</p>
			<p id="p265">come si è detto, dall’attività dell’OIL. Essa provoca, a voler tacere d’altro,</p>
			<p id="p266">un’eccessiva ‘colpevolizzazione’ del diritto del lavoro, a fronte delle</p>
			<p id="p267">carenze mostrate dalle politiche macroeconomiche.21 Il rischio è pertanto</p>
			<p id="p268">di rendere sterile il confronto sulle riforme del mercato del lavoro.</p>
			<p id="p269">Sia nel dibattito teorico – di cui resta poca traccia nel Libro Verde</p>
			<p id="p270">- sia in quello che riguarda più da vicino i legislatori nazionali, il termine</p>
			<p id="p271">‘modernizzazione’ è usato in modo volutamente ambiguo e sfuggente.</p>
			<p id="p272">Questa scelta linguistica si riflette nella formulazione dei quesiti posti ai</p>
			<p id="p273">soggetti verso cui la consultazione è rivolta. Si fronteggiano in tal modo</p>
			<p id="p274">falsi dilemmi o domande retoriche.</p>
			<p id="p275">20 Commissione CE, Libro Verde, Modernizzare il diritto del lavoro per rispondere alle sfide</p>
			<p id="p276">del XXI secolo, Bruxelles 22.11.2006, COM (2006) 708 definitivo</p>
			<p id="p277">21 Così efficacemente A. Baylos e J. Pérez Rey, Presentacion al libro verde, Cuadernos de</p>
			<p id="p278">la Fundacion Sindacal de Estudios, n. 5/2006, in C. Massimiani (a cura di), Dossier.., cit. a</p>
			<p id="p279">n. 6</p>
			<p id="p280">Ad esempio, è più che nota alla dottrina europea – ma anche ai</p>
			<p id="p281">giudici ed alle parti sociali – la capacità di adattamento mostrata dal</p>
			<p id="p282">diritto del lavoro e dalla contrattazione collettiva nell’introdurre elementi</p>
			<p id="p283">di flessibilità negli ordinamenti nazionali, in linea con quanto dettato dai</p>
			<p id="p284">cicli economici o più semplicemente dal mutato orientamento dei</p>
			<p id="p285">legislatori.22 Gli ordinamenti nazionali hanno risposto ad esigenze dettate,</p>
			<p id="p286">fra l’altro, dall’integrazione del mercato europeo e dalla strategia di</p>
			<p id="p287">Lisbona, coerentemente con gli obblighi nascenti dalla comune</p>
			<p id="p288">appartenenza ad un sistema normativo sopranazionale.</p>
			<p id="p289">E’ dunque un falso dilemma proporre l’adattamento delle</p>
			<p id="p290">discipline esistenti a fronte di una maggiore esigenza di flessibilità,</p>
			<p id="p291">perché questa è una realtà già accertata, per lo meno nell’Europa a 15,</p>
			<p id="p292">particolarmente per i contratti di lavoro part-time e per quelli a tempo</p>
			<p id="p293">determinato.23 Ed è un’occasione mancata non includere nella</p>
			<p id="p294">ricognizione del Libro Verde l’apporto fornito dalla CGE nella sua</p>
			<p id="p295">giurisprudenza in materia di contratti a termine. Quest’ultima conferma</p>
			<p id="p296">l’acquisizione di alcuni punti fermi nell’applicazione della Direttiva che</p>
			<p id="p297">recepisce l’Accordo quadro stipulato dalle parti sociali ed attribuisce</p>
			<p id="p298">rilievo a tale fonte di diritto secondario, come si avrà modo di vedere in</p>
			<p id="p299">seguito.</p>
			<p id="p300">Verde in cui si citano i dati relativi all’incremento dei lavoratori a tempo</p>
			<p id="p301">determinato, senza illustrarne a fondo i motivi e la segmentazione</p>
			<p id="p302">sociale.24 A volere tacer d’altro, lo stesso Rapporto della Commissione</p>
			<p id="p303">sulla trasposizione della Direttiva fa notare che, se un terzo dei lavoratori</p>
			<p id="p304">temporanei trova lavoro stabile dopo un anno, dopo sei anni - il periodo</p>
			<p id="p305">più lungo misurato nelle statistiche – il 16% dei lavoratori si trova</p>
			<p id="p306">sempre nella stessa situazione ed il 20% non è più occupato. Il Rapporto</p>
			<p id="p307">sottolinea anche che una eccessiva instabilità nella carriera delle persone</p>
			<p id="p308">giovani spinge a ridurre la propensione al consumo e ad abbassare il</p>
			<p id="p309">tasso di fertilità.25</p>
			<p id="p310">22 Si vedano i quesiti 1-4 del Libro Verde, cit. a n. 2, p.10. G. Bronzini, 12 Noterelle sul</p>
			<p id="p311">Green Paper, Newslatter CRS, Febbraio 2007 fa notare che mentre flexicurity si presenta</p>
			<p id="p312">come un termine evocativo di importanti tendenze legislative in atto in Europa,</p>
			<p id="p313">modernizzazione appare, al contrario, un termine adatto a favorire letture poco analitiche</p>
			<p id="p314">della legislazione e della sua evoluzione</p>
			<p id="p315">23 S. Sciarra, The evolution of labour law (1992-2003), Vol 1, General Report, Luxembourg</p>
			<p id="p316">OOPEC 2005, p.37 ss.</p>
			<p id="p317">alle sfide del XXI secolo”, Roma 2006, in Dossier.., cit a n.6, o. 737</p>
			<p id="p318">25 Commission Staff Working Document, cit. a n. 3, p. 2 che fa a sua volta riferimento</p>
			<p id="p319">all’Employment in Europe Report 2004, peraltro contraddittoriamente citato anche nel</p>
			<p id="p320">Libro Verde, p. 9. La terminologia utilizzata fa riflettere sui molti significati attribuiti al</p>
			<p id="p321">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p322">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p323">9</p>
			<p id="p324">E’ una domanda retorica quella posta in termini di chiarimento</p>
			<p id="p325">degli statuti giuridici dei lavoratori autonomi e dei lavoratori dipendenti.26</p>
			<p id="p326">Può darsi che questa tecnica di comunicazione quasi maieutica miri a fare</p>
			<p id="p327">emergere dalla consultazione risposte aperte ed innovative. Forse per</p>
			<p id="p328">questo motivo non si citano i risultati di una articolata analisi comparata</p>
			<p id="p329">in materia di lavoro economicamente dipendente27 e si fa calare un</p>
			<p id="p330">imbarazzante silenzio sull’inventività e sul rigore del Rapporto Supiot.28</p>
			<p id="p331">E’ infine una forma quasi inconscia di autoanalisi quella proposta</p>
			<p id="p332">nel quesito che attiene alla revisione della legislazione in materia di orario</p>
			<p id="p333">di lavoro.29 Essa rivela un’incertezza terminologica che, ancora una volta,</p>
			<p id="p334">non valorizza, né tanto meno analizza l’importante giurisprudenza della</p>
			<p id="p335">CGE sul tema.30</p>
			<p id="p336">connessione fra dibattiti nazionali e sviluppi globali del diritto del lavoro,</p>
			<p id="p337">ben rappresentati nella già citata produzione dell’OIL, si deve subito</p>
			<p id="p338">affermare che il termine ‘modernizzazione’, così come proposto nel</p>
			<p id="p339">dibattito europeo contemporaneo, sempre più appare staccato da un</p>
			<p id="p340">preciso contesto storico e normativo e privo di valenze operative precise.</p>
			<p id="p341">Se preso ad emblema di questa fase dell’integrazione europea, esso</p>
			<p id="p342">rivela la profonda sofferenza del sistema regolativo sopranazionale nel</p>
			<p id="p343">campo delle politiche sociali e l’incapacità dello stesso di stabilire nuovi</p>
			<p id="p344">equilibri normativi.</p>
			<p id="p345">al termine evoluzione si attribuisce un significato euristico e non</p>
			<p id="p346">valutativo – è dato cogliere la tendenza della materia a adattare i suoi</p>
			<p id="p347">strumenti regolativi come pure le sue finalità.</p>
			<p id="p348">E’ probabile che l’evoluzione più recente di questa disciplina abbia</p>
			<p id="p349">beneficiato della prima attuazione del Metodo aperto di coordinamento.31</p>
			<p id="p350">Di questo non si trova traccia nel Libro verde, se non nei riferimenti alle</p>
			<p id="p351">lavoro temporaneo. Il Report analizza nel capitolo IV ‘il fattore tempo’ nel ‘temporary</p>
			<p id="p352">employment’ indipendentemente dal tipo di contratto. La vesrione inglese del Libro verde</p>
			<p id="p353">usa in questo caso l’espressione ‘non-standard’ .</p>
			<p id="p354">26 Quesito n. 7 del Libro Verde, cit. a n. 2, p. 13</p>
			<p id="p355">27 A. Perulli, Lavoro autonomo e dipendenza economica oggi, RGL 2003, p. 221 ss. ed</p>
			<p id="p356">anche Lavori atipici e parasubordinazione tra diritto europeo e situazione italiana, RGL</p>
			<p id="p357">2006, I, p. 731 ss.</p>
			<p id="p358">28 Cit. a n. 4</p>
			<p id="p359">29 Quesito n. 11 del Libro Verde, cit. a n. 2, p. 15</p>
			<p id="p360">30 Ho analizzato alcune decisioni della Corte di Giustizia in materia di tutela del diritto</p>
			<p id="p361">fondamentale alla salute e sicurezza in S. Sciarra, Norme imperative nazionali ed europee:</p>
			<p id="p362">le finalità del diritto del lavoro, DLRI, 2006, p. 39 ss.</p>
			<p id="p363">31 Cfr. S. Sciarra, The evolution…, cit. a n. 23 , p. 15 ss.</p>
			<p id="p364">10 SILVANA SCIARRA</p>
			<p id="p365">linee guida del Consiglio.32 La Decisione del Consiglio adottata nel 2005 e</p>
			<p id="p366">proiettata fino al 2008 rappresenta l’emblema delle politiche</p>
			<p id="p367">occupazionali europee rivisitate, se non ridimensionate nella loro nuova</p>
			<p id="p368">versione.33</p>
			<p id="p369">tempi del monitoraggio da parte del Consiglio ed ha assegnato agli Stati</p>
			<p id="p370">membri un ruolo più visibile – e sembrerebbe di capire più autonomo –</p>
			<p id="p371">nell’elaborazione dei Programmi Nazionali di Riforme (PNR), in modo da</p>
			<p id="p372">tenere conto dei cicli economici e dei cambiamenti intervenuti nella</p>
			<p id="p373">situazione generale del paese. Il quesito cui è difficile trovare una</p>
			<p id="p374">risposta è come rileggere in termini propositivi la sterminata produzione</p>
			<p id="p375">teorica sulla governance, che tanto lasciava sperare per l’avvio di</p>
			<p id="p376">benefiche sinergie fra hard e soft law. Si rafforza in questo nuovo</p>
			<p id="p377">contesto di riferimento delle politiche occupazionali l’esigenza di</p>
			<p id="p378">approfondire lo studio delle riforme avviate dai legislatori nazionali.</p>
			<p id="p379">Sul piano della comparazione e del raffronto con altri</p>
			<p id="p380">ordinamenti ci sono ormai esempi significativi ed esaustivi che possono</p>
			<p id="p381">essere richiamati, a conferma della praticabilità di indagini teoriche e di</p>
			<p id="p382">politica del diritto che consentono di coniugare le tradizioni del diritto del</p>
			<p id="p383">lavoro con le trasformazioni dei sistemi produttivi e con le nuove</p>
			<p id="p384">domande del mercato.</p>
			<p id="p385">debba farsi da parte e constatare la sterilità delle sue esternazioni. Se</p>
			<p id="p386">non che, paradossalmente, proprio da quanti vogliono ricondurre a livello</p>
			<p id="p387">nazionale i necessari interventi modernizzatori34, proviene un invito ad</p>
			<p id="p388">analisi sistematiche circa la più recente produzione normativa. Se</p>
			<p id="p389">modernizzare vuol dire guardare criticamente a sé stessi ed ai propri</p>
			<p id="p390">vicini, non tutto è perduto per il diritto del lavoro.</p>
			<p id="p391">2. La Direttiva 1999/70/CE sul lavoro a tempo</p>
			<p id="p392">determinato. Una ricognizione delle principali questioni</p>
			<p id="p393">interpretative</p>
			<p id="p394">italiano cfr Programma Nazionale di Riforma 2006-2008. Primo Rapporto sullo stato di</p>
			<p id="p395">attuzione, Roma 18 ottobre 2006, in</p>
			<p id="p396">http://ec.europa.eu/growthandjobs/key/nrp2006_en.htm. Si veda ora il Draft Joint</p>
			<p id="p397">Employment Report 2006/2007, licenziato dal comitato per l’occupazione e discusso nel</p>
			<p id="p398">Consiglio UE del 7.2.2007</p>
			<p id="p399">33 Per un commento si rinvia a C. Kilpatrick, New EU Employment Governance and</p>
			<p id="p400">Constitutionalism, in G. de Búrca and J. Scott (a cura di), Law and New Governance in the</p>
			<p id="p401">EU and the US, Oxford, Hart Publishing 2006</p>
			<p id="p402">34 In tal senso sembrano orientati i commenti della organizzazione europea dei datori di</p>
			<p id="p403">lavoro. V. Dossier.., cit. a n.6</p>
			<p id="p404">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p405">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p406">11</p>
			<p id="p407">Molto è stato già scritto su questa fonte comunitaria, anche con</p>
			<p id="p408">riferimento alla sua complessa gestazione.35</p>
			<p id="p409">Basterà dunque valorizzare gli aspetti della Direttiva che si</p>
			<p id="p410">prestano da un lato a verificare un suo ruolo paradigmatico nel dibattito</p>
			<p id="p411">sulla modernizzazione del diritto del lavoro, dall’altro a mettere a fuoco</p>
			<p id="p412">una sua funzione regolativa per così dire interna alla gestione del</p>
			<p id="p413">rapporto di lavoro. Queste due anime convivono a ben vedere nella fonte</p>
			<p id="p414">di cui qui si discute. Esse confermano una tradizione di rinnovamento già</p>
			<p id="p415">in atto nel diritto del lavoro, che, nella grande maggioranza dei casi, si</p>
			<p id="p416">sviluppa in continuità con il passato, in una rivisitazione degli istituti tipici</p>
			<p id="p417">della materia.</p>
			<p id="p418">materia di lavoro a tempo parziale, le parti sociali stipularono un Accordo</p>
			<p id="p419">quadro per contribuire, come si dice in apertura del Preambolo, alla</p>
			<p id="p420">strategia di Lussemburgo ‘in direzione di un migliore equilibrio fra la</p>
			<p id="p421">flessibilità dell’orario di lavoro e la sicurezza dei lavoratori.’</p>
			<p id="p422">La Direttiva richiama inoltre le conclusioni del Consiglio europeo</p>
			<p id="p423">di Essen36 da cui emergeva la necessità di ‘incrementare l’intensità</p>
			<p id="p424">occupazionale della crescita, in particolare mediante un’organizzazione</p>
			<p id="p425">più flessibile del lavoro, che risponda sia ai desideri dei lavoratori che alle</p>
			<p id="p426">esigenze della competitività.’ Questi riferimenti servono a porre la</p>
			<p id="p427">legislazione secondaria di cui qui ci occupiamo nel contesto di politiche</p>
			<p id="p428">sociali ancora influenzate dallo stile di Jacques Delors. La prima</p>
			<p id="p429">ispirazione per dotare l’Europa di politiche occupazionali va ricercata nel</p>
			<p id="p430">laboratorio di idee e di programmi che fu impiantato a Bruxelles nei primi</p>
			<p id="p431">anni Novanta dello scorso secolo. L’inserimento del Titolo VIII nel TCE,</p>
			<p id="p432">avvenuto nel Consiglio di Amsterdam, ha alle spalle una stagione breve,</p>
			<p id="p433">ma intensa di buone pratiche intessute con sperimentazioni concrete delle</p>
			<p id="p434">politiche occupazionali, che fertilizzarono il terreno dell’Europa sociale.37</p>
			<p id="p435">35 K. Ahlberg et al.. Fixed-term work in Europe, National Institute for Working Life,</p>
			<p id="p436">Stockholm 1999</p>
			<p id="p437">10 Dicembre 1994, fu l’ultimo a cui Jacques Delors partecipò come Presidente della</p>
			<p id="p438">Commissione Europea</p>
			<p id="p439">The Employment Title in the Amsterdam Treaty, Columbia Journal of European</p>
			<p id="p440">Law 2000, p. 209. Si veda ora M.Barbera (a cura di), Nuove forme di regolazione: il</p>
			<p id="p441">Metodo Aperto di Coordinamento delle politiche sociali, Milano, Giuffré, 2006; F. Ravelli, Il</p>
			<p id="p442">coordinamento delle politiche comunitarie per l’occupazione e i suoi strumenti,</p>
			<p id="p443">http://www.lex.unict.it/eurolabor/ricerca/wp/int/ravelli_n43-2005int.pdf,; E.Ales, Dalla</p>
			<p id="p444">Considerazioni critiche sugli sviluppi del modello sociale europeo nella stagione del metodo</p>
			<p id="p445">aperto di coordinamento, ibid</p>
			<p id="p446">Il Preambolo dell’Accordo si sofferma in modo non rituale sul</p>
			<p id="p447">principio dell’eccezionalità del lavoro a termine rispetto al lavoro a tempo</p>
			<p id="p448">indeterminato, considerato ancora la ‘forma comune dei rapporti di</p>
			<p id="p449">lavoro.’ Questo richiamo non fa altro che prendere atto di una tradizione</p>
			<p id="p450">negli ordinamenti nazionali, per lo meno in quelli continentali, risalente</p>
			<p id="p451">nel tempo. Il lavoro a termine – recita ancora il Preambolo dell’Accordo</p>
			<p id="p452">quadro – risponde ‘in alcune circostanze, sia alle esigenze dei datori di</p>
			<p id="p453">lavoro sia a quelle dei lavoratori.’</p>
			<p id="p454">Nei ‘considerando’ dell’Accordo si richiamano le questioni che</p>
			<p id="p455">fanno da sfondo alla disciplina concordata, in particolare l’oggettività delle</p>
			<p id="p456">ragioni per accedere a questa tipologia contrattuale, in modo da</p>
			<p id="p457">prevenire abusi, la maggiore rilevanza della stessa in alcuni settori</p>
			<p id="p458">occupazionali, l’alta percentuale di donne assunte con contratto a termine</p>
			<p id="p459">e l’atteso impatto della disciplina nel miglioramento delle pari opportunità</p>
			<p id="p460">fra uomini e donne.38</p>
			<p id="p461">dell’accordo (clausola 1) e criterio ordinatore dell’intera disciplina</p>
			<p id="p462">(clausola 4), poiché il confronto con i lavoratori comparabili a tempo</p>
			<p id="p463">indeterminato riguarda in modo ampio ‘le condizioni di impiego.’ Perfino il</p>
			<p id="p464">principio del pro rata temporis è presentato come eventuale (‘se del</p>
			<p id="p465">caso’).</p>
			<p id="p466">analoga nell’Accordo sul lavoro a tempo parziale. Mentre quest’ultimo si</p>
			<p id="p467">esprime in forma condizionale, la prima è categorica: gli Stati membri</p>
			<p id="p468">dovranno introdurre misure di prevenzione degli abusi derivanti</p>
			<p id="p469">dall’utilizzo di una successione di contratti a termine. Questa differenza</p>
			<p id="p470">non sorprende se, ancora una volta, si guarda alle tradizioni del diritto del</p>
			<p id="p471">lavoro europeo. L’eccezionalità del contratto a termine giustifica</p>
			<p id="p472">l’imposizione di limiti nell’esercizio delle prerogative imprenditoriali,</p>
			<p id="p473">consistenti nell’obbligo di fondare i rinnovi su ragioni obiettive e nel</p>
			<p id="p474">fissare una durata massima nella successione dei contratti.</p>
			<p id="p475">Quanto alla clausola di non regresso, inserita fra le disposizioni di</p>
			<p id="p476">attuazione (clausola 8.3), essa riprende l’espressione già utilizzata per il</p>
			<p id="p477">lavoro part-time, secondo cui l’applicazione dell’Accordo quadro non</p>
			<p id="p478">costituisce giustificazione valida per ridurre il livello generale di tutela dei</p>
			<p id="p479">lavoratori nell’ambito dell’Accordo stesso. Può essere significativo</p>
			<p id="p480">sottolineare, tuttavia, che anche in questa disposizione la formulazione è</p>
			<p id="p481">più circostanziata di quella contenuta nell’analoga clausola riferita al</p>
			<p id="p482">lavoro a tempo parziale. Quasi a volere rimarcare una differenza</p>
			<p id="p483">strutturale fra le due tipologie di contratti di lavoro, si ammette che il</p>
			<p id="p484">38 Considerando 6-9</p>
			<p id="p485">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p486">13</p>
			<p id="p487">legislatore nazionale possa essere più condizionato ‘dall’evoluzione della</p>
			<p id="p488">situazione’ nell’adottare misure legislative sul lavoro a tempo parziale e</p>
			<p id="p489">dunque più libero nel ridimensionare i livelli di tutela.39</p>
			<p id="p490">La giustificazione di questa scelta deriva da una fin troppo ovvia</p>
			<p id="p491">constatazione. La riduzione dell’orario che si opera nei regimi di lavoro a</p>
			<p id="p492">tempo parziale rispecchia esigenze di flessibilità più difficili da tipizzare e</p>
			<p id="p493">si ispira a scelte organizzative non sempre coincidenti con ragioni</p>
			<p id="p494">obiettive. Nell’Accordo sul lavoro a tempo parziale l’enfasi è posta sulla</p>
			<p id="p495">creazione di occupazione, più di quanto non lo sia nell’Accordo sul lavoro</p>
			<p id="p496">a termine, dove non è sorprendente rileggere l’auspicio, già formulato dal</p>
			<p id="p497">Consiglio di Lussemburgo, che si proceda a ‘modernizzare</p>
			<p id="p498">l’organizzazione del lavoro.’</p>
			<p id="p499">99/70,40 la Commissione fa emergere i punti controversi ed in certi casi</p>
			<p id="p500">ancora rimasti irrisolti nell’interpretazione e nei successivi interventi dei</p>
			<p id="p501">legislatori nazionali.</p>
			<p id="p502">prevalentemente in ritardo nella trasposizione della Direttiva. Ciò ha dato</p>
			<p id="p503">luogo all’avvio delle procedure di infrazione per la mancata</p>
			<p id="p504">comunicazione circa l’adozione delle misure necessarie. Anche se tali</p>
			<p id="p505">procedure sono state evitate – si pensi al caso della Grecia – esiste la</p>
			<p id="p506">consapevolezza di problemi interpretativi ancora non risolti, da affidare</p>
			<p id="p507">alla discrezionalità dei giudici nazionali attraverso il rinvio pregiudiziale.</p>
			<p id="p508">Si discute inoltre di valutare – ed il tema è di grande interesse in</p>
			<p id="p509">termini comparati – i diversi regimi delle eccezioni. Si pensi, ad esempio,</p>
			<p id="p510">al particolare caso delle forze armate in Irlanda e nel Regno Unito ed al</p>
			<p id="p511">suggerimento della Commissione di ridurre l’eccezione alle sole forze</p>
			<p id="p512">combattenti. Altro esempio controverso è quello degli insegnanti di</p>
			<p id="p513">religione in Spagna, esposto ad una possibile procedura di infrazione nei</p>
			<p id="p514">confronti di quel paese.</p>
			<p id="p515">controverse. Si segnala in molti paesi la difficoltà di individuare nello</p>
			<p id="p516">stesso luogo di lavoro (clausola 3.2) i ‘lavoratori a tempo indeterminato</p>
			<p id="p517">comparabili’, così come indicato nella clausola 4.1. Si discute su cosa</p>
			<p id="p518">39 Cfr. clausola 6.2 della Direttiva 1997/81/CE del Consiglio del 15 dicembre 1997 relativa</p>
			<p id="p519">all’ accordo quadro sul lavoro a tempo parziale concluso dall UNICE, dal CEEP e dalla CES</p>
			<p id="p520">‘tenuto conto dell’evoluzione della situazione’, espressione che non si rinviene nella</p>
			<p id="p521">Direttiva 1999/70</p>
			<p id="p522">Implementation of Council Directive 1999/70EC of 28 June 1999 concerning the</p>
			<p id="p523">Framework Agreement on Fixed-term Work Concluded by ETUC, UNICE and CEEP (EU-15),</p>
			<p id="p524">11.8.2006, SEC (2006) 1074</p>
			<p id="p525">debba intendersi per trattamento meno favorevole nell’applicare il</p>
			<p id="p526">principio di non discriminazione, ovvero se le condizioni di lavoro vadano</p>
			<p id="p527">intese nella loro interezza. Sembra inevitabile l’intervento dei giudici</p>
			<p id="p528">nazionali in questi casi particolari, meritevoli di una valutazione ad hoc.</p>
			<p id="p529">Di notevole rilievo, come si evince dalla giurisprudenza della CGE,</p>
			<p id="p530">è la prevenzione degli abusi nel settore pubblico ed ancor più la scelta</p>
			<p id="p531">della sanzione opportuna, se la conversione in contratti a tempo</p>
			<p id="p532">indeterminato non è proponibile.</p>
			<p id="p533">dei casi giurisprudenziali che saranno esaminati nel prossimo paragrafo, a</p>
			<p id="p534">conferma di un intreccio interessante fra due diverse, eppure</p>
			<p id="p535">complementari, attività di monitoraggio circa lo stato di attuazione del</p>
			<p id="p536">diritto comunitario. La trasposizione di una direttiva apparentemente così</p>
			<p id="p537">lineare non è indolore. Cerchiamo di capire perché.</p>
			<p id="p538">3. La Corte di giustizia ed il lavoro a termine in alcune</p>
			<p id="p539">recenti decisioni</p>
			<p id="p540">a termine non si può non prendere le mosse da Mangold41, un caso che</p>
			<p id="p541">ha riscosso molta attenzione – ed anche taluni giudizi critici – per</p>
			<p id="p542">motivazioni che in parte esulano dall’economia di questo scritto. Più che</p>
			<p id="p543">sulla Direttiva 1999/70, i commentatori del caso in questione si sono</p>
			<p id="p544">soffermati sulla violazione della Direttiva 2000/78 ed in particolare sul</p>
			<p id="p545">divieto di discriminazione in ragione dell’età.</p>
			<p id="p546">La Corte invoca il ‘principio generale del diritto comunitario’ a non</p>
			<p id="p547">essere discriminati al fine di aggirare un problema non secondario,</p>
			<p id="p548">relativo alla mancata trasposizione della Direttiva 2000/78</p>
			<p id="p549">nell’ordinamento tedesco. In forza di tale principio preesistente alla</p>
			<p id="p550">Direttiva, la Corte richiama il compito del giudice nazionale di disapplicare</p>
			<p id="p551">la normativa in contrasto con lo stesso ed applicare la norma</p>
			<p id="p552">sopranazionale, anche quando il termine per la trasposizione della</p>
			<p id="p553">direttiva non è ancora scaduto.42 Questa dirompente interpretazione ha</p>
			<p id="p554">indotto i commentatori a riflettere circa un’eccessiva espansione del</p>
			<p id="p555">principio di non discriminazione, inclusivo di comportamenti discriminatori</p>
			<p id="p556">non ancora del tutto assimilati dagli ordinamenti nazionali. Anche la</p>
			<p id="p557">41 Causa C-144/04 Werner Mangold v Rüdiger Helm, 22.11.2005, Racc. 2005 I-9981.</p>
			<p id="p558">Oltre a S. Sciarra, Norme imperative…, cit. a nota 30, rinvio, per un commento a questa</p>
			<p id="p559">sentenza, a V. Piccone e S. Sciarra, Principi fondamentali dell’ordinamento comunitario,</p>
			<p id="p560">obbligo di interpretazione conforme, politiche occupazionali, FI 2006, IV</p>
			<p id="p561">42 Mangold, cit., punti 74 - 77</p>
			<p id="p562">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p563">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p564">15</p>
			<p id="p565">successiva giurisprudenza della Corte ha preso le distanze da una tale</p>
			<p id="p566">impostazione.43</p>
			<p id="p567">nel diritto comunitario, è utile ai nostri fini riflettere sulle modalità</p>
			<p id="p568">adottate dal legislatore tedesco per piegare lo strumento del contratto a</p>
			<p id="p569">termine a politiche occupazionali più flessibili ed in quanto tali rispondenti</p>
			<p id="p570">alle finalità richieste da una riforma del mercato del lavoro.</p>
			<p id="p571">Nel caso tedesco l’obbligo per i datori di lavoro di giustificare</p>
			<p id="p572">l’apposizione del termine si attenua fino a scomparire in ragione di una</p>
			<p id="p573">diversa tutela accordata ai lavoratori ultracinquantenni. La tutela – si</p>
			<p id="p574">potrebbe dire con ricorso ad un concetto tipico del gergo comunitario –</p>
			<p id="p575">della loro occupabilità, a fronte di una potenziale esclusione dal mercato</p>
			<p id="p576">del lavoro, diviene prevalente rispetto ad un più tradizionale antidoto</p>
			<p id="p577">utilizzato nel diritto del lavoro, quello dei limiti legali posti alla</p>
			<p id="p578">discrezionalità organizzativa del datore di lavoro.</p>
			<p id="p579">Nelle sue Conclusioni44 l’Avvocato Generale sottolinea che le leggi</p>
			<p id="p580">in materia di contratti a termine, succedutesi nell’ordinamento tedesco fin</p>
			<p id="p581">dalla metà degli anni Ottanta e culminate in una disciplina che trae</p>
			<p id="p582">origine dalle proposte della Commissione Hartz45, si caratterizzano infatti</p>
			<p id="p583">per avere assunto come obiettivo principale la promozione</p>
			<p id="p584">dell’occupazione e per ‘voler perseguire una propria scelta di politica</p>
			<p id="p585">economica e sociale indipendente dai vincoli comunitari’46.</p>
			<p id="p586">Questo passaggio viene ripreso dalla Corte nel rilevare che ‘i</p>
			<p id="p587">successivi abbassamenti dell’età oltre la quale è consentita la stipula di</p>
			<p id="p588">contratti a tempo determinato senza restrizioni sono giustificati non già</p>
			<p id="p589">dalla necessità di applicare l’accordo quadro, ma da quella di incentivare</p>
			<p id="p590">43 Causa C-13/05 Sonia Chacón Navas v Eurest Colectividades SA, 11.7.2006, Racc. 2006</p>
			<p id="p591">I-6467. In questo caso, relativo ad una presunta violazione del principio di non</p>
			<p id="p592">discriminazione nei confronti di soggetti disabili, la Corte non accoglie l’assimilazione</p>
			<p id="p593">suggerita dal giudice del rinvio fra lavoratore malato e lavoratore disabile. Non si può,</p>
			<p id="p594">pertanto, estrapolare dall’art 13 TCE un principio generale di non discriminazione,</p>
			<p id="p595">specialmente in presenza di concetti, come quello di handicap, non ben definiti</p>
			<p id="p596">dall’ordinamento. Cfr. a riguardo i punti 56-58 nelle Conclusioni dell’Avvocato generale</p>
			<p id="p597">nella causa in oggetto, rese il 16.3.2006. Si vedano inoltre le Conclusioni dell’Avvocato</p>
			<p id="p598">generale in Causa C-411/05 Felix Palacios de la Villa v Cortefiel Servicios SA, presentate il</p>
			<p id="p599">15 .2.2007, fortemente critiche nei confronti di Mangold, in un caso di presunta</p>
			<p id="p600">discriminazione in un regime di pensionamento obbligatorio</p>
			<p id="p601">44 Causa C- 144/04 Mangold, Conclusioni dell’Avvocato Generale presentate il 30 giugno</p>
			<p id="p602">2005</p>
			<p id="p603">45 Per cui si rinvia a M. Fuchs, I contratti di lavoro flessibile in Germania, DLRI 2005, p.</p>
			<p id="p604">135 ss. Riferimenti anche in D. Schiek, The ECJ Decision in Mangold: A Further Twist on</p>
			<p id="p605">Effects of Directives and Constitutional Relevance of Community Equality Legislation, ILJ</p>
			<p id="p606">2006, p. 329 ss.</p>
			<p id="p607">16 SILVANA SCIARRA</p>
			<p id="p608">l’occupazione delle persone anziane in Germania’47. Pertanto non vi</p>
			<p id="p609">sarebbe violazione della clausola 8.3 dell’Accordo quadro, la così detta</p>
			<p id="p610">clausola di non regresso, invocata dal ricorrente, poiché politiche</p>
			<p id="p611">occupazionali come quella su cui si innesta la controversia esulano dalle</p>
			<p id="p612">finalità della Direttiva. Si dimentica in questo passaggio della decisione il</p>
			<p id="p613">preambolo della Direttiva ed i richiami in essa presenti alle politiche</p>
			<p id="p614">occupazionali varate dal Consiglio di Lussemburgo.</p>
			<p id="p615">Anche se la Direttiva sul lavoro a termine non figura al centro</p>
			<p id="p616">delle argomentazioni della Corte, ad essa viene comunque fatto</p>
			<p id="p617">riferimento per affermare che la normativa nazionale controversa è</p>
			<p id="p618">‘misura di attuazione’ di tale legislazione comunitaria secondaria e</p>
			<p id="p619">dunque vincolo ineliminabile per l’ancoraggio al ‘diritto comunitario’ ed ai</p>
			<p id="p620">principi generali su cui lo stesso si fonda48. Alla legge che regolamenta il</p>
			<p id="p621">lavoro a termine, fonte di trasposizione della Direttiva 1999/70/CE</p>
			<p id="p622">nell’ordinamento tedesco, si deve dunque guardare per poter invocare i</p>
			<p id="p623">principi di diritto comunitario preesistenti alla Direttiva medesima, fra cui</p>
			<p id="p624">il principio di non discriminazione, riconosciuto, come la Corte ricorda in</p>
			<p id="p625">apertura del suo ragionamento, in numerose fonti internazionali.49</p>
			<p id="p626">Nonostante questo richiamo, l’argomentazione della Corte non</p>
			<p id="p627">ruota intorno alla Direttiva sul lavoro a termine, né si addentra a fondo</p>
			<p id="p628">nella stessa. La clausola di non regresso, secondo cui la normativa di</p>
			<p id="p629">trasposizione della Direttiva non ‘costituisce motivo valido per ridurre il</p>
			<p id="p630">livello generale di tutela’ dei lavoratori, mostra in questa operazione tutta</p>
			<p id="p631">la sua intrinseca debolezza. Se fosse intesa come obbligo di standstill,</p>
			<p id="p632">essa costringerebbe il legislatore nazionale in uno stato innaturale di</p>
			<p id="p633">inattività, privandolo delle sue essenziali prerogative sia nell’iniziativa, sia</p>
			<p id="p634">nella scelta delle soluzioni ritenute più adatte alla promozione</p>
			<p id="p635">dell’occupazione. Se fosse interpretata come clausola di trasparenza 50,</p>
			<p id="p636">essa funzionerebbe solo come premessa per motivare e razionalizzare le</p>
			<p id="p637">scelte storicamente succedutesi nella trasposizione delle norme</p>
			<p id="p638">comunitarie.</p>
			<p id="p639">dal modo in cui la Corte Costituzionale ha recentemente affrontato</p>
			<p id="p640">un’intricata questione interpretativa del Decreto legislativo n. 368/2001</p>
			<p id="p641">che traspone la Direttiva 1999/70/CE in materia di contratti a tempo</p>
			<p id="p642">47 Mangold, cit. a n. 41, punto 53</p>
			<p id="p643">48 Mangold, punto 74</p>
			<p id="p644">50 U. Carabelli e V. Leccese Libertà di concorrenza e protezione sociale a confronto. Le</p>
			<p id="p645">clausole di favor e di non regresso nelle direttive sociali, Contratto e impresa. Europa</p>
			<p id="p646">2005, p. 539 ss.</p>
			<p id="p647">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p648">17</p>
			<p id="p649">determinato.51 Le norme di trasposizione sono ritenute dal giudice che</p>
			<p id="p650">solleva la questione di legittimità costituzionale doppiamente</p>
			<p id="p651">peggiorative, e pertanto in violazione della clausola di non regresso,</p>
			<p id="p652">poiché sottopongono a condizioni prima inesistenti il diritto di precedenza</p>
			<p id="p653">nelle assunzioni a termine di lavoratori agricoli stagionali.</p>
			<p id="p654">Nel citare la sentenza Mangold, richiamata come ius superveniens</p>
			<p id="p655">a distanza di circa un anno dall’ordinanza di rimessione, la Corte</p>
			<p id="p656">Costituzionale fa sue le parole della CGE ed afferma che ‘una reformatio</p>
			<p id="p657">in peius della protezione offerta dalla legislazione nazionale ai lavoratori</p>
			<p id="p658">nel settore dei contratti a tempo determinato non è, in quanto tale,</p>
			<p id="p659">vietata dall’Accordo quadro, quando non sia in alcun modo collegata con</p>
			<p id="p660">l’applicazione di questo punto’. Il riferimento è al passaggio della</p>
			<p id="p661">sentenza Mangold in cui la CGE, avendo considerato che l’abbassamento</p>
			<p id="p662">dell’età è controbilanciata da maggiori tutele legate alla disciplina dei</p>
			<p id="p663">contratti a tempo determinato, fa notare che altra cosa è valutare il</p>
			<p id="p664">regime delle tutele non connesse all’applicazione del medesimo Accordo</p>
			<p id="p665">quadro.52</p>
			<p id="p666">termini troppo schematici – e forse non condivisibili – la questione della</p>
			<p id="p667">comparazione fra regimi di tutela dei lavoratori, è pur vero che nella sua</p>
			<p id="p668">decisione la Corte Costituzionale decontestualizza il passaggio della</p>
			<p id="p669">sentenza Mangold, per estrapolare in modo repentino un precedente ed</p>
			<p id="p670">attribuire allo stesso una portata generale.</p>
			<p id="p671">Mangold viene in questo modo elevata dalla Corte al rango di</p>
			<p id="p672">fonte vincolante, senza peraltro valutare la funzione della clausola di non</p>
			<p id="p673">regresso posta in primo piano dal giudice che solleva la questione di</p>
			<p id="p674">costituzionalità. Quel che più colpisce è che la Corte Costituzionale non si</p>
			<p id="p675">soffermi a considerare la controversa interpretazione del principio di</p>
			<p id="p676">uguaglianza fornita dalla CGE.</p>
			<p id="p677">lo meno in Mangold, discontinuo. Nell’esame che la CGE fa della Direttiva</p>
			<p id="p678">1999/70 colpisce la divaricazione fra le misure promozionali</p>
			<p id="p679">dell’occupazione, cui si fa riferimento nel Preambolo dell’Accordo quadro</p>
			<p id="p680">con il richiamo al vertice straordinario di Lussemburgo del 1997, e le</p>
			<p id="p681">51 Corte Cost. Ordinanza n.252/2006 28 giugno 2006, GU 05.07.2006 n. 27, prima serie</p>
			<p id="p682">speciale, p.79 ss. La questione di legittimità costituzionale (sollevata da Trib di Rossano</p>
			<p id="p683">17 maggio 2004, RGL 2005 II, p.85, con nota di A. Andreoni) degli artt. 10 c.9 e 10 e</p>
			<p id="p684">dell’art. 11 c. 1 e 2 del d.lgs n. 368/2001, attuativo della Direttiva 1999/70 verte sulla</p>
			<p id="p685">violazione del’art. 76 Cost., nella parte in cui tali norme abrogano la normativa previgente</p>
			<p id="p686">che conferiva il diritto di precedenza nell’assunzione presso la stessa azienda, con la stessa</p>
			<p id="p687">qualifica, a favore di lavoratori stagionali assunti con contratto a termine</p>
			<p id="p688">52 Mangold, punto 52</p>
			<p id="p689">misure intrinsecamente collegate allo svolgimento del rapporto di lavoro.</p>
			<p id="p690">Queste ultime non dovrebbero essere dissociate dalle prime nell’ambito di</p>
			<p id="p691">un’interpretazione sistematica della fonte comunitaria. Invece lo</p>
			<p id="p692">diventano, quando l’occhio dell’interprete si sposta verso un altro</p>
			<p id="p693">obiettivo, quello onnicomprensivo della promozione dell’occupazione,</p>
			<p id="p694">parte qualificante delle prerogative dei governi nazionali, nei limiti imposti</p>
			<p id="p695">agli stessi dalle condizioni economiche generali.</p>
			<p id="p696">Sulla scorta di queste considerazioni, che mettono concretamente</p>
			<p id="p697">alla prova il binomio flessibilità-sicurezza richiamato nel Preambolo</p>
			<p id="p698">dell’Accordo quadro, sembra utile analizzare altre recenti decisioni della</p>
			<p id="p699">CGE.</p>
			<p id="p700">del contratto di lavoro a tempo determinato nel dialogo fra le corti</p>
			<p id="p701">nazionali e la Corte di Lussemburgo si aggancia in modo interessante a</p>
			<p id="p702">nuovi percorsi interpretativi, volti a garantire il rispetto dei diritti</p>
			<p id="p703">fondamentali.</p>
			<p id="p704">CGE, a seguito di ordinanze per rinvii pregiudiziali del Tribunale di</p>
			<p id="p705">Genova.53 Tali decisioni, affiancate in rapida successione ad una lunga</p>
			<p id="p706">sentenza di poco precedente,54 conferiscono visibilità ed autorevolezza</p>
			<p id="p707">alla legislazione comunitaria secondaria, da cui scaturiscono i diritti</p>
			<p id="p708">fondamentali dei lavoratori. Questo dato è rilevante anche perché si</p>
			<p id="p709">tratta – è bene ricordarlo – di una Direttiva che recepisce un accordo</p>
			<p id="p710">quadro siglato dalle parti sociali.</p>
			<p id="p711">In Marrosu e Sardino55 ed in modo simile in Vassallo56, la mancata</p>
			<p id="p712">conversione in contratti a tempo indeterminato di contratti a termine più</p>
			<p id="p713">volte prorogati da parte di un’azienda ospedaliera, induce i ricorrenti a</p>
			<p id="p714">ritenere che sia stata violata la normativa nazionale ed in particolare il</p>
			<p id="p715">decreto legislativo 368/2001, che traspone la Direttiva 1999/70/CE. Il</p>
			<p id="p716">datore di lavoro fa invece valere le disposizioni relative al lavoro alle</p>
			<p id="p717">dipendenze della pubblica amministrazione (d.lgvo 30 marzo 2001,</p>
			<p id="p718">n.165) che, in ragione della particolare forma di reclutamento vigente nel</p>
			<p id="p719">settore pubblico, non consentono tale automatica conversione. L’azienda</p>
			<p id="p720">ospedaliera invoca inoltre la giurisprudenza della Corte Costituzionale che</p>
			<p id="p721">53 Una delle due ordinanze, Tribunale di Genova, ordinanza 21 gennaio 2004, Lavoro nelle</p>
			<p id="p722">pubbliche amministrazioni 2004, p. 693 ss. è commentata da L. Zappalà</p>
			<p id="p723">54 Causa C- 212/04 Adeneler e altri, 04.07.2006, Racc. 2006 I-6057. In merito si rinvia ai</p>
			<p id="p724">commenti di C. Vigneau, Lé regime des contrats à durée déterminée en droit</p>
			<p id="p725">communautaire, DS 2007, p.94 ss.</p>
			<p id="p726">55 Causa C- 53/04, Marrosu e Sardino, 07.09.2006</p>
			<p id="p727">56 Causa C-180/04, Vassallo, 07.09.2006. Si veda, per una nota alle sentenze citate, A.</p>
			<p id="p728">Gabriele, Il meccanismo sanzionatorio per l’illegittima successione di contratti a termine</p>
			<p id="p729">alle dipendenze della P.A. al vaglio della Corte di Giustizia, RGL 2006, II, p. 614 ss.</p>
			<p id="p730">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p731">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p732">19</p>
			<p id="p733">ha dichiarato tali norme non lesive del principio di uguaglianza e di buon</p>
			<p id="p734">andamento ed imparzialità dell’amministrazione. Quest’ultimo principio ha</p>
			<p id="p735">guidato la Corte Costituzionale nel ritenere ragionevole il diverso</p>
			<p id="p736">trattamento riservato ai lavoratori pubblici, assunti attraverso il</p>
			<p id="p737">meccanismo del concorso.</p>
			<p id="p738">Corte non tiene conto nella sua decisione della compatibilità del decreto</p>
			<p id="p739">165/2001 con i principi comunitari, cui si rifà il decreto 368/2001, fonte</p>
			<p id="p740">di trasposizione della direttiva e dunque espressione dell’adempimento</p>
			<p id="p741">da parte dello stato italiano degli obblighi derivanti dalla sua</p>
			<p id="p742">appartenenza all’UE.57 In entrambi i ricorsi si discute degli abusi compiuti</p>
			<p id="p743">da parte del datore di lavoro nel fare ricorso a contratti a termine. Ciò</p>
			<p id="p744">comporta una smisurata estensione dell’interpretazione circa le ragioni</p>
			<p id="p745">obiettive cui tali forme di lavoro flessibile dovrebbero conformarsi. La</p>
			<p id="p746">clausola 5 dell’Accordo quadro indica che proprio tali pratiche abusive</p>
			<p id="p747">devono essere prevenute dagli Stati membri.</p>
			<p id="p748">Nelle sue Conclusioni l’Avvocato Generale Poiares Maduro si</p>
			<p id="p749">sofferma su un punto delicato nel quadro di più ampi equilibri</p>
			<p id="p750">istituzionali.58 Anche se, per quanto riguarda la conversione dei contratti</p>
			<p id="p751">a termine, gli Stati possono discrezionalmente escludere alcuni settori</p>
			<p id="p752">dall’applicazione della Direttiva, essi devono farlo osservando il principio</p>
			<p id="p753">di uguaglianza, che è principio dell’ordinamento comunitario. Egli confuta</p>
			<p id="p754">con fermezza l’argomento presentato dal governo italiano nel caso</p>
			<p id="p755">Vassallo, secondo cui l’accordo quadro incorporato nella Direttiva non</p>
			<p id="p756">poteva ritenersi vincolante nei confronti delle pubbliche amministrazioni,</p>
			<p id="p757">perché firmato solo da organizzazioni sindacali del settore privato. ‘Senza</p>
			<p id="p758">bisogno di interrogarsi sull’identità delle organizzazioni che hanno</p>
			<p id="p759">stipulato l’accordo, – si sostiene nelle Conclusioni - va precisato che il</p>
			<p id="p760">testo da interpretare possiede il carattere normativo di una Direttiva</p>
			<p id="p761">adottata dal Consiglio’.59</p>
			<p id="p762">costituzionale italiana, che va in direzione opposta alle sue</p>
			<p id="p763">argomentazioni. Nel rendere un omaggio quasi retorico ai principi da essa</p>
			<p id="p764">sanciti, egli ricorda che le finalità perseguite dagli articoli 3 e 97 della</p>
			<p id="p765">Costituzione devono essere adeguate, secondo un criterio di</p>
			<p id="p766">57 Così nel ricorso che riguarda il caso Marrosu e Sardino, dove si ritiene prevalente una</p>
			<p id="p767">fonte di diritto interno sull’altra, in forza del primato del diritto comunitario ( cit. a n. 55, p.</p>
			<p id="p768">699). In Vassallo il Tribunale di Genova dubita che la Direttiva sul contratto a termine si</p>
			<p id="p769">applichi alle pubbliche amministrazioni e tuttavia ritiene di rinviare in via pregiudiziale alla</p>
			<p id="p770">CGE</p>
			<p id="p771">59 Ibidem, punto 26</p>
			<p id="p772">proporzionalità, al rispetto del principio di uguaglianza. Nel ritenere</p>
			<p id="p773">legittimo il diverso trattamento riservato ai pubblici dipendenti, reclutati</p>
			<p id="p774">attraverso pubblici concorsi, la Corte costituzionale si discosterebbe,</p>
			<p id="p775">secondo l’Avvocato generale, da un principio di diritto comunitario.</p>
			<p id="p776">La CGE condivide queste conclusioni nella sua decisione e</p>
			<p id="p777">specifica con forza che le misure volte a prevenire gli abusi nel ricorso ad</p>
			<p id="p778">assunzioni a tempo determinato devono essere proporzionate, ma anche</p>
			<p id="p779">sufficientemente efficaci per raggiungere gli obiettivi indicati nella</p>
			<p id="p780">Direttiva.60</p>
			<p id="p781">Si può sostenere che la parità di trattamento fra lavoratori</p>
			<p id="p782">pubblici e privati si basi nei due casi di cui si discute su un criterio più</p>
			<p id="p783">accessibile di comparabilità di quanto non sia dato cogliere in Mangold.</p>
			<p id="p784">L’efficacia diretta della clausola 5 dell’Accordo quadro, giustificata anche</p>
			<p id="p785">dalla natura pubblica del datore di lavoro, rende più consistente l’intero</p>
			<p id="p786">impianto della Direttiva, ritenuta altrimenti troppo vaga nella indicazione</p>
			<p id="p787">fornita agli stati membri di ‘prevenire gli abusi derivanti dall’utilizzo di</p>
			<p id="p788">una successione di contratti o rapporti di lavoro a tempo determinato’. La</p>
			<p id="p789">necessaria discrezionalità da riconoscere agli Stati, quanto alle misure da</p>
			<p id="p790">adottare, non esclude la natura vincolante delle prescrizioni contenute</p>
			<p id="p791">nella Direttiva.</p>
			<p id="p792">frequente riferimento a Adeneler,61 un altro caso originato da un rinvio</p>
			<p id="p793">pregiudiziale, sempre in materia di successione abusiva di contratti a</p>
			<p id="p794">termine nel pubblico impiego, in violazione della già citata clausola 5</p>
			<p id="p795">dell’Accordo quadro. Nel tentativo di sradicare una tale diffusa pratica di</p>
			<p id="p796">ricorso al lavoro a termine, il governo greco, pressato dalla Commissione,</p>
			<p id="p797">aveva optato per un’estensione del termine finale entro cui trasporre la</p>
			<p id="p798">Direttiva, ma anche dopo la trasposizione aveva accumulato ulteriore</p>
			<p id="p799">ritardo nell’adottare misure volte a limitare i comportamenti illegittimi</p>
			<p id="p800">della pubblica amministrazione.</p>
			<p id="p801">conforme cui sono tenuti i giudici nazionali, e si precisa che se l’obiettivo</p>
			<p id="p802">indicato dalla Direttiva non può essere raggiunto per via interpretativa, la</p>
			<p id="p803">60 Cfr. punto 36 in Vassallo e punto 51 in Marrosu. In un caso recente, relativo alla tutela</p>
			<p id="p804">dei lavoratori in caso di insolvenza del datore di lavoro, la CGE si confronta nuovamente</p>
			<p id="p805">con una giurisprudenza costituzionale nazionale difforme ed afferma comunque il primato</p>
			<p id="p806">del diritto comunitario con il conseguente obbligo per il giudice nazionale di disapplicare il</p>
			<p id="p807">diritto interno, per affermare il principio generale di uguaglianza e di non discriminazione</p>
			<p id="p808">come principio generale del diritto comunitario. Cfr. Causa C-81/05 Anacleto Corsero</p>
			<p id="p809">Alonso v Fondo de Garantìa Salarial (Fogasa), 7.9.2006</p>
			<p id="p810">61 Cit. a n. 54</p>
			<p id="p811">62 Causa C-397/01 Pfeiffer v Deutsches Rotes Kreuz, Kreisverband Waldshut e V,</p>
			<p id="p812">05.10.2004, Racc. 2004 I-8835</p>
			<p id="p813">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p814">21</p>
			<p id="p815">responsabilità degli stati per i danni causati ai singoli è quella risalente a</p>
			<p id="p816">Francovich e Faccini Dori.63 Ed inoltre, continuando a tessere una rete</p>
			<p id="p817">fitta di riferimenti, la Corte cita Mangold per affermare che la stabilità</p>
			<p id="p818">dell’occupazione è elemento primario della protezione dei lavoratori, il che</p>
			<p id="p819">rende potenzialmente esposta ad abusi la pratica del rinnovo dei contratti</p>
			<p id="p820">a termine.64</p>
			<p id="p821">motivazioni che guidano la Corte nella sua sottile e perseverante</p>
			<p id="p822">costruzione di un coerente apparato di tutele per i lavoratori a tempo</p>
			<p id="p823">determinato. Tutto ruota, a ben vedere, intorno alla nozione di ‘ragioni</p>
			<p id="p824">obiettive’, quelle che, secondo la clausola 5 (1) (a) dell’Accordo quadro,</p>
			<p id="p825">servono a giustificare il rinnovo dei contratti a termine. Non essendovi</p>
			<p id="p826">alcuna definizione delle ‘ragioni obiettive’ nella fonte comunitaria, il</p>
			<p id="p827">significato va ricercato nelle finalità generali dell’Accordo quadro. Pertanto</p>
			<p id="p828">le ‘ragioni obiettive’ vanno ricondotte a ‘precise e concrete circostanze</p>
			<p id="p829">che caratterizzano una certa attività’ in grado di giustificare la</p>
			<p id="p830">successione di più contratti in un determinato contesto. Una disposizione</p>
			<p id="p831">che consente una successione automatica e priva di giustificazioni dei</p>
			<p id="p832">contratti a termine priva i lavoratori di una tutela primaria.65</p>
			<p id="p833">Come si può notare, nelle decisioni analizzate la legislazione</p>
			<p id="p834">comunitaria secondaria disegna un cerchio inviolabile intorno ai diritti</p>
			<p id="p835">fondamentali. Si può sostenere che la Direttiva sul lavoro a tempo</p>
			<p id="p836">determinato emerga da questa giurisprudenza della Corte con una sua</p>
			<p id="p837">propria statura ed autorevolezza, quasi a voler smentire il disincanto di</p>
			<p id="p838">chi ha sostenuto che la Corte – e con essa gli Avvocati Generali - non</p>
			<p id="p839">abbiano ancora appreso un linguaggio dei diritti fondamentali nella</p>
			<p id="p840">materia del diritto sociale europeo.66 I casi di cui qui si discute aprono, al</p>
			<p id="p841">contrario, nuove prospettive per la giustiziabilità dei diritti fondamentali,</p>
			<p id="p842">solidamente incardinati anche in una Direttiva che recepisce un Accordo</p>
			<p id="p843">quadro.</p>
			<p id="p844">Corte, quanto più esso si insinua in aspetti apparentemente marginali del</p>
			<p id="p845">diritto comunitario.</p>
			<p id="p846">63 La giurisprudenza della CGE è richiamata in Adeneler, cit. a n. 54, rispettivamente ai</p>
			<p id="p847">punti 108 e 112. C. Vigneau, Lé regime, cit a n. 54 fa notare che la CGE vuole in tal modo</p>
			<p id="p848">conferire valore vincolante a quelle norme della Direttiva che sembrerebbero avere,</p>
			<p id="p849">altrimenti, una funzione meramente ‘dichiarativa’(p.97). Resta peraltro difficile garantire la</p>
			<p id="p850">prevenzione degli abusi nel ricorso al lavoro a termine, specialmente alla luce del ruolo</p>
			<p id="p851">marginale giocato dalla clausola di non regresso.</p>
			<p id="p852">64 Adeneler, punto 62</p>
			<p id="p853">65 Adeneler, punti 69 e 73</p>
			<p id="p854">66 B. De Witte, The Trajectory of Fundamental Social Rights in the European Union, in G.</p>
			<p id="p855">De Búrca e B. de Witte (a cura di) Social Rights in Europe, Oxford, OUP 2005, p.156</p>
			<p id="p856">22 SILVANA SCIARRA</p>
			<p id="p857">Alcune considerazioni merita a tale riguardo un recente caso,</p>
			<p id="p858">inviato alla Corte in via pregiudiziale da un giudice spagnolo e non</p>
			<p id="p859">ancora deciso.67</p>
			<p id="p860">particolare indennità riservata ai soli lavoratori a tempo indeterminato</p>
			<p id="p861">induce il giudice nazionale a ritenere violata la clausola 4 dell’Accordo</p>
			<p id="p862">quadro, che vieta ogni trattamento meno favorevole, se non giustificato</p>
			<p id="p863">da ragioni obiettive. Poiché si tratta di una lavoratrice dipendente da un</p>
			<p id="p864">ospedale pubblico, si pone nuovamente la questione dell’efficacia della</p>
			<p id="p865">Direttiva anche nei confronti delle pubbliche amministrazioni.</p>
			<p id="p866">La prosa sicura dell’Avvocato generale Poiares Maduro ci assiste</p>
			<p id="p867">ancora una volta nei labirinti di una giurisprudenza divenuta ormai ricca</p>
			<p id="p868">di sorprese. Un punto controverso attiene alla definizione di lavoratore</p>
			<p id="p869">nel diritto nazionale ed all’impossibilità, più volte ribadita dalla Corte, di</p>
			<p id="p870">assorbire in una nozione onnicomprensiva le diverse accezioni del</p>
			<p id="p871">termine.</p>
			<p id="p872">giustificazioni che sono addotte per introdurre un trattamento</p>
			<p id="p873">differenziato, a meno di non volere, come già affermato in Adeneler,</p>
			<p id="p874">Marrosu e Vassallo, rendere irrilevante l’Accordo quadro nelle parti in cui</p>
			<p id="p875">si prevede che siano adottate misure di prevenzione degli abusi nel</p>
			<p id="p876">ricorso ai contratti a termine. Su questo punto l’Avvocato generale</p>
			<p id="p877">ribadisce l’importanza di lasciare alle corti nazionali la valutazione degli</p>
			<p id="p878">elementi oggettivi che giustificano l’esclusione di tali contratti dalla sfera</p>
			<p id="p879">di efficacia della Direttiva. Spetta anche alle corti nazionali valutare la</p>
			<p id="p880">conformità con il diritto comunitario delle posizioni assunte dal Tribunal</p>
			<p id="p881">Supremo quanto alla non comparabilità delle condizioni di lavoro</p>
			<p id="p882">applicate ai lavoratori pubblici, a causa del loro particolare status</p>
			<p id="p883">professionale. 68</p>
			<p id="p884">all’esclusione esplicita della retribuzione dalla competenza del Trattato</p>
			<p id="p885">(art. 137(5)) e della possibilità di ricondurre le prestazioni retributive di</p>
			<p id="p886">cui si dibatte all’ampia nozione di condizioni lavorative non discriminatorie</p>
			<p id="p887">per il lavoratore a termine.</p>
			<p id="p888">La Commissione, intervenendo nella causa, fa riferimento alla</p>
			<p id="p889">giurisprudenza della Corte in materia di parità di trattamento fra uomo e</p>
			<p id="p890">donna per sostenere che l’art. 137(5) non preclude l’esame di effetti</p>
			<p id="p891">incidentali della retribuzione inerenti all’applicazione della legislazione</p>
			<p id="p892">secondaria. L’assenza di un preciso riferimento nella Direttiva 1999/70</p>
			<p id="p893">67 Causa C-307/05 Yolanda Del Cerro Alonso v Osakidetza (Servicio Vasco de Salud)</p>
			<p id="p894">68 Cfr. punto 15 delle Conclusioni rese il 10 gennaio 2006</p>
			<p id="p895">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p896">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p897">23</p>
			<p id="p898">non esclude, secondo la Commissione, che la retribuzione sia da</p>
			<p id="p899">intendersi parte essenziale delle ‘condizioni di lavoro.’</p>
			<p id="p900">Il cambio di rotta dell’Avvocato generale ci conduce verso altri</p>
			<p id="p901">lidi. Piuttosto che risalire alle Direttive 76/207 e 75/117 ed alla relativa</p>
			<p id="p902">giurisprudenza della Corte, appare più solido il riferimento alla Direttiva</p>
			<p id="p903">77/187 sul trasferimento d’impresa, adottata nell’ambito delle misure</p>
			<p id="p904">sull’attuazione del mercato comune. In relazione a questa fonte la</p>
			<p id="p905">giurisprudenza ha osservato che la retribuzione è parte delle condizioni</p>
			<p id="p906">lavorative da salvaguardare, al fine di garantire un’efficace tutela ai</p>
			<p id="p907">lavoratori interessati dai trasferimenti. Una riduzione della retribuzione</p>
			<p id="p908">comporta, nel contesto di quella fonte, un significativo cambiamento delle</p>
			<p id="p909">condizioni di lavoro, da preservare nella loro interezza, senza con questo</p>
			<p id="p910">danneggiare gli equilibri del mercato.69</p>
			<p id="p911">Al contrario, la Direttiva sul lavoro a termine poggia sulla base</p>
			<p id="p912">giuridica dell’art. 139 (2) TCE, che prevede l’incorporazione degli accordi</p>
			<p id="p913">quadro su richiesta delle parti collettive firmatarie degli stessi. Tali</p>
			<p id="p914">accordi si muovono nell’ambito delle competenze segnate dall’art. 137</p>
			<p id="p915">TCE, ovvero di quella stessa norma che - nel comma 5 - esclude la</p>
			<p id="p916">retribuzione dalla competenza comunitaria. E’ da sottolineare la rilevanza</p>
			<p id="p917">di questo passaggio che consente all’Avvocato generale di non lasciare</p>
			<p id="p918">che il suo ragionamento si areni nelle secche di pericolose contraddizioni.</p>
			<p id="p919">Il timone è tenuto ben fermo in un’interpretazione che tende a</p>
			<p id="p920">rafforzare la portata dell’Accordo quadro. I contratti a termine emergono</p>
			<p id="p921">da questa lettura per quello che sono nella realtà degli ordinamenti</p>
			<p id="p922">nazionali: misure di una flessibilità regolata, strumenti di una gestione</p>
			<p id="p923">efficiente da parte dei datori di lavoro che sappiano combinare</p>
			<p id="p924">prerogative imprenditoriali e rispetto dei principi fondamentali. Il diritto</p>
			<p id="p925">comunitario preserva in tal modo la sua funzione equilibratrice: senza</p>
			<p id="p926">incursioni nelle dinamiche del mercato, che sarebbe turbato da</p>
			<p id="p927">un’interpretazione estensiva delle direttive sulle politiche sociali, esso può</p>
			<p id="p928">valorizzare il principio di non discriminazione quale bussola nella</p>
			<p id="p929">parificazione delle condizioni lavorative, inclusa la retribuzione.</p>
			<p id="p930">4. Conclusioni: elementi di ‘modernizzazione’ nella</p>
			<p id="p931">disciplina del lavoro a tempo determinato</p>
			<p id="p932">Alcune considerazioni conclusive possono essere tratte da quanto</p>
			<p id="p933">detto fino ad ora.</p>
			<p id="p934">le politiche del diritto del lavoro possono – se così si sceglie di fare –</p>
			<p id="p935">69 Il riferimento dell’Avvocato generale al punto 21 delle Conclusioni è a Causa C- 425/02</p>
			<p id="p936">Delahaye, 11.11.2004 Racc. 2004 I-10823</p>
			<p id="p937">24 SILVANA SCIARRA</p>
			<p id="p938">poggiare su un patrimonio significativo di idee e di interpretazioni,</p>
			<p id="p939">rispettoso del ruolo giocato dagli attori collettivi, come pure dalla</p>
			<p id="p940">giurisprudenza. Nella gran parte dei casi tali analisi segnalano elementi di</p>
			<p id="p941">continuità nella trasformazione della materia e propensione</p>
			<p id="p942">all’adattamento dei principali istituti, in ragione di mutate condizioni</p>
			<p id="p943">economiche generali e di una diversa organizzazione del lavoro.</p>
			<p id="p944">E’ notevole la distanza che separa il dibattito teorico</p>
			<p id="p945">sull’evoluzione del diritto del lavoro dalle esili proposte adombrate nel</p>
			<p id="p946">Libro verde. Sia nella gran parte dei paesi industrializzati, sia nei paesi in</p>
			<p id="p947">via di sviluppo, la ricerca sembra orientata verso l’individuazione di nuove</p>
			<p id="p948">sinergie fra politiche occupazionali e riforme del mercato del lavoro</p>
			<p id="p949">collegate alla rivisitazione dei principali istituti.</p>
			<p id="p950">In particolar modo la ricerca promossa dall’OIL si muove su</p>
			<p id="p951">traiettorie ampie di comparazione e coglie dati innovativi nella analisi</p>
			<p id="p952">interdisciplinare, insinuata con grande maestria nel dibattito europeo con</p>
			<p id="p953">il Rapporto Supiot e poi adattata ad un contesto internazionale.</p>
			<p id="p954">Il Libro verde non si ispira alla terminologia adoperata in quel</p>
			<p id="p955">Rapporto e sembra non volersi appropriare di una progettualità orientata</p>
			<p id="p956">a costruire il futuro della materia. Nella scelta di limitarsi ad imbastire i</p>
			<p id="p957">confini di una modernizzazione contingente del diritto del lavoro,</p>
			<p id="p958">potrebbe nascondersi una strategia di attesa da parte della Commissione.</p>
			<p id="p959">L’ampia consultazione avviata – e certo facilitata dal ricorso a strumenti</p>
			<p id="p960">informatici – potrebbe indurre la Commissione a trarre nuova energia e</p>
			<p id="p961">nuove fonti di ispirazione nell’ampliare le sue prospettive di ricerca e nel</p>
			<p id="p962">modulare le opzioni sulle politiche da adottare.</p>
			<p id="p963">Il contributo della giurisprudenza, come emerge dai pochi casi</p>
			<p id="p964">selezionati ed analizzati in precedenza, offre spunti problematici di</p>
			<p id="p965">riflessione e tuttavia si orienta verso la valorizzazione di tutti gli</p>
			<p id="p966">strumenti a disposizione del giurista europeo. Sembra quasi che la</p>
			<p id="p967">giurisprudenza pratichi – e non solo predichi – la modernizzazione nel</p>
			<p id="p968">perseguire un’interpretazione critica ed avanzata delle fonti comunitarie.</p>
			<p id="p969">In presenza di piani interpretativi e progettuali non perfettamente</p>
			<p id="p970">collimanti, si può suggerire che spetti ad un’attenta e scrupolosa indagine</p>
			<p id="p971">comparata colmare il divario, in modo da mettere in evidenza le lacune</p>
			<p id="p972">degli ordinamenti nazionali, ma anche gli spazi aperti all’innovazione,</p>
			<p id="p973">attraverso una corretta trasposizione e interpretazione del diritto</p>
			<p id="p974">comunitario.</p>
			<p id="p975">termine non diversamente da altre fonti di diritto comunitario secondario.</p>
			<p id="p976">Il richiamo alla base giuridica su cui esso è fondato, presentato in modo</p>
			<p id="p977">sottile dall’Avvocato generale in Del Cerro Alonso, serve a salvaguardare,</p>
			<p id="p978">non a ridurre, la funzione della Direttiva che lo recepisce. Due aspetti</p>
			<p id="p979">IL LAVORO A TEMPO DETERMINATO NELLA GIURISPRUDENZA DELLA CORTE DI GIUSTIZIA</p>
			<p id="p980">EUROPEA. UN TASSELLO NELLA ‘MODERNIZZAZIONE’ DEL DIRITTO DEL LAVORO</p>
			<p id="p981">25</p>
			<p id="p982">interconnessi ne risultano valorizzati: la vincolatività nei confronti degli</p>
			<p id="p983">Stati membri della clausola 5 relativamente alla prevenzione degli abusi</p>
			<p id="p984">nel fare ricorso a contratti a termine e la necessità di sanzionare i</p>
			<p id="p985">comportamenti abusivi dei datori di lavoro.</p>
			<p id="p986">Ugualmente significativa appare la ricognizione attenta svolta</p>
			<p id="p987">dalla CGE in relazione alle ragioni obiettive che consentono il ricorso a</p>
			<p id="p988">contratti a termine successivi. Essa offre indicazioni circostanziate per</p>
			<p id="p989">l’adeguamento, sia pure in via interpretativa, delle misure legislative</p>
			<p id="p990">nazionali che non individuano correttamente i limiti da apporre a</p>
			<p id="p991">comportamenti arbitrari del datore di lavoro.70</p>
			<p id="p992">Il rinvio alle corti nazionali per la ricerca della soluzione adatta a</p>
			<p id="p993">garantire la perfetta osservanza degli obblighi nascenti dall’appartenenza</p>
			<p id="p994">all’UE è inevitabile e nel contempo problematica. Particolarmente per il</p>
			<p id="p995">lavoro pubblico, essa pone il problema non secondario della reperibilità</p>
			<p id="p996">delle risorse finanziarie sia nell’ipotesi della conversione dei contratti a</p>
			<p id="p997">termine in contratti a tempo indeterminato, sia nel caso di altre misure</p>
			<p id="p998">compensative.</p>
			<p id="p999">comunitario può assistere la CGE nel preservare la sua funzione di</p>
			<p id="p1000">guardiana dei Trattati, senza scivolare in un’inaccettabile invadenza delle</p>
			<p id="p1001">competenze degli Stati. La ricerca di un punto di equilibrio da parte dei</p>
			<p id="p1002">giudici di Lussemburgo non sembra facilitata dal richiamo alle politiche</p>
			<p id="p1003">occupazionali, come si è visto in Mangold. Al contrario, il comprensibile</p>
			<p id="p1004">self-restraint che spinge la CGE a non oscurare le scelte dei governi e dei</p>
			<p id="p1005">parlamenti nazionali, rende gli strumenti di soft law marginali nella</p>
			<p id="p1006">costruzione delle sue argomentazioni.</p>
			<p id="p1007">nazionale per correggere le distorsioni esistenti e per prevenire nuovi</p>
			<p id="p1008">abusi nel ricorso al lavoro a termine.71 All’assenza di un metodo di</p>
			<p id="p1009">70 Cfr. A tale riguardo C. App. Bari 20.7.2005, FI 2006, I, 1540, che circoscrive l’ambito</p>
			<p id="p1010">delle ragioni obiettive ‘giustificabili’ nel contesto del d lgvo 368/2001, anche alla luce del</p>
			<p id="p1011">diritto comunitario (la legge delega era contenuta nella legge comunitaria) e della sentenza</p>
			<p id="p1012">della Corte Cost. 2000/41 (FI 2000,I, 70) che dichiarò inammissibile il referendum</p>
			<p id="p1013">abrogativo della disciplina in questione, poiché avrebbe esposto lo stato italiano a</p>
			<p id="p1014">responsabilità per inadempimento nei confronti della CE</p>
			<p id="p1015">71 Si rinvia, per un esempio significativo nel panorama comparato, a F. Valdés dal Re e J.</p>
			<p id="p1016">Lahera Forteza, La nuova riforma del mercato del lavoro in Spagna, DLRI 2006 ed a Social</p>
			<p id="p1017">partners agree on further labour market reform, EIRR 2006, p. 24 ss. , per ulteriori</p>
			<p id="p1018">informazioni sulla riforma spagnola. Una riforma della disciplina del contratto a termine</p>
			<p id="p1019">figura anche nei programmi del Ministro del lavoro italiano. Si veda il Comunicato stampa</p>
			<p id="p1020">del 3 Novembre 2006, accolto tiepidamente da CISL e UIL e criticamente dalla</p>
			<p id="p1021">Confindustria.</p>
			<p id="p1022">coordinamento delle politiche legislative nazionali supplisce per ora con</p>
			<p id="p1023">competenza la CGE.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>