<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 16:23:02.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.lavoroprevidenza.com/stampa_articolo.asp?id=1044</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>previdenza</keyTerm>
					<keyTerm>notizie</keyTerm>
					<keyTerm>lavoroprevidenza</keyTerm>
					<keyTerm>legge</keyTerm>
					<keyTerm>diritto</keyTerm>
					<keyTerm>lavoratori</keyTerm>
					<keyTerm>sindacato</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/8768.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">SPECIALE FLESSIBILITA : APPROFONDIMENTO del Prof. Valerio Speziale - Facoltà di Economia – Università di Chieti-Pescara</p>
			<p id="p2">PRIMA PARTE</p>
			<p id="p3">contratti “atipici” e possibili riforme</p>
			<p id="p4">Facoltà di Economia – Università di Chieti-Pescara</p>
			<p id="p5">ISSN – 1594-817X</p>
			<p id="p6">Via Crociferi, 81 – 95124 Catania (Italy)</p>
			<p id="p7">Tel: + + 39 095 230464 – Fax: + +39 095 313145</p>
			<p id="p8">centrostudidantona@lex.unict.it</p>
			<p id="p9">contratti “atipici” e possibili riforme*</p>
			<p id="p10">Valerio Speziale</p>
			<p id="p11">1. Introduzione ..................................................................... 3</p>
			<p id="p12">contratto tipico, contratto atipico, sottotipo contrattuale ............. 4</p>
			<p id="p13">3. Il problema dei contratti di lavoro c.d. speciali nell’impostazione</p>
			<p id="p14">tradizionale .......................................................................... 8</p>
			<p id="p15">distingue tra tipo e sottotipi................................................. 9</p>
			<p id="p16">3.2. Le critiche alla teoria tradizionale: il dibattito</p>
			<p id="p17">sull’individuazione di un “prototipo normativo” ......................10</p>
			<p id="p18">3.3. Il dibattito sulla possibilità di individuare una fattispecie</p>
			<p id="p19">minima unitaria di lavoro subordinato ..................................13</p>
			<p id="p20">4. Contratti di lavoro c.d. atipici e flessibili...............................16</p>
			<p id="p21">5. L’evoluzione più recente della disciplina legislativa ................17</p>
			<p id="p22">6. Il “superamento” del dibattito teorico e le tecniche di</p>
			<p id="p23">coordinamento tra discipline diverse del lavoro subordinato .......21</p>
			<p id="p24">7. I contratti atipici come modelli negoziali flessibili alternativi al</p>
			<p id="p25">rapporto di lavoro standard ...................................................34</p>
			<p id="p26">* Questo saggio, con qualche variazione, sarà pubblicato nel volume Il rapporto di lavoro</p>
			<p id="p27">subordinato. Costituzione e svolgimento (a cura di Adalberto Perulli) nel Trattato di Diritto</p>
			<p id="p28">Privato diretto da Mario Bessone.</p>
			<p id="p29">Ringrazio il dott. Antonio Aurilio per la collaborazione prestata nella ricerca bibliografica e</p>
			<p id="p30">per lo scambio di opinioni e riflessioni di cui ho tenuto conto nella stesura del testo. La</p>
			<p id="p31">responsabilità di quanto scritto è, ovviamente, ascrivibile solo all’autore.</p>
			<p id="p32">2 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p33">8. L’incremento delle tipologie contrattuali, gli effetti sul sistema</p>
			<p id="p34">del diritto del lavoro e la necessità di una diversa regolazione in</p>
			<p id="p35">materia ..............................................................................44</p>
			<p id="p36">10. Dal lavoro ai lavori: il dibattito sulla riforma della fattispecie e</p>
			<p id="p37">lo statuto dei lavori ..............................................................62</p>
			<p id="p38">11. Riferimenti bibliografici ....................................................68</p>
			<p id="p39">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p40">1. Introduzione</p>
			<p id="p41">tipologie contrattuali che si sono aggiunte alle numerose già esistenti. Il</p>
			<p id="p42">quadro complessivo è piuttosto articolato anche in considerazione delle</p>
			<p id="p43">forti differenze nelle discipline ed a volte nelle strutture dei diversi</p>
			<p id="p44">"modelli" di subordinazione. La nuova proliferazione di contratti di lavoro</p>
			<p id="p45">pone problemi interpretativi assai delicati.</p>
			<p id="p46">Questo saggio si propone in primo luogo di descrivere il dibattito</p>
			<p id="p47">sulla qualificazione di questi contratti nell ambito di categorie in parte</p>
			<p id="p48">mutuate dal diritto civile ("tipo", "sottotipo", ecc.) e di analizzare se e in</p>
			<p id="p49">che misura queste varie interpretazioni hanno un influenza sul piano</p>
			<p id="p50">pratico. L analisi é poi diretta a verificare le caratteristiche delle tecniche</p>
			<p id="p51">di coordinamento tra la disciplina generale del rapporto di lavoro, prevista</p>
			<p id="p52">dal codice civile e dalle leggi speciali, e le varie normative che regolano i</p>
			<p id="p53">contratti diversi da quello nell impresa. L articolazione tipologica, inoltre,</p>
			<p id="p54">viene valutata nell ambito del problema dei contratti "flessibili" e delle</p>
			<p id="p55">esigenze derivanti dai profondi mutamenti economici ed organizzativi che</p>
			<p id="p56">hanno interessato il mercato del lavoro, senza dimenticare, peraltro,</p>
			<p id="p57">l influenza che sul tema ha esercitato il dibattito sulla "rigidità" del fattore</p>
			<p id="p58">lavoro e sulla sua correlazione con l incremento dei livelli occupazionali.</p>
			<p id="p59">L idea di garantire alle imprese una varietà assai ampia di contratti -</p>
			<p id="p60">alcuni dei quali, tra l altro, poco (o per nulla) utilizzati – per</p>
			<p id="p61">"flessibilizzare" un sistema ritenuto eccessivamente rigido ha determinato</p>
			<p id="p62">una situazione di vera e propria alterazione funzionale dei modelli</p>
			<p id="p63">contrattuali che, oltre ad essere in numero eccessivo, vengono usati per</p>
			<p id="p64">ragioni molto diverse da quelle che sono le loro finalità originarie. In tale</p>
			<p id="p65">contesto, vengono quindi avanzate delle proposte che, oltre a</p>
			<p id="p66">semplificare il sistema, sono dirette a restituire le varie tipologie ad una</p>
			<p id="p67">funzione che sia coerente con la loro struttura e con le stesse esigenze</p>
			<p id="p68">del sistema economico, in base anche ai dati ricavabili dalle numerose</p>
			<p id="p69">indagini empiriche sul mercato del lavoro italiano. Inoltre si analizza il</p>
			<p id="p70">problema di come garantire tutele generalizzate e di base per tutti i</p>
			<p id="p71">contratti, allo scopo di non negare la funzione di specializzazione</p>
			<p id="p72">normativa propria di ciascuno di essi, ma per evitare una possibile</p>
			<p id="p73">competizione “interna” basata sulla "debolezza" degli statuti protettivi.</p>
			<p id="p74">Infine si esamina l influenza che questi nuovi rapporti esercitano</p>
			<p id="p75">sulla nozione di subordinazione prevista dall articolo 2094 del codice</p>
			<p id="p76">civile. In questo caso si tratta di comprendere se le nuove tipologie, che</p>
			<p id="p77">introducono caratteri spesso dissonanti con il modello di rapporto di</p>
			<p id="p78">lavoro delineato dalla norma del codice civile, siano tali da imporre</p>
			<p id="p79">4 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p80">diverse nozioni di subordinazione o se l articolo 2094 sia ancora in grado</p>
			<p id="p81">di svolgere una funzione di identificazione del "tipo" lavoro subordinato.</p>
			<p id="p82">L ultimo paragrafo è diretto ad analizzare il dibattito sulle proposte</p>
			<p id="p83">di riforma che in vario modo tendono a superare l attuale situazione, per</p>
			<p id="p84">introdurre nuove definizioni del contratto di lavoro subordinato (capaci,</p>
			<p id="p85">nelle intenzioni dei loro autori, di cogliere le nuove forme in cui si esprime</p>
			<p id="p86">l attività lavorativa) o per prevedere una vera e propria "graduazione</p>
			<p id="p87">delle tutele", che si muovono dal lavoro autonomo, a quello coordinato</p>
			<p id="p88">(od in "dipendenza economica"), sino alla subordinazione vera e propria.</p>
			<p id="p89">In tale ambito esprimo la mia preferenza per un ipotesi di riforma meno</p>
			<p id="p90">ambiziosa e che, pur partendo dall’abrogazione del lavoro a progetto,</p>
			<p id="p91">introduca una specifica disciplina delle forme di lavoro che si collocano</p>
			<p id="p92">nella "zona grigia" tra subordinazione ed autonomia, senza necessità di</p>
			<p id="p93">modifiche più radicali dell’intero sistema del diritto del lavoro.</p>
			<p id="p94">La complessità delle questioni affrontate che, oltre ai profili giuridici,</p>
			<p id="p95">coinvolge anche temi economici, non mi ha forse consentito di</p>
			<p id="p96">approfondire tutte le problematiche coinvolte. L obiettivo, peraltro, è</p>
			<p id="p97">quello di fornire spunti di discussione, cercando di spostare l attenzione</p>
			<p id="p98">su alcuni aspetti che non sempre sono stati sufficientemente analizzati.</p>
			<p id="p99">2. L’articolazione della fattispecie contrattuale nel</p>
			<p id="p100">diritto civile: contratto tipico, contratto atipico,</p>
			<p id="p101">sottotipo contrattuale</p>
			<p id="p102">una gamma di contratti di lavoro subordinato molto ampia, forse - come</p>
			<p id="p103">si dirà nel prosieguo - addirittura sovrabbondante rispetto alle effettive</p>
			<p id="p104">esigenze del mercato del lavoro. Locuzioni quali contratti (o rapporti) di</p>
			<p id="p105">lavoro “speciali”, “atipici” o “flessibili” sono ormai di utilizzo comune sia</p>
			<p id="p106">nel linguaggio tecnico giuridico, sia, in qualche misura, nel linguaggio</p>
			<p id="p107">extragiuridico. Per esaminare più approfonditamente queste categorie di</p>
			<p id="p108">contratti e rapporti di lavoro e tentare di condurre una loro analisi in</p>
			<p id="p109">termini unitari, occorre anzitutto, nel rispetto dell’ispirazione complessiva</p>
			<p id="p110">del presente lavoro, effettuare una sintetica ricognizione dell’elaborazione</p>
			<p id="p111">in tema di articolazione della fattispecie contrattuale nel diritto civile.</p>
			<p id="p112">Il codice civile del 1942 distingue infatti una disciplina dei contratti</p>
			<p id="p113">in generale (titolo II del libro IV) dalla disciplina dei singoli contratti</p>
			<p id="p114">(titolo III del libro IV). Nel classificare “i contratti in funzione di</p>
			<p id="p115">definizione della disciplina applicabile”, il legislatore del codice, come</p>
			<p id="p116">conferma anche la relativa Relazione del Re al Guardasigilli, si serve della</p>
			<p id="p117">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 5</p>
			<p id="p118">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p119">nozione di tipo contrattuale1. Si tratta di una definizione problematica,</p>
			<p id="p120">che presenta molteplici profili ancora oggetto di discussione: ai nostri fini</p>
			<p id="p121">è sufficiente ricordare brevemente che è patrimonio ormai condiviso</p>
			<p id="p122">l’affermazione secondo cui, in via ordinaria, le fattispecie contrattuali</p>
			<p id="p123">originano “dalla prassi del diritto degli affari e dei commerci e, dopo una</p>
			<p id="p124">successiva elaborazione ed affinamento, anche ad opera della</p>
			<p id="p125">giurisprudenza (c.d. tipicità giurisprudenziale), il tipo, ormai radicato nel</p>
			<p id="p126">tessuto economico (c.d. tipicità sociale), viene individuato sul piano del</p>
			<p id="p127">tessuto normativo”</p>
			<p id="p128">contratto tipico o nominato, che “altro non è se non un astratto schema</p>
			<p id="p129">regolamentare che racchiude in sé la rappresentazione di una operazione</p>
			<p id="p130">economica ricorrente nella pratica commerciale”3.</p>
			<p id="p131">Viene in rilievo, a questo punto, la libertà che il codice civile,</p>
			<p id="p132">precisamente l’art. 1322, riconosce alle parti di “determinare il contenuto</p>
			<p id="p133">del contratto nei limiti imposti dalla legge” e di “concludere contratti che</p>
			<p id="p134">non appartengano ai tipi aventi una disciplina particolare, purché siano</p>
			<p id="p135">diretti a realizzare interessi meritevoli di tutela secondo l’ordinamento</p>
			<p id="p136">giuridico”.</p>
			<p id="p137">concludere contratti “atipici” e quella tra contratti tipici e atipici</p>
			<p id="p138">costituisce in effetti la partizione fondamentale dei contratti4. Qui il</p>
			<p id="p139">problema attiene ai limiti entro cui le parti possono porre in essere</p>
			<p id="p140">contratti atipici e, quindi, al relativo controllo operato dal giudice. Al</p>
			<p id="p141">riguardo, per alcune categorie di contratti, il legislatore proibisce ai privati</p>
			<p id="p142">di porre in essere contratti atipici, per ragioni varie. In questo senso il</p>
			<p id="p143">“tipo (inteso come schema legale) […] assume un ruolo ben preciso, in</p>
			<p id="p144">quanto è collegato con il controllo giudiziale degli interessi meritevoli di</p>
			<p id="p145">tutela: controllo che sarà più penetrante di fronte ad un contratto atipico,</p>
			<p id="p146">e meno rilevante di fronte ad un contratto rientrante nel tipo legale, come</p>
			<p id="p147">tale già approvato dall’ordinamento nel momento in cui esso ha fatto</p>
			<p id="p148">ingresso nel codice civile o nella legislazione speciale”5.</p>
			<p id="p149">Ma la giurisprudenza non si limita a controllare la meritevolezza</p>
			<p id="p150">dell’interesse che il contratto atipico sia rivolto a soddisfare. Essa infatti</p>
			<p id="p151">1 Gabrielli 1999, 1, evidenzia come si tratti di una nozione che, unitamente a quella di</p>
			<p id="p152">tipicità, è menzionata nella Relazione del Guardasigilli al Re sul codice civile ed è utilizzata</p>
			<p id="p153">“con frequenza nel tessuto normativo del codice […] sia quando ne opera un impiego</p>
			<p id="p154">diretto, mediante l’esplicazione del termine; sia quando si riferisce a nozioni (quali quella di</p>
			<p id="p155">«natura del contratto», art. 1369 c.c.) che ne rappresentano sinonimi; sia quando si serve</p>
			<p id="p156">della classificazione dei contratti in funzione di definizione della disciplina applicabile”.</p>
			<p id="p157">2 Ibidem.</p>
			<p id="p158">5 Alpa 1999, 519.</p>
			<p id="p159">finisce con il ricondurre sempre e comunque i contratti che sorgono nella</p>
			<p id="p160">prassi degli affari a tipi legali, e ciò ad un duplice fine: controllare</p>
			<p id="p161">l’operazione economica, ossia la meritevolezza dell’interesse che le parti</p>
			<p id="p162">vogliono perseguire, e completare la disciplina del contratto che le parti</p>
			<p id="p163">abbiano lasciato lacunoso6.</p>
			<p id="p164">diritto civile si intendono quelli che non hanno una disciplina legislativa</p>
			<p id="p165">specifica (o, secondo una concezione più ampia, non sono neppure</p>
			<p id="p166">oggetto di tipicità sociale)7.</p>
			<p id="p167">sintesi, nell’impostazione tradizionale la distinzione dei contratti per “tipi”</p>
			<p id="p168">viene fondata sull’elemento della causa, intesa, secondo l’insegnamento</p>
			<p id="p169">di Betti, come funzione economico-sociale8. A questa prospettiva, che</p>
			<p id="p170">fonda su un unico parametro l’individuazione dei differenti tipi</p>
			<p id="p171">contrattuali, si è contrapposto in tempi più recenti il richiamo da parte di</p>
			<p id="p172">una certa dottrina al metodo c.d. tipologico, che fonda la distinzione tra i</p>
			<p id="p173">tipi sulla base di una molteplicità di criteri, quali, esemplificativamente, il</p>
			<p id="p174">modo di perfezionarsi del contratto, la natura del bene che ne è oggetto,</p>
			<p id="p175">il fattore tempo, il suo contenuto, la qualità delle parti9.</p>
			<p id="p176">Una ulteriore variante del metodo tipologico classico è quella</p>
			<p id="p177">cosiddetta funzionale, in base alla quale il tipo non viene identificato</p>
			<p id="p178">soltanto in correlazione alla presenza o assenza di alcuni elementi</p>
			<p id="p179">qualificanti o al grado più o meno accentuato di identità tra essi esistente,</p>
			<p id="p180">ma in rapporto al fatto che essi, anche se diversi, risultino non coordinati</p>
			<p id="p181">tra loro in modo da svolgere la medesima funzione e si pongano, dunque,</p>
			<p id="p182">in relazione di "equivalenza"10.</p>
			<p id="p183">sull’articolazione all’interno del tipo contrattuale e, quindi, sulla</p>
			<p id="p184">definizione di sottotipo. Sennonché la nozione di sottotipo “pur rivestendo</p>
			<p id="p185">6 Alpa 1999, 520. Come messo in luce nella nota elaborazione di Sacco 1966, la</p>
			<p id="p186">giurisprudenza italiana tende, attraverso una molteplicità di tecniche, a ricondurre qualsiasi</p>
			<p id="p187">contratto nell’ambito delle discipline previste per i contratti tipici.</p>
			<p id="p188">7 Ferri 1966, 241.</p>
			<p id="p189">8 È la tradizionale teoria di Betti: su di essa, e sul dibattito ricco di posizioni diverse intorno</p>
			<p id="p190">alla nozione di causa, cfr. Alpa 1999, 491-492. Peraltro, da tempo si oppone a quella</p>
			<p id="p191">posizione tradizionale una diversa opinione che rileva come proprio l’art. 1322 non instauri</p>
			<p id="p192">una necessaria simmetria tra interesse realizzabile mediante il contratto e contratti tipici,</p>
			<p id="p193">giacché la norma consente alle parti di introdurre nello schema tipico la realizzazione di</p>
			<p id="p194">interessi nuovi e diversi, così attribuendogli una funzione innovativa, oppure di creare tipi</p>
			<p id="p195">radicalmente nuovi. Secondo questa impostazione, la causa sarebbe quindi la funzione</p>
			<p id="p196">economico-individuale del contratto “in quanto riguarda una operazione che esprime</p>
			<p id="p197">esigenze ed interessi di uno o più individui” (Ferri 1966, 256).</p>
			<p id="p198">9 De Nova 1974, 111.</p>
			<p id="p199">10 Beduschi 1986, 358 ss. (in particolare 359).</p>
			<p id="p200">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 7</p>
			<p id="p201">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p202">un ruolo di primario rilievo nella teoria generale del contratto, risulta</p>
			<p id="p203">tuttavia scarsamente elaborata in dottrina”11. Anzi, a ben vedere, i</p>
			<p id="p204">(pochi) studi più approfonditi su questo tema sono stati compiuti proprio</p>
			<p id="p205">in relazione al contratto di lavoro subordinato.</p>
			<p id="p206">Il tentativo di individuare il sottotipo è stato effettuato prendendo</p>
			<p id="p207">spunto da un’autorevole interpretazione, secondo la quale i singoli tipi</p>
			<p id="p208">giuridici corrispondono “a fattispecie e situazioni generiche, secondo una</p>
			<p id="p209">classificazione degli atti quale risulta dall’esperienza; i singoli tipi si</p>
			<p id="p210">prestano poi ad una progressiva specificazione mediante l’aggiunta ai</p>
			<p id="p211">requisiti ed agli effetti tipici di requisiti ed effetti extratipici [e]</p>
			<p id="p212">aggiungendo ai requisiti e agli effetti tipici requisiti ed effetti extratipici si</p>
			<p id="p213">formano sottotipi di situazioni o di fatti”12. Il riferimento ai “requisiti</p>
			<p id="p214">extratipici” è stato ritenuto idoneo in considerazione della necessità di</p>
			<p id="p215">ricomprendere tutte le ipotesi prospettabili. Esso, quindi, “vale a rendere</p>
			<p id="p216">adeguatamente il concetto che si ha sottotipo solo quando vi sia una</p>
			<p id="p217">caratterizzazione determinata dall’introduzione di un elemento non</p>
			<p id="p218">contemplato come essenziale nello schema del contratto”13.</p>
			<p id="p219">Così impostato il discorso, si richiede ovviamente che il tipo</p>
			<p id="p220">contrattuale abbia “un grado di elasticità maggiore di quello del</p>
			<p id="p221">sottotipo”14, di modo che il primo debba essere in grado di contenere il</p>
			<p id="p222">secondo15. In altri termini, nel sottotipo “permangono aspetti essenziali</p>
			<p id="p223">del tipo, integrati da altri elementi che la legge considera e disciplina</p>
			<p id="p224">nella configurazione di un siffatto negozio. Che corrisponde allora, ad</p>
			<p id="p225">essere più precisi, pur sempre ad un tipo, ma come dire di rango</p>
			<p id="p226">subordinato (e dunque, per la parte non contemplata, sottoposto alla</p>
			<p id="p227">stessa disciplina del tipo principale)”16. Lo schema del sottotipo, quindi,</p>
			<p id="p228">deve presentare tutti gli elementi indispensabili per configurare il tipo con</p>
			<p id="p229">l’aggiunta di qualche elemento caratterizzante ulteriore.</p>
			<p id="p230">Quando si tratti di qualificare una fattispecie concreta, occorre</p>
			<p id="p231">distinguere le mere variazioni dello schema legale dalle vere e proprie</p>
			<p id="p232">alterazioni: quando le modificazioni dello schema tipico, infatti, “non</p>
			<p id="p233">assumano un’entità tale da produrre una vera e propria alterazione</p>
			<p id="p234">causale dell’atto di autonomia, esse saranno compatibili con l’originario</p>
			<p id="p235">schema tipico e non determineranno, di conseguenza, una deroga alla</p>
			<p id="p236">11 Gabrielli 1999, 10.</p>
			<p id="p237">14 Gabrielli 1999, 10.</p>
			<p id="p238">secondo”.</p>
			<p id="p239">sua disciplina”17. D’altro canto, vi è anche un limite superiore, oltre il</p>
			<p id="p240">quale l’alterazione dello schema tipico conduce ad un suo superamento:</p>
			<p id="p241">questo limite si evince “con riferimento al significato dell’operazione</p>
			<p id="p242">economica espressa dal contratto tipico”18. Le alterazioni saranno</p>
			<p id="p243">compatibili col tipo fintanto che gli interessi ulteriori perseguiti dalle parti</p>
			<p id="p244">abbiano carattere di complementarietà rispetto all’interesse principale.</p>
			<p id="p245">3. Il problema dei contratti di lavoro c.d. speciali</p>
			<p id="p246">nell’impostazione tradizionale</p>
			<p id="p247">speciali, flessibili e atipici assumono significati peculiari nel diritto del</p>
			<p id="p248">lavoro.</p>
			<p id="p249">nell’impresa, nel titolo III il lavoro autonomo e nel titolo IV il “lavoro</p>
			<p id="p250">subordinato in particolari rapporti”. Il titolo IV si compone di due capi: il</p>
			<p id="p251">capo II contiene la disciplina del lavoro domestico; il capo I è composto</p>
			<p id="p252">da una sola disposizione, l’art. 2239, secondo la quale i rapporti di lavoro</p>
			<p id="p253">subordinato “che non sono inerenti all’esercizio di un’impresa” sono</p>
			<p id="p254">regolati dalle disposizioni del titolo I relativo al lavoro subordinato</p>
			<p id="p255">nell’impresa, “in quanto compatibili con la specialità del rapporto”. Con</p>
			<p id="p256">tecnica analoga altre norme sanciscono l’applicabilità della disciplina del</p>
			<p id="p257">lavoro subordinato nell’impresa rispettivamente al tirocinio (art. 2134) e</p>
			<p id="p258">al lavoro a domicilio (art. 2128), facendo sempre salvo il limite della</p>
			<p id="p259">compatibilità con la specialità del rapporto.</p>
			<p id="p260">Il codice civile, quindi, stigmatizza l’esistenza di un modello</p>
			<p id="p261">“generale”, il rapporto di lavoro subordinato nell’impresa: per espressa</p>
			<p id="p262">disposizione del codice civile, a tale modello occorre fare riferimento per</p>
			<p id="p263">la disciplina dei rapporti di lavoro speciali, nel rispetto del limite della</p>
			<p id="p264">compatibilità.</p>
			<p id="p265">2239, la categoria dei contratti di lavoro speciali, includendovi “tutti quei</p>
			<p id="p266">rapporti che, per vari motivi, si caratterizzino per avere degli elementi</p>
			<p id="p267">strutturali ritenuti idonei per differenziarli dal «normale» rapporto di</p>
			<p id="p268">lavoro”, e si è aggiunto che essi avrebbero caratteristiche “sufficienti a</p>
			<p id="p269">considerarli speciali” ma tuttavia “non tali da alterare radicalmente gli</p>
			<p id="p270">elementi essenziali riconoscibili di ogni rapporto di lavoro subordinato”19.</p>
			<p id="p271">In base a questa impostazione, quella dottrina individuava tre gruppi di</p>
			<p id="p272">contratti speciali: nel primo gruppo di contratti, ritenuti speciali in</p>
			<p id="p273">17 Gabrielli 1999, 11.</p>
			<p id="p274">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 9</p>
			<p id="p275">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p276">relazione all’oggetto della prestazione, venivano compresi il rapporto di</p>
			<p id="p277">apprendistato, il rapporto di formazione e lavoro e il rapporto di lavoro in</p>
			<p id="p278">prova. Al secondo gruppo di contratti, nei quali la specialità veniva</p>
			<p id="p279">individuata nella particolare posizione del lavoratore, erano ricondotti il</p>
			<p id="p280">lavoro domestico, il rapporto di portierato, il rapporto di lavoro artistico e</p>
			<p id="p281">il rapporto di lavoro sportivo. Infine, al terzo gruppo di rapporti di lavoro</p>
			<p id="p282">speciali, a causa della disciplina almeno in parte di fonte pubblicistica,</p>
			<p id="p283">appartenevano il rapporto di arruolamento marittimo ed aeronautico, il</p>
			<p id="p284">rapporto di lavoro portuale, il rapporto di lavoro degli autoferrotranviari e</p>
			<p id="p285">internavigatori e quello degli esattoriali.</p>
			<p id="p286">Secondo una ulteriore impostazione20, occorrerebbe distinguere i</p>
			<p id="p287">rapporti di lavoro in base alla natura del soggetto che utilizza la</p>
			<p id="p288">prestazione lavorativa. In questo senso si individuano tre tipologie di</p>
			<p id="p289">contratti di lavoro: quelli propri dell’impresa, ossia a ben vedere la</p>
			<p id="p290">maggior parte dei rapporti di lavoro qualificati come speciali dalla dottrina</p>
			<p id="p291">più risalente. Quelli che prescindono dalla ricorrenza di un’impresa, quali</p>
			<p id="p292">il rapporto di lavoro nautico e aeronautico, il rapporto degli esattoriali e</p>
			<p id="p293">quello degli sportivi, poiché in tutte queste ipotesi il datore di lavoro non</p>
			<p id="p294">deve necessariamente essere titolare di un’impresa. Infine i rapporti di</p>
			<p id="p295">lavoro domestico e il portierato andrebbero a costituire la categoria dei</p>
			<p id="p296">rapporti di lavoro che non sono inerenti all’esercizio di un’impresa.</p>
			<p id="p297">3.1. Le critiche alla teoria tradizionale: l’impostazione che</p>
			<p id="p298">distingue tra tipo e sottotipi</p>
			<p id="p299">Il primo tentativo di analisi che ha fortemente messo in dubbio la</p>
			<p id="p300">classificazione tradizionale, ritenuta fonte di incertezze21, è stato quello</p>
			<p id="p301">operato da Cataudella. Secondo questo autore, individuare i contratti</p>
			<p id="p302">speciali in base all esistenza di una disciplina particolare rende incerti i</p>
			<p id="p303">confini della categoria22. Partendo dalla intuizione di Carnelutti (si veda il</p>
			<p id="p304">§ 2), si tenta di dare alla materia una sistemazione più adeguata, in</p>
			<p id="p305">termini di rapporti tra tipo e sottotipo contrattuale. In questo senso, si</p>
			<p id="p306">avrà sottotipo ogni qual volta ci si troverà di fronte ad una qualificazione</p>
			<p id="p307">o specificazione di qualcuno dei requisiti propri del tipo, ovvero anche</p>
			<p id="p308">all’introduzione di requisiti diversi.</p>
			<p id="p309">20 Scognamiglio 1988.</p>
			<p id="p310">del lavoro giornalistico: cfr. Cataudella 1998, 140 nota 3.</p>
			<p id="p311">22 Infatti, tenere conto della specialità della disciplina, in un campo come il diritto del lavoro,</p>
			<p id="p312">particolarmente vasto e articolato a causa della necessità di considerare differenti situazioni,</p>
			<p id="p313">costringe “a far capo a criteri quantitativi la cui attendibilità è inficiata dall’elevato grado di</p>
			<p id="p314">arbitrarietà che ne caratterizza la adozione” (Cataudella 1998, 141).</p>
			<p id="p315">10 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p316">Cataudella si muove nell ottica tradizionale, secondo la quale è la</p>
			<p id="p317">causa - intesa come funzione economico sociale - che identifica il tipo Nel</p>
			<p id="p318">contratto previsto dall art. 2094 c.c. è la subordinazione l elemento</p>
			<p id="p319">tipizzante, anche se questo concetto non va inteso in maniera univoca,</p>
			<p id="p320">ma va considerato con "graduazioni intermedie". Ad ogni modo, per poter</p>
			<p id="p321">configurare un sottotipo, si dovrà accertare “l’esistenza dell’elemento</p>
			<p id="p322">della subordinazione nonché di note ulteriori che valgano a caratterizzarlo</p>
			<p id="p323">rispetto allo schema generale”, con una avvertenza importante poiché nel</p>
			<p id="p324">caso del contratto di lavoro subordinato non vi è “corrispondenza tra</p>
			<p id="p325">fattispecie contemplata ai fini dell’applicazione della c.d. disciplina</p>
			<p id="p326">generale e schema del tipo”23. La sistematica del codice, ed in particolare</p>
			<p id="p327">l esame degli articoli 2128 e 2239, dimostra che il tipo lavoro subordinato</p>
			<p id="p328">ha una portata più ampia di quello realizzato nell impresa24. In altri</p>
			<p id="p329">termini, il lavoro subordinato di cui all’art. 2094 c.c. costituirebbe un</p>
			<p id="p330">sottotipo caratterizzato dall’inserimento del lavoratore nell’organizzazione</p>
			<p id="p331">interna dell’imprenditore. Esso, però, rappresenta il tipo sociologicamente</p>
			<p id="p332">più importante cui si è ispirato il legislatore nel “disciplinare il rapporto di</p>
			<p id="p333">lavoro e perciò si colloca, come tipo sociale normativo, in posizione di</p>
			<p id="p334">maggior rilievo che non gli altri sottotipi rispetto al tipo formale o</p>
			<p id="p335">legale”25.</p>
			<p id="p336">l’apprendistato ed il contratto di formazione e lavoro potrebbero essere</p>
			<p id="p337">qualificati come sottotipi del contratto di lavoro subordinato, e dunque</p>
			<p id="p338">speciali, in quanto connotati da un ulteriore elemento caratterizzante</p>
			<p id="p339">(l’addestramento)26. Gli altri contratti definiti speciali dalla dottrina</p>
			<p id="p340">tradizionale, invece, non presenterebbero modificazioni della causa tipica.</p>
			<p id="p341">3.2. Le critiche alla teoria tradizionale: il dibattito</p>
			<p id="p342">sull’individuazione di un “prototipo normativo”</p>
			<p id="p343">23 Cataudella 1998, 145.</p>
			<p id="p344">subordinata di attività lavorativa contro corrispettivo ed è, pertanto, più ampio di quello che</p>
			<p id="p345">sarebbe dato dedurre dalla formulazione dell’art. 2094 […]. La dichiarata applicabilità delle</p>
			<p id="p346">norme dettate per il lavoro all’interno dell’impresa anche al lavoro non prestato all’interno</p>
			<p id="p347">dell’impresa (art. 2128) ed a quello non inerente all’impresa (art. 2239) conferma che la</p>
			<p id="p348">prestazione dell’attività lavorativa per l’impresa e nell’impresa non caratterizza il tipo”</p>
			<p id="p349">(Cataudella 1998, 146). Aderiscono sostanzialmente a questa impostazione anche Loy 1989</p>
			<p id="p350">(sul quale vedi infra nel testo) e Grandi 1989, 80.</p>
			<p id="p351">25 Cataudella 1998, 147.</p>
			<p id="p352">fattispecie nello schema del contratto di lavoro subordinato. La presenza dell’obbligo di</p>
			<p id="p353">addestramento adduce, peraltro, un elemento caratterizzante rispetto allo schema generale</p>
			<p id="p354">e rende il tirocinio normativamente qualificato come rapporto speciale, come sottotipo”</p>
			<p id="p355">(Cataudella 1998, 148).</p>
			<p id="p356">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p357">La seconda critica alla impostazione tradizionale rileva che essa,</p>
			<p id="p358">elevando a rapporti speciali di lavoro tutti quelli “la cui disciplina si</p>
			<p id="p359">discosta o diverge da quella del prototipo in ragione di qualche peculiarità</p>
			<p id="p360">del rispettivo referente empirico”, finisce con il fornire una nozione di</p>
			<p id="p361">specialità che “soffre di un’eccedenza di significati” ed è destinata “a</p>
			<p id="p362">restare più descrittiva che definitoria” e non “utilizzabile né come</p>
			<p id="p363">categoria concettuale né come strumento operativo”27.</p>
			<p id="p364">Peraltro, se non è sufficiente una peculiarità di disciplina, neppure</p>
			<p id="p365">sembra soddisfacente il riferimento a quelle sole particolarità di</p>
			<p id="p366">regolazione che alterino lo schema causale, come sostenuto da</p>
			<p id="p367">Cataudella. Piuttosto, “può dirsi che un rapporto di lavoro è speciale</p>
			<p id="p368">allorché la sua disciplina risulti difforme dal prototipo rispetto a quelli che,</p>
			<p id="p369">in base all’esperienza giuridica, sono gli elementi essenziali del</p>
			<p id="p370">medesimo”28. Ne deriverebbe che “il predicato della specialità inerisce ai</p>
			<p id="p371">soli rapporti di lavoro che presentano un tasso di disapplicazione delle</p>
			<p id="p372">norme corrispondenti agli elementi essenziali del prototipo tanto elevato</p>
			<p id="p373">da dare vita ad una distinta e relativamente autonoma disciplina, rispetto</p>
			<p id="p374">alla quale la disciplina del prototipo ha carattere residuale in quanto si</p>
			<p id="p375">applica purché compatibile e/o non derogata”</p>
			<p id="p376">29. In</p>
			<p id="p377">comprenderebbe anche il lavoro dirigenziale e quello a termine30.</p>
			<p id="p378">A quest’ultima impostazione è stato rimproverato di “allargare la</p>
			<p id="p379">categoria dei rapporti di lavoro speciali fino a farle perdere unità</p>
			<p id="p380">concettuale”31. Tra l’altro, vi sarebbero errori anche in relazione al</p>
			<p id="p381">rapporto tra disciplina generale e speciale in determinati contratti32.</p>
			<p id="p382">27 Tutte le citazioni da Ghezzi, Romagnoli 1987, 36.</p>
			<p id="p383">28 Ghezzi, Romagnoli 1987, 38. Tali elementi sono i seguenti: lavoratore adulto, retribuito</p>
			<p id="p384">per eseguire la prestazione a cui è contrattualmente obbligato, in condizioni che lo rendono</p>
			<p id="p385">un produttore deresponsabilizzato, alle dipendenze del medesimo datore di lavoro, almeno</p>
			<p id="p386">potenzialmente, per tutta la vita, all’interno di una impresa terrestre di dimensioni mediograndi,</p>
			<p id="p387">legittimata ad operare economicamente solo in base all’art. 41, c. 1, Cost., “senza</p>
			<p id="p388">ulteriori additivi legali”.</p>
			<p id="p389">di figure esponenziali di maggior spicco, tra cui, oltre ai rapporti già individuati dalla teoria</p>
			<p id="p390">tradizionale e quelli indicati nel testo, anche il lavoro nelle organizzazioni di tendenza e</p>
			<p id="p391">quello nell’impresa minore.</p>
			<p id="p392">tutela in varia misura inferiore allo standard” (Mengoni 1986, 12).</p>
			<p id="p393">32 Al lavoro dirigenziale e al lavoro nell’impresa minore, “la disciplina-standard è applicabile</p>
			<p id="p394">non nei limiti della compatibilità (valutata del giudice) con la specialità del rapporto, bensì</p>
			<p id="p395">nei limiti tassativamente indicati dalla legge mediante disposizione formale di inapplicabilità</p>
			<p id="p396">di certe norme […]. La fattispecie del rapporto a tempo determinato è speciale non per</p>
			<p id="p397">difetto di un elemento del prototipo normativo, caratterizzato dalla legge n. 230 come</p>
			<p id="p398">12 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p399">L’errore di fondo, peraltro, consisterebbe nel tentativo, destinato al</p>
			<p id="p400">fallimento, di “ridefinire lo standard di trattamento della subordinazione in</p>
			<p id="p401">corrispondenza ai più elevati livelli di tutela introdotti dalla legislazione</p>
			<p id="p402">speciale, operando una sorta di ‘sostituzione del contenuto’</p>
			<p id="p403">nell’intenzione del legislatore del 1942”33. Infatti, sarebbe solo la</p>
			<p id="p404">normativa collegata all’art. 2094 c.c., come integrata o modificata da</p>
			<p id="p405">leggi successive aventi il medesimo campo di applicazione, a</p>
			<p id="p406">rappresentare lo standard di trattamento della subordinazione, che, dopo</p>
			<p id="p407">la legislazione prodotta successivamente al codice, non rappresenta più il</p>
			<p id="p408">livello massimo di intervento protettivo ma solo un livello intermedio. Poi</p>
			<p id="p409">vi sono i rapporti speciali (dove la disciplina generale è applicabile solo</p>
			<p id="p410">nei limiti della compatibilità), mentre vi sono altri contratti, dotati di</p>
			<p id="p411">tutela più intensa, che non possono dirsi speciali nel senso del codice</p>
			<p id="p412">civile, ma sono riconducibili all’art. 2094 “e il plus di protezione di cui</p>
			<p id="p413">godono dipende da variabili (natura delle mansioni o dimensione</p>
			<p id="p414">dell’organizzazione di lavoro in cui il prestatore è inserito) sfornite di</p>
			<p id="p415">rilevanza tipizzante”34.</p>
			<p id="p416">discipline applicabili non può assurgere “a schema classificatorio con</p>
			<p id="p417">solide basi […] soprattutto perché non è facilmente definibile la rilevanza</p>
			<p id="p418">o la quantità della deviazione del tipo”</p>
			<p id="p419">35. In</p>
			<p id="p420">individuare un prototipo normativo pecca laddove va riconosciuto che il</p>
			<p id="p421">suo identikit è opinabile. Offrirebbe invece maggiori garanzie la teoria dei</p>
			<p id="p422">sottotipi. L’adesione a questa impostazione comporta che sia individuato</p>
			<p id="p423">un tipo capace di contenere la disciplina generale che si applica a tutti i</p>
			<p id="p424">sottotipi, senza eccezione, e che costituirebbe una fattispecie minima</p>
			<p id="p425">unitaria del lavoro subordinato36. Inoltre, “l’esistenza di corpi di disciplina</p>
			<p id="p426">‘speciale’ non comporta necessariamente l’esistenza di rapporti speciali o</p>
			<p id="p427">sottotipi, ma si colloca su un piano diverso. Non di rapporti speciali deve</p>
			<p id="p428">parlarsi bensì di discipline speciali”37. La differenza sarebbe notevole: le</p>
			<p id="p429">discipline dei rapporti speciali, in quanto determinano una deviazione</p>
			<p id="p430">funzionale, non possono essere applicate al di fuori del sottotipo; le</p>
			<p id="p431">discipline speciali, invece, “in quanto non sono determinate da</p>
			<p id="p432">rapporto a tempo indeterminato, ma per aggiunzione dell’elemento del termine. In breve, il</p>
			<p id="p433">contratto a termine è speciale nel senso che è un sottotipo” (Mengoni 1986, 13).</p>
			<p id="p434">33 Ibidem.</p>
			<p id="p435">disciplina comune applicabile a tutti i sottotipi, per altro verso è anche il «contenitore»</p>
			<p id="p436">massimo possibile di tutta l’ampia gamma di disciplina prevista per i diversi sottotipi” (Loy</p>
			<p id="p437">1989, 61).</p>
			<p id="p438">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 13</p>
			<p id="p439">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p440">un’alterazione funzionale, ma solo dalla sussistenza di una mera</p>
			<p id="p441">particolarità della fattispecie (l’età, la durata, il luogo, ecc.), sono</p>
			<p id="p442">tendenzialmente destinate ad operare dovunque e quando si verifica la</p>
			<p id="p443">particolarità, anche travalicando le barriere dei sottotipi”38.</p>
			<p id="p444">3.3. Il dibattito sulla possibilità di individuare una fattispecie</p>
			<p id="p445">minima unitaria di lavoro subordinato</p>
			<p id="p446">Una ulteriore critica accomuna la teoria tradizionale, che distingue</p>
			<p id="p447">tra rapporto di lavoro normale e rapporti di lavoro speciali, a quella che</p>
			<p id="p448">utilizza le categorie generali del tipo e del sottotipo, ritenendo che</p>
			<p id="p449">entrambe si basino su “presupposti fortemente discutibili e pertanto con</p>
			<p id="p450">forti dosi di arbitrarietà”39. Piuttosto, per evitare di introdurre dati</p>
			<p id="p451">aprioristici, occorrerebbe riconoscere che si è in presenza di</p>
			<p id="p452">un’articolazione tipologica soltanto quando esiste nell’ordinamento “un</p>
			<p id="p453">nucleo di disciplina specifica richiamabile in via esclusiva per un</p>
			<p id="p454">determinato rapporto di lavoro”40.</p>
			<p id="p455">In questo senso si sostiene che la tipologia può essere determinata</p>
			<p id="p456">sul piano degli effetti, ossia della regolamentazione giuridica applicabile, e</p>
			<p id="p457">su questa base si possono individuare due grandi raggruppamenti. Il</p>
			<p id="p458">primo è basato sulla natura del datore di lavoro talvolta in combinazione</p>
			<p id="p459">con la natura della prestazione lavorativa. Caratteristica fondamentale di</p>
			<p id="p460">questo gruppo sarebbe l’esclusività della regolamentazione, giustificata</p>
			<p id="p461">dalla peculiarità dell’elemento preso in considerazione dall’ordinamento</p>
			<p id="p462">per dettare quella specifica disciplina. Il secondo gruppo si basa su</p>
			<p id="p463">modelli non esclusivi ma alternativi di regolazione del rapporto,</p>
			<p id="p464">differenziati tra loro non per la peculiarità del datore di lavoro ma per</p>
			<p id="p465">soddisfare “bisogni di flessibilità nell’uso del fattore lavoro o venire</p>
			<p id="p466">incontro a specifiche esigenze di questo”41.</p>
			<p id="p467">L’esame del primo gruppo di contratti condurrebbe alla conclusione</p>
			<p id="p468">per cui nell’ordinamento sussiste una pluralità di modelli di regolazione</p>
			<p id="p469">del rapporto di lavoro, che non possono essere considerati "speciali" in</p>
			<p id="p470">base alla categoria concettuale del codice civile, in quanto non sono</p>
			<p id="p471">soggetti ad un giudizio di compatibilità. In queste ipotesi la disciplina</p>
			<p id="p472">particolare non è preclusiva della normativa dettata a prescindere dalla</p>
			<p id="p473">38 Loy 1989, 61.</p>
			<p id="p474">questi casi “l’interprete…. è autorizzato dall’ordinamento stesso a prendere atto</p>
			<p id="p475">dell’esistenza di una pluralità di rapporti di lavoro tutte le volte in cui l’ordinamento</p>
			<p id="p476">differenzia in misura più o meno accentuata un determinato rapporto di lavoro rispetto agli</p>
			<p id="p477">altri” (Napoli 1996, 5).</p>
			<p id="p478">configurazione del datore di lavoro42. Quindi, l’interprete dovrebbe</p>
			<p id="p479">convincersi che il rapporto di lavoro ha una caratteristica che non è</p>
			<p id="p480">possibile rinvenire in altri contratti, poiché esso può “generare rapporti</p>
			<p id="p481">retti da discipline differenziate che non mettono in discussione l’unitarietà</p>
			<p id="p482">del tipo, mentre negli altri rapporti di scambio contratto nominato e</p>
			<p id="p483">disciplina tipica (cioè legalmente posta) sono due profili di uno stesso</p>
			<p id="p484">fenomeno”43.</p>
			<p id="p485">contratti: “tutti i rapporti di lavoro regolati su determinati punti di</p>
			<p id="p486">disciplina esclusiva rinviano necessariamente, proprio perché non tutti gli</p>
			<p id="p487">aspetti sono regolati, ad una regolamentazione dettata a prescindere</p>
			<p id="p488">dalle singole specificazioni”44. La frammentazione regolativa, in ultima</p>
			<p id="p489">istanza, più che mettere capo alla configurazione di più tipi legali,</p>
			<p id="p490">sarebbe “una condizione strutturale del diritto del lavoro, non rinvenibile</p>
			<p id="p491">in altri contratti” e non in grado di scalfire l’unitarietà della fattispecie</p>
			<p id="p492">costitutiva dei singoli rapporti, ossia il contratto di lavoro subordinato.</p>
			<p id="p493">In definitiva, la proposta di Mario Napoli è di leggere l’art. 2094 c.c.</p>
			<p id="p494">in chiave unitaria. Dalla disciplina vigente è desumibile uno schema</p>
			<p id="p495">elementare di contratto di lavoro subordinato45. Questo schema</p>
			<p id="p496">“prescinde da un contenuto di regolazione unitaria (salvi gli effetti</p>
			<p id="p497">necessari sul piano previdenziale, fiscale, processuale, e del</p>
			<p id="p498">riconoscimento dei diritti collettivi elementari, libertà sindacale e diritto di</p>
			<p id="p499">sciopero), poiché esso si incarna necessariamente in modelli di</p>
			<p id="p500">regolazione variabili in funzione di elementi ulteriori che di volta in volta</p>
			<p id="p501">vengono in considerazione”46.</p>
			<p id="p502">una nozione unitaria del lavoro subordinato.</p>
			<p id="p503">Questi tentativi incontrano la critica di chi ritiene che pur non</p>
			<p id="p504">essendo possibile “elaborare una nozione del lavoro subordinato unitaria,</p>
			<p id="p505">suscettibile di assurgere al ruolo di tipo legale onnicomprensivo, è però</p>
			<p id="p506">possibile configurare quella nozione come un insieme articolato di tipi</p>
			<p id="p507">legali distinti e individuare i diversi criteri di qualificazione di volta in volta</p>
			<p id="p508">applicabili”</p>
			<p id="p509">42 “In nessun caso esaminato, nemmeno nel contratto di arruolamento o nel lavoro sportivo,</p>
			<p id="p510">è applicabile soltanto la disciplina esclusiva” (Napoli 1996, 16).</p>
			<p id="p511">43 Ibidem.</p>
			<p id="p512">e continuativamente (durevolmente) un’attività professionale (a esplicare la propria attività</p>
			<p id="p513">professionale in relazione alle mansioni convenute) nell’organizzazione predisposta e diretta</p>
			<p id="p514">dal datore di lavoro” (Napoli 1996, 62).</p>
			<p id="p515">46 Ibidem.</p>
			<p id="p516">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p517">contrattuali – come il lavoro a domicilio, il lavoro sportivo e il lavoro</p>
			<p id="p518">domestico – in grado di assurgere a tipi contrattuali, e ciò in quanto essi</p>
			<p id="p519">non potrebbero essere ricondotti né alla grande area del lavoro autonomo</p>
			<p id="p520">né a quella del lavoro subordinato48. Le prospettive unitarie</p>
			<p id="p521">sconterebbero un prezzo inaccettabile, quello di obliterare</p>
			<p id="p522">l’assoggettamento pieno al potere direttivo del creditore. Pertanto,</p>
			<p id="p523">venuto meno l’elemento essenziale della eterodirezione, la figura</p>
			<p id="p524">generale del lavoro subordinato dovrebbe reggersi su due soli elementi,</p>
			<p id="p525">la dipendenza e l’inserimento, che però sono compatibili anche con il</p>
			<p id="p526">carattere autonomo della prestazione lavorativa. Non sfuggirebbe a</p>
			<p id="p527">questo esito inaccettabile neppure la tesi di Mario Napoli: la lettura data</p>
			<p id="p528">da questo autore, infatti, richiederebbe per la configurazione del lavoro</p>
			<p id="p529">subordinato non l’assoggettamento al potere direttivo della prestazione</p>
			<p id="p530">lavorativa, ma l’assoggettamento al potere dell’organizzazione aziendale</p>
			<p id="p531">e si espone, pertanto, alle considerazioni critiche già espresse49.</p>
			<p id="p532">Se dunque non è possibile individuare una nozione unitaria e</p>
			<p id="p533">generale rispetto alla quale il lavoro subordinato nell’impresa di cui all’art.</p>
			<p id="p534">2094 c.c. si atteggerebbe come sottotipo, “sorge il dubbio se sia ancora</p>
			<p id="p535">opportuno ricomprendere in una categoria generale intitolata al «lavoro</p>
			<p id="p536">subordinato» i rapporti di lavoro nei quali viene meno l’elemento</p>
			<p id="p537">essenziale dell’assoggettamento della prestazione al potere direttivo del</p>
			<p id="p538">creditore” oppure se non sia più logico “disattendere il nomen attribuito a</p>
			<p id="p539">questi rapporti dal legislatore […] per ricomprenderli nella “vasta e</p>
			<p id="p540">accogliente categoria del lavoro parasubordinato – o meglio nella ancor</p>
			<p id="p541">più vasta categoria del lavoro a carattere personale e continuativo – salvo</p>
			<p id="p542">applicare a ciascuno di essi la disciplina speciale che la legge per esso</p>
			<p id="p543">detta”50.</p>
			<p id="p544">subordinazione ed evitare l applicazione indiscriminata di tutti trattamenti</p>
			<p id="p545">economici normativi a qualsiasi modello di lavoro subordinato, individua</p>
			<p id="p546">una "fattispecie generale", distinta da quelle "discrete" costituite dalle</p>
			<p id="p547">singole ipotesi previste dal codice e dalle leggi speciali (lavoro</p>
			<p id="p548">nell impresa, tirocinio, lavoro a domicilio ecc.) e che, basate su diverse</p>
			<p id="p549">48 “(…) in nessuno dei tratti distintivi dell’una o dell’altra fattispecie astratta può individuarsi</p>
			<p id="p550">un elemento o insieme di elementi universalmente necessari e sufficienti per la</p>
			<p id="p551">qualificazione della prestazione come autonoma o subordinata” (Ichino 2000, 320).</p>
			<p id="p552">49 Così facendo, infatti, si torna “sostanzialmente alla nozione di «dipendenza» o a quella di</p>
			<p id="p553">«inserimento», che sappiamo essere in realtà compatibili con il carattere autonomo della</p>
			<p id="p554">prestazione” (Ichino 2000, 321, nota 120).</p>
			<p id="p555">50 Ichino 2000, 322-323.</p>
			<p id="p556">nozioni di subordinazione, devono essere prese in considerazione per</p>
			<p id="p557">l applicazione selettiva delle tutele51.</p>
			<p id="p558">4. Contratti di lavoro c.d. atipici e flessibili</p>
			<p id="p559">La nozione di “atipicità” diffusa nel diritto del lavoro non coincide</p>
			<p id="p560">con quella propria del diritto civile. È unanimemente riconosciuta la</p>
			<p id="p561">valenza del tutto descrittiva del termine “atipico” quando riferito a</p>
			<p id="p562">contratti di lavoro52: questi, infatti, sono previsti e disciplinati</p>
			<p id="p563">puntualmente dalla legge, quindi sono tipici nel senso che al termine si</p>
			<p id="p564">attribuisce nel diritto civile generale.</p>
			<p id="p565">Anzi, non è mancato chi ha fatto rilevare che “l’uso di concetti come</p>
			<p id="p566">tipo e sottotipo (e metodo tipologico), o anche rapporto speciale o</p>
			<p id="p567">contratto a causa mista” rischia di apparire “così poco controllato, da</p>
			<p id="p568">risultare molto spesso fuorviante”, poiché “il fenomeno della tipizzazione</p>
			<p id="p569">del contratto di lavoro subordinato segue andamenti esattamente inversi</p>
			<p id="p570">rispetto a quelli che si registrano nel diritto dei contratti, dove il tipo</p>
			<p id="p571">contrattuale non è altro che un modello di disciplina […] che guida le parti</p>
			<p id="p572">al conseguimento dell’effetto giuridico voluto e consente all’interprete di</p>
			<p id="p573">integrare il programma negoziale laddove è carente, richiamando gli</p>
			<p id="p574">effetti naturali dello schema regolato al quale il contratto venga</p>
			<p id="p575">ricondotto.</p>
			<p id="p576">passo con lo sviluppo storico del diritto del lavoro come ordinamento</p>
			<p id="p577">protettivo e non riflette la stabilizzazione di regolarità e prassi degli affari,</p>
			<p id="p578">ma i modelli dell’intervento eteronomo sul contratto, ordinato alla tutela</p>
			<p id="p579">del lavoratore”53. Si propone, quindi, di adottare la formula linguistica di</p>
			<p id="p580">“tipo imposto” per designare “l’intervento dirigistico sul contratto attuato</p>
			<p id="p581">attraverso l’imputazione di effetti inderogabili e la sostituzione legale</p>
			<p id="p582">delle clausole difformi”</p>
			<p id="p583">utilizzata dal codice civile. Nel diritto del lavoro, il legislatore avrebbe</p>
			<p id="p584">adottato la variante “forte” dell’intervento imperativo che “comporta più</p>
			<p id="p585">radicalmente la preclusione di schemi negoziali alternativi per realizzare il</p>
			<p id="p586">medesimo risultato a condizioni diverse da quelle stabilite legalmente</p>
			<p id="p587">(tipo esclusivo)”</p>
			<p id="p588">disciplina riferibili ai vari rapporti sono per definizione necessari” e inoltre</p>
			<p id="p589">“normalmente esclusivi”56.</p>
			<p id="p590">52 Cfr. Ghera 2006a, 320.</p>
			<p id="p591">53 D’Antona 1990, 533-534 (corsivo dell’autore).</p>
			<p id="p592">54 D’Antona 1990, 534.</p>
			<p id="p593">55 Ibidem.</p>
			<p id="p594">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 17</p>
			<p id="p595">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p596">Altri hanno meglio precisato che, “a ragionare nei termini astratti di</p>
			<p id="p597">una ipotetica disponibilità del tipo contrattuale si dimentica la necessaria</p>
			<p id="p598">interferenza fra libertà di determinazione del tipo e libertà di</p>
			<p id="p599">determinazione del contenuto del contratto57. A questo punto il problema</p>
			<p id="p600">diventa però quello classico del rapporto fra autonomia privata ed effetti</p>
			<p id="p601">del contratto. In generale, si deve ricordare che gli effetti del contratto</p>
			<p id="p602">“sono riconnessi alla fattispecie dall’ordinamento e che dunque lo sono a</p>
			<p id="p603">più convinta ragione nel contesto di un rapporto scandito dalla</p>
			<p id="p604">sostituzione automatica delle clausole al di sotto degli standards con la</p>
			<p id="p605">disciplina inderogabile”</p>
			<p id="p606">tipo contrattuale nel senso che le parti incontrano limiti penetranti nella</p>
			<p id="p607">determinazione del contenuto del contratto, mentre la “determinazione</p>
			<p id="p608">del tipo si colloca viceversa in un momento logico successivo ed è il</p>
			<p id="p609">risultato della combinazione o composizione non tanto fra ciò che le parti</p>
			<p id="p610">hanno voluto, quanto fra ciò che le parti hanno ‘potuto volere’ ”59.</p>
			<p id="p611">In definitiva, la locuzione contratti atipici di lavoro non può essere</p>
			<p id="p612">intesa alla luce dell’elaborazione degli studiosi del diritto civile. In effetti,</p>
			<p id="p613">del resto, nel diritto del lavoro la locuzione in discorso è proveniente dal</p>
			<p id="p614">linguaggio internazionale, dove il suo utilizzo è legato al fenomeno del</p>
			<p id="p615">superamento del modello tipico del lavoro a favore della diffusione di</p>
			<p id="p616">forme di attività diverse da quella standard (per disciplina o variazioni del</p>
			<p id="p617">tipo)60. Quindi, con il termine si individuano non soltanto le variazioni</p>
			<p id="p618">interne all’area del lavoro subordinato, ma anche quelle che si collocano</p>
			<p id="p619">all’esterno di essa, lungo il confine che la separa dall’area del lavoro</p>
			<p id="p620">autonomo, e addirittura anche le forme di lavoro irregolari e clandestine.</p>
			<p id="p621">Un significato diverso andrebbe riconosciuto alla locuzione rapporti</p>
			<p id="p622">flessibili, con la quale, in generale, si fa riferimento “al fenomeno</p>
			<p id="p623">dell’attenuazione delle rigidità (o supposte tali) del «codice protettivo»</p>
			<p id="p624">messo a garanzia del lavoro subordinato nella sua formula tipica (art.</p>
			<p id="p625">2094 c.c.)”61. E si tratta di un’area molto ampia e suscettibile di variare i</p>
			<p id="p626">suoi confini in relazione alla sensibilità ed all’orientamento dell’interprete.</p>
			<p id="p627">5. L’evoluzione più recente della disciplina legislativa</p>
			<p id="p628">57 “L’abilitazione alla scelta del tipo presuppone una tendenziale libertà di determinazione</p>
			<p id="p629">del contenuto ovvero, ancor meglio, una sostanziale disponibilità degli effetti scaturenti da</p>
			<p id="p630">un dato assetto di interessi contenuti in un regolamento contrattuale” (Mazzotta 1991, 495-</p>
			<p id="p631">496).</p>
			<p id="p632">È sufficiente scorrere la manualistica del diritto del lavoro per</p>
			<p id="p633">rendersi conto della mancanza, ancora oggi, di un’uniformità di opinione</p>
			<p id="p634">sul tema dell’articolazione della fattispecie lavoro subordinato e, in</p>
			<p id="p635">particolare, sulla configurabilità e sulla determinazione di confini certi di</p>
			<p id="p636">alcune categorie di rapporti di lavoro, quali i rapporti c.d. speciali e i</p>
			<p id="p637">rapporti c.d. atipici o flessibili.</p>
			<p id="p638">Secondo un’impostazione - forse più vicina a quella tradizionale -</p>
			<p id="p639">“accanto al modello normativo o tipo contrattuale fondamentale del</p>
			<p id="p640">rapporto di lavoro subordinato” il legislatore ha previsto rapporti speciali,</p>
			<p id="p641">alcuni dei quali configurati come “veri e propri sottotipi del contratto di</p>
			<p id="p642">lavoro”62. La ragione ultima di questa articolazione sarebbe da rinvenire</p>
			<p id="p643">nel fatto che l’obiettivo della protezione del lavoratore, quale contraente</p>
			<p id="p644">debole e quale appartenente ad una categoria sociale sottoprotetta,</p>
			<p id="p645">richiede modelli di tutela differenziati in coerenza con gli interessi</p>
			<p id="p646">soddisfatti nel contratto ed in considerazione di altri elementi63.</p>
			<p id="p647">L’adattamento del modello di tutela spinge il legislatore ad introdurre</p>
			<p id="p648">discipline speciali. La specialità, peraltro, oltre che da ragioni di</p>
			<p id="p649">protezione del lavoratore, può essere motivata da finalità diverse, come</p>
			<p id="p650">quella di favorire la formazione professionale del lavoratore,</p>
			<p id="p651">contemperare l’esigenza di tutela con altri interessi pubblici o collettivi</p>
			<p id="p652">ritenuti di particolare rilievo o perseguire l’obiettivo di “promuovere nuova</p>
			<p id="p653">occupazione attraverso rapporti di lavoro c.d flessibili (o anche c.d.</p>
			<p id="p654">atipici), spesso caratterizzati da un’attenuazione delle tutele”64.</p>
			<p id="p655">In sostanza, in questa prospettiva l’analisi dell’articolazione della</p>
			<p id="p656">disciplina viene condotta distinguendo due grandi aggregati, quello dei</p>
			<p id="p657">rapporti speciali e quello dei rapporti di lavoro c.d. atipici o flessibili. Il</p>
			<p id="p658">primo grande aggregato è composto dai rapporti di lavoro speciali</p>
			<p id="p659">caratterizzati dalla tipicità degli interessi pubblici coinvolti65, dai rapporti</p>
			<p id="p660">la cui specialità dipende dalla tipicità della posizione del prestatore e del</p>
			<p id="p661">datore di lavoro66 e dai contratti con finalità formativa67. Il discorso</p>
			<p id="p662">relativo al secondo aggregato è significativamente condotto facendo</p>
			<p id="p663">attenzione a fattispecie che sono ai confini ed oltre il lavoro subordinato.</p>
			<p id="p664">62 Ghera 2006a, 255 (corsivo dell’autore).</p>
			<p id="p665">63 La tutela non può essere realizzata “secondo criteri di trattamento uniformi, ma richiede</p>
			<p id="p666">un adattamento […] in ragione degli interessi soddisfatti dal contratto e delle modalità</p>
			<p id="p667">concrete di scambio e di uso della prestazione di lavoro: la realtà del lavoro subordinato non</p>
			<p id="p668">si presenta, infatti, come un tutto omogeneo ma, piuttosto, come un universo differenziato</p>
			<p id="p669">per gruppi professionali e aggregati sociali (Ghera 2006a, 255).</p>
			<p id="p670">64 Ghera 2006a, 256.</p>
			<p id="p671">65 Come nel caso del rapporto di lavoro dei marittimi, della gente dell’aria e del pubblico</p>
			<p id="p672">impiego.</p>
			<p id="p673">67 Come l’apprendistato, il contratto di inserimento e il contratto di formazione e lavoro.</p>
			<p id="p674">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 19</p>
			<p id="p675">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p676">Esso verte infatti intorno al fenomeno della domanda di lavoro c.d.</p>
			<p id="p677">flessibile e la trattazione all’interno di questo ambito viene quindi</p>
			<p id="p678">condotta con ulteriori distinzioni68.</p>
			<p id="p679">tema e le conseguenti difficoltà di una sua trattazione in termini unitari e,</p>
			<p id="p680">soprattutto, aderenti alle categorie giuridiche utilizzate nel diritto civile69.</p>
			<p id="p681">Per lo più, si tende a riconoscere ormai che dietro la categoria della</p>
			<p id="p682">“specialità”, pure ispirata dalle norme del codice civile, vi sono motivi</p>
			<p id="p683">“eminentemente classificatori”70.</p>
			<p id="p684">di lavoro è funzionale all’estensione ad essi della disciplina generale del</p>
			<p id="p685">lavoro subordinato. Le indicazioni legislative, infatti, non sono univoche</p>
			<p id="p686">poiché si riferiscono a rapporti tra loro eterogenei, e quindi non sembrano</p>
			<p id="p687">utili al fine di delineare una categoria unitaria di contratti speciali71. In</p>
			<p id="p688">effetti, la qualificazione dei rapporti di lavoro speciali appare solcata da</p>
			<p id="p689">incertezze per quanto attiene ai suoi confini ed alla sua stessa</p>
			<p id="p690">identificazione e rischia di apparire come una questione di ordine</p>
			<p id="p691">meramente classificatorio o nominalistico. “Ben più pregnante è invece la</p>
			<p id="p692">diversa alternativa concernente l’esaustività o meno della disciplina</p>
			<p id="p693">dettata per il rapporto speciale, cioè a dire il quesito circa l’applicabilità o</p>
			<p id="p694">meno […] della disciplina ordinaria e generale del lavoro subordinato. Per</p>
			<p id="p695">quanto il dibattito sia ancora una volta oscillante, prevale l’opinione che la</p>
			<p id="p696">disciplina generale risulta applicabile per gli istituti non oggetto di</p>
			<p id="p697">specifica attenzione della legge speciale e che quindi non opera alcun</p>
			<p id="p698">meccanismo di implicita incompatibilità. E ciò per effetto di</p>
			<p id="p699">un’applicazione analogica dell’art. 2239 c.c.”72.</p>
			<p id="p700">Occorre chiedersi se e come sia intervenuta sul punto la più recente</p>
			<p id="p701">evoluzione legislativa, in particolare il d.lgs. n. 276/2003. In effetti, il</p>
			<p id="p702">legislatore sembra aver attuato “una sorta di moltiplicazione dei modelli</p>
			<p id="p703">negoziali o, ancor più, un’estensione dell’ambito di fruibilità dei modelli</p>
			<p id="p704">già esistenti: un fenomeno più intenso di quello verificatosi negli anni ’90,</p>
			<p id="p705">specie relativamente alla flessibilità temporale del rapporto o della</p>
			<p id="p706">prestazione”</p>
			<p id="p707">dell’autonomia collettiva a scapito di quella individuale, l’introduzione di</p>
			<p id="p708">68 In</p>
			<p id="p709">unitamente alla disciplina degli appalti e del comando o distacco, le tipologie contrattuali ad</p>
			<p id="p710">orario flessibile ed i contratti di lavoro parasubordinati.</p>
			<p id="p711">69 Non a caso in trattazioni recenti specificamente dedicate alle “tipologie di lavoro flessibile”</p>
			<p id="p712">si privilegia l’esame dei singoli istituti.</p>
			<p id="p713">70 Mazzotta 2002, 112.</p>
			<p id="p714">73 Zoli 2004, 370.</p>
			<p id="p715">nuovi rapporti avrebbe determinato la “emersione di ulteriori contratti</p>
			<p id="p716">speciali, oltre che di altri sottotipi” e ciò indurrebbe addirittura a “mettere</p>
			<p id="p717">in discussione il contenuto del nucleo duro della subordinazione, a partire</p>
			<p id="p718">dall’intensità della stessa: o, meglio, impone di valorizzare l’intuizione di</p>
			<p id="p719">chi ha prospettato la configurabilità di una nozione di lavoro diversa da</p>
			<p id="p720">quelle espressamente disciplinate dall’ordinamento (ivi compresa la</p>
			<p id="p721">fattispecie di cui all’art. 2094 c.c.), che di esse costituisce la sintesi”74.</p>
			<p id="p722">In effetti, si pone il problema di verificare se il modello del lavoro</p>
			<p id="p723">subordinato abbia veramente perso quella centralità da sempre</p>
			<p id="p724">riconosciutagli, anche nel corso dei tormentati anni ’80, da parte della</p>
			<p id="p725">dottrina più attenta. Già alcuni anni fa75, si ammoniva sulla lunga vita del</p>
			<p id="p726">modello del lavoro subordinato nell’impresa quale modello di riferimento.</p>
			<p id="p727">Quel modello, infatti, era già stato oggetto di una tendenza espansiva da</p>
			<p id="p728">parte del codice civile del 1942, sia “interna” che “esterna” all’impresa.</p>
			<p id="p729">All’interno, essa è espressa dall’art. 2095 c.c. che unifica sotto la nozione</p>
			<p id="p730">di lavoro subordinato tutte le specie di lavoro professionale considerate.</p>
			<p id="p731">All’esterno questa tendenza si realizza con la tecnica dell’estensione del</p>
			<p id="p732">modello tipico ad altri rapporti di lavoro, caratterizzati da variazioni</p>
			<p id="p733">rispetto al tipo normativamente privilegiato, mediante le norme più volte</p>
			<p id="p734">evocate contenute negli artt. 2128, 2134 e 2239. Così facendo, “il codice</p>
			<p id="p735">civile realizza il duplice obiettivo della generalizzazione e dell’articolazione</p>
			<p id="p736">tipologica del modello assunto come struttura privilegiata del rapporto”76,</p>
			<p id="p737">ovviamente nei limiti della ristretta esperienza sociologica e normativa dei</p>
			<p id="p738">rapporti di lavoro degli anni ’30 e ’40. Negli anni ’50 e ’60 quella linea di</p>
			<p id="p739">politica del diritto, di espansione del modello tipico, prosegue, assumendo</p>
			<p id="p740">evidenti motivazioni protettive: si pensi alle leggi sull’apprendistato, sul</p>
			<p id="p741">lavoro a domicilio o sul contratto a termine (cfr. in particolare l’art. 5</p>
			<p id="p742">della l. 230/1962 che espandeva le tutele del contratto a tempo</p>
			<p id="p743">indeterminato nel limite della non incompatibilità), ma anche, oltre l’area</p>
			<p id="p744">della subordinazione, all’art. 409, n. 3, c.p.c. Solo negli anni ’80 quella</p>
			<p id="p745">tendenza all’espansione è “rovesciata”77 nell’ottica della prevalenza della</p>
			<p id="p746">tutela dell’interesse all’occupazione78. A ben vedere però, una pluralità di</p>
			<p id="p747">indici normativi consentivano, alla fine degli anni ’80, di affermare che il</p>
			<p id="p748">contratto di lavoro subordinato stabile a tempo pieno avesse una</p>
			<p id="p749">posizione dominante.</p>
			<p id="p750">75 Cfr. Grandi 1989.</p>
			<p id="p751">77 Grandi 1989, 86.</p>
			<p id="p752">occupazionali in un contesto di garantismo attenuato e tendenzialmente selettivo” (Grandi</p>
			<p id="p753">1989, 86).</p>
			<p id="p754">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p755">In verità sembra da condividere una lettura cauta delle novità</p>
			<p id="p756">legislative, secondo cui se è giunto il momento di smetterla di considerare</p>
			<p id="p757">il lavoro part-time, il lavoro a temine, e il lavoro interinale (ora</p>
			<p id="p758">somministrazione di lavoro) come forme atipiche, è anche vero che</p>
			<p id="p759">“appare scontata la collocazione all’interno del contratto di lavoro</p>
			<p id="p760">subordinato di queste forme. Non si tratta di un vezzo classificatorio. Ora</p>
			<p id="p761">il legislatore con una disciplina positiva pone per tutte le forme il principio</p>
			<p id="p762">della parità di trattamento con il lavoratore comparabile e perciò afferma</p>
			<p id="p763">l’unitarietà e la tipicità del lavoro subordinato, anche se esso si presenta</p>
			<p id="p764">con una forte articolazione […]. L’unitarietà del contratto di lavoro</p>
			<p id="p765">subordinato coesiste con una articolazione dei modelli di regolazione,</p>
			<p id="p766">poiché questi non sono mai tali da mettere in discussione l’unitarietà del</p>
			<p id="p767">tipo. La previsione dell’art. 43 (ndr: del d.lgs. 276/2003) è espressione di</p>
			<p id="p768">un principio generale sempre utilizzabile, anche se non espressamente</p>
			<p id="p769">richiamato, in base al quale è applicabile ‘la normativa generale del</p>
			<p id="p770">lavoro subordinato in quanto compatibile con la particolare natura del</p>
			<p id="p771">rapporto di lavoro…’ […]. Ciò dovrà favorire il ritorno a letture trasversali,</p>
			<p id="p772">che tengano conto della pluralità dei modelli normativi, senza dimenticare</p>
			<p id="p773">l’unitarietà del tipo, contrariamente alle tendenze dottrinali a costruire in</p>
			<p id="p774">modo isolato per ciascun modello l’intera disciplina applicabile”. Senza</p>
			<p id="p775">enfatizzare le formulazioni contenute nei testi normativi, occorre far</p>
			<p id="p776">prevalere “la logica dell’unitarietà” e, “contrastando alcune mode</p>
			<p id="p777">culturali”, riconoscere che la subordinazione non è espressione di rigidità,</p>
			<p id="p778">ma al contrario è un “paradigma capace di rispondere esaustivamente ai</p>
			<p id="p779">bisogni di flessibilità dell’impresa” e senza che questo impedisca la tutela</p>
			<p id="p780">del lavoratore79.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>