<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 16:23:08.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.lavoroprevidenza.com/stampa_articolo.asp?id=1045</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>previdenza</keyTerm>
					<keyTerm>notizie</keyTerm>
					<keyTerm>lavoroprevidenza</keyTerm>
					<keyTerm>legge</keyTerm>
					<keyTerm>diritto</keyTerm>
					<keyTerm>lavoratori</keyTerm>
					<keyTerm>sindacato</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/8776.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">SPECIALE FLESSIBILITA : APPROFONDIMENTO del Prof. Valerio Speziale - Facoltà di Economia – Università di Chieti-Pescara</p>
			<p id="p2">6. Il “superamento” del dibattito teorico e le tecniche</p>
			<p id="p3">di coordinamento tra discipline diverse del lavoro</p>
			<p id="p4">subordinato</p>
			<p id="p5">complessità del tema analizzato e l’esistenza di tesi assai differenziate.</p>
			<p id="p6">Indubbiamente questo panorama così variegato di opinioni è anche il</p>
			<p id="p7">frutto della difficoltà di definire con esattezza nozioni fondamentali quali</p>
			<p id="p8">quelle di “tipo” o “sottotipo” contrattuale, anche per effetto di studi che</p>
			<p id="p9">hanno rinnovato il dibattito sulle caratteristiche identificative dei rispettivi</p>
			<p id="p10">79 Tuttavia, “l’impresa deve contentarsi della flessibilità connessa con il modello regolativo,</p>
			<p id="p11">senza perseguire ulteriori vantaggi su piani diversi nella gestione del rapporto di lavoro. In</p>
			<p id="p12">tal modo nell’articolazione tipologica dei rapporti di lavoro occupabilità e adattabilità</p>
			<p id="p13">combaciano” (Napoli 2004, 597, anche per le altre citazioni nel testo).</p>
			<p id="p14">22 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p15">modelli negoziali80. D’altra parte, anche concetti come quelli di rapporto</p>
			<p id="p16">di lavoro “generale” e “speciale”, a prima vista meno complessi, sono in</p>
			<p id="p17">realtà fortemente discussi, perché, anche in conseguenza della</p>
			<p id="p18">moltiplicazione delle tipologie dei rapporti di lavoro avvenute negli ultimi</p>
			<p id="p19">anni, non vi è accordo su quale sia il contratto fondamentale che ha</p>
			<p id="p20">caratteri di “generalità” e quali sono gli elementi che, di volta in volta,</p>
			<p id="p21">connotano la “specialità”81. Proprio l’indeterminatezza delle categorie</p>
			<p id="p22">concettuali che sono alla base del dibattito rende incerti gli esiti</p>
			<p id="p23">interpretativi e consentirebbe di sollevare obiezioni e contestazioni a</p>
			<p id="p24">molte delle teorie descritte, in considerazione non solo dei diversi punti di</p>
			<p id="p25">vista (il che é un fatto normale) ma delle differenti nozioni di base</p>
			<p id="p26">utilizzate - connotate da un elevato grado di incertezza - e che</p>
			<p id="p27">costituiscono il punto di partenza delle singole riflessioni.</p>
			<p id="p28">A me sembra, peraltro, che il dibattito, di grande interesse dal</p>
			<p id="p29">punto di vista teorico, abbia nel diritto del lavoro scarse ricadute pratiche.</p>
			<p id="p30">E questo per caratteristiche che sono proprie della materia.</p>
			<p id="p31">Non va dimenticato che nel diritto civile i criteri di identificazione del</p>
			<p id="p32">tipo o del sottotipo (che, come si è visto, hanno profondamente</p>
			<p id="p33">influenzato anche i lavoristi) sono essenziali per specificare quale sia la</p>
			<p id="p34">disciplina applicabile ai nuovi modelli contrattuali che le parti private sono</p>
			<p id="p35">abilitate a creare in base all’art. 1322 del codice civile. Infatti, risolto il</p>
			<p id="p36">problema della meritevolezza degli interessi tutelati dal nuovo contratto –</p>
			<p id="p37">che ne determina l’ammissibilità nell’ordinamento giuridico - si tratta di</p>
			<p id="p38">determinare le regole che ne governano il contenuto. In assenza di</p>
			<p id="p39">disposizioni di legge espresse, il problema deve essere risolto</p>
			<p id="p40">individuando le caratteristiche del nuovo “tipo” delineato dalle parti, la</p>
			<p id="p41">disciplina da essi concretamente specificata e quella ulteriore desumibile</p>
			<p id="p42">dai modelli negoziali già esistenti, sia per colmare le lacune della</p>
			<p id="p43">normativa voluta dai contraenti, sia per determinare un quadro di</p>
			<p id="p44">riferimento entro cui ricondurre il contratto82. In questo contesto, le</p>
			<p id="p45">teorie sul tipo o sul sottotipo svolgono una funzione essenziale perché</p>
			<p id="p46">consentono: a) di comprendere il carattere di novità e di somiglianza del</p>
			<p id="p47">nuovo modello contrattuale rispetto a quelli già esistenti; b) di</p>
			<p id="p48">specificare, in base a tali elementi, quali siano le discipline giuridiche</p>
			<p id="p49">vigenti che possono trovare applicazione nel nuovo contratto, a fine di</p>
			<p id="p50">risolvere i problemi di regolazione che di volta in volta si presentano.</p>
			<p id="p51">Questa, ad esempio, è stata nel diritto civile la situazione tipica del</p>
			<p id="p52">80 Il riferimento è a De Nova 1974, che ha completamente rinnovato il dibattito.</p>
			<p id="p53">81 Su tali aspetti mi permetto di rinviare all’analisi di Speziale 1998, 307 ss.</p>
			<p id="p54">82 Senza contare che, in alcuni casi, quando vi sono norme inderogabili in gioco, vi è anche</p>
			<p id="p55">la necessità di considerare la compatibilità della disciplina voluta dalle parti con queste</p>
			<p id="p56">disposizioni.</p>
			<p id="p57">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p58">franchising, del leasing o del factoring prima che intervenissero normative</p>
			<p id="p59">specifiche di regolazione. E, non a caso, una delle finalità principali della</p>
			<p id="p60">ricerca di nuovi criteri di identificazione del tipo contrattuale (il</p>
			<p id="p61">riferimento è alla nota teoria di De Nova) è stato proprio quello di non</p>
			<p id="p62">legarsi esclusivamente alla causa del contratto, ma di basarsi su una</p>
			<p id="p63">pluralità di elementi. In questo modo l’assimilazione anche soltanto</p>
			<p id="p64">parziale con un altro tipo consente di modulare le discipline applicabili,</p>
			<p id="p65">utilizzando quelle proprie di diversi contratti che condividono soltanto</p>
			<p id="p66">alcune caratteristiche fondamentali con quello di nuova creazione e senza</p>
			<p id="p67">necessità, quindi, della loro accettazione “in blocco”.</p>
			<p id="p68">Nel diritto del lavoro la situazione è completamente diversa.</p>
			<p id="p69">L’esistenza di interessi collettivi o pubblici da perseguire e la necessità di</p>
			<p id="p70">tutela del contraente debole hanno di fatto eliminato qualsiasi potere di</p>
			<p id="p71">creazione di nuovi modelli contrattuali. Questa possibilità, pur se non</p>
			<p id="p72">astrattamente esclusa – l’art. 1322, infatti, è certamente applicabile al</p>
			<p id="p73">diritto del lavoro con il duplice limite della “meritevolezza” e della tutela</p>
			<p id="p74">di diritti fondamentali di rango costituzionale e comunitario – è</p>
			<p id="p75">concretamente inesistente. Infatti, la qualità degli interessi coinvolti nei</p>
			<p id="p76">rapporti di lavoro è tale da indurre il legislatore – anche per finalità</p>
			<p id="p77">diverse da quelle di protezione del lavoratore (si pensi solo alla</p>
			<p id="p78">promozione dell’occupazione) – a regolare in modo assai preciso i nuovi</p>
			<p id="p79">modelli contrattuali, non lasciando alcuno spazio all’autonomia privata o</p>
			<p id="p80">garantendole ambiti del tutto marginali (e non è un caso che un’acuta</p>
			<p id="p81">dottrina abbia parlato di “tipo imposto” e di modelli di disciplina “per</p>
			<p id="p82">definizione necessari”)83. Inoltre, salvo alcune ipotesi, è lo stesso</p>
			<p id="p83">legislatore che non solo regola espressamente un certo rapporto di lavoro</p>
			<p id="p84">subordinato, ma detta anche disposizioni che sono in grado di creare un</p>
			<p id="p85">raccordo con altre fattispecie e con le discipline giuridiche per esse</p>
			<p id="p86">previste. In questo ambito la discussione teorica in precedenza descritta</p>
			<p id="p87">(“tipo”, “sottotipo”, “generale”, “speciale”) non ha grande rilievo pratico e</p>
			<p id="p88">tutto si riduce a mere esigenze classificatorie, prive di profili applicativi</p>
			<p id="p89">concreti. Molto più interessante è invece verificare quali sono queste</p>
			<p id="p90">tecniche normative di raccordo tra fattispecie diverse e, inoltre, come</p>
			<p id="p91">risolvere il problema nei casi in cui queste disposizioni di collegamento</p>
			<p id="p92">non sussistono.</p>
			<p id="p93">vi sono disposizioni differenti. In alcuni casi la legge, in relazione a</p>
			<p id="p94">determinati modelli contrattuali, individua due fonti di regolamentazione:</p>
			<p id="p95">a) le norme dettate per quel particolare contratto; b) quelle di un altro</p>
			<p id="p96">83 V. D’Antona citato nelle precedenti note da</p>
			<p id="p97">53 a</p>
			<p id="p98">146 (con ulteriori riferimenti bibliografici).</p>
			<p id="p99">24 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p100">modello contrattuale – in genere coincidente con le disposizioni proprie</p>
			<p id="p101">del lavoro subordinato a tempo indeterminato - che diventa la normativa</p>
			<p id="p102">residuale applicabile nei limiti in cui non sia stata derogata da quella</p>
			<p id="p103">speciale. E’ questo il caso, ad esempio, della somministrazione a tempo</p>
			<p id="p104">indeterminato, nel quale “i rapporti tra somministratore e prestatori di</p>
			<p id="p105">lavoro sono soggetti alla disciplina generale dei rapporti di lavoro di cui al</p>
			<p id="p106">codice civile e alle leggi speciali” (art. 22, comma 1, d.lgs. 276/2003), a</p>
			<p id="p107">parte, ovviamente, le regole proprie del nuovo contratto contenute negli</p>
			<p id="p108">artt. 20 e ss. del d.lgs. 276/2003. Lo stesso può dirsi per il lavoro</p>
			<p id="p109">pubblico, nel quale “i rapporti di lavoro dei dipendenti delle</p>
			<p id="p110">amministrazioni pubbliche sono disciplinati dalle disposizioni del capo I,</p>
			<p id="p111">titolo II, libro V del codice civile e dalle leggi sui rapporti di lavoro</p>
			<p id="p112">subordinato dell impresa, fatte salve le diverse disposizioni contenute nel</p>
			<p id="p113">presente decreto" (art. 2, comma 2, del T. U. 165/2001).</p>
			<p id="p114">In questi, come in altri casi84, vi è una combinazione tra disciplina</p>
			<p id="p115">specifica e quella più generale a cui si fa riferimento, che opera nella</p>
			<p id="p116">misura in cui non vi sia una norma derogatoria e senza che vi sia alcuna</p>
			<p id="p117">necessità di sottoporre la normativa di riferimento alla valutazione della</p>
			<p id="p118">sua “compatibilità” con le caratteristiche del nuovo contratto. Qui, infatti,</p>
			<p id="p119">la legge opera un rinvio “generale ed incondizionato” ad un’altra disciplina</p>
			<p id="p120">che, purché ne sussistano i presupposti, deve essere applicata nella sua</p>
			<p id="p121">interezza. Ovviamente, in alcune situazioni, sarà sempre necessario un</p>
			<p id="p122">certo adattamento della normativa di rinvio ai caratteri del nuovo</p>
			<p id="p123">rapporto. Ad esempio, nel caso di licenziamento ingiustificato di un</p>
			<p id="p124">lavoratore con contratto di somministrazione a tempo indeterminato, la</p>
			<p id="p125">reintegrazione prevista dall’art. 18 dello statuto dei lavoratori (se</p>
			<p id="p126">applicabile in relazione al numero dei dipendenti) si tradurrà nella</p>
			<p id="p127">ricostituzione del rapporto con l’agenzia e nella riammissione nello stato</p>
			<p id="p128">di “disponibilità” (con diritto del lavoratore alla relativa indennità), senza</p>
			<p id="p129">che sia concepibile una riadibizione al lavoro effettivo, a cui il lavoratore</p>
			<p id="p130">84 Si veda, ad esempio, l’art. 3, comma 5, della l. 863/1984, secondo il quale ”ai contratti di</p>
			<p id="p131">formazione lavoro si applicano le disposizioni legislative che disciplinano i rapporti di lavoro</p>
			<p id="p132">subordinato in quanto non siano derogate dal presente decreto"; gli articoli 2129 e 2240 del</p>
			<p id="p133">codice civile; l articolo 21 della legge 339/1958 sul lavoro domestico, in base al quale "per</p>
			<p id="p134">tutto quanto non espressamente previsto dalla presente legge restano in vigore le</p>
			<p id="p135">disposizioni riguardanti rispettivamente i rapporti di impiego e di lavoro domestico";</p>
			<p id="p136">l articolo 22 del d.lgs. 29 giugno 1996 n. 367 per le fondazioni di diritto privato che operano</p>
			<p id="p137">nel settore musicale, il quale stabilisce che "i rapporti di lavoro dei dipendenti delle</p>
			<p id="p138">fondazioni sono disciplinati dalle disposizioni del codice civile e dalle leggi sui rapporti di</p>
			<p id="p139">lavoro subordinato nell impresa e sono costituiti e regolati contrattualmente". Forse non</p>
			<p id="p140">tutte queste disposizioni sono tuttora vigenti, perché alcune potrebbero essere state</p>
			<p id="p141">abrogate tacitamente da successive normative. Esse sono state indicate semplicemente</p>
			<p id="p142">come esempio di una specifica tecnica legislativa di coordinamento.</p>
			<p id="p143">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 25</p>
			<p id="p144">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p145">non è tenuto se non nei periodi di concreta assegnazione presso un</p>
			<p id="p146">utilizzatore85. Nell’ambito del potere disciplinare, che rimane nella</p>
			<p id="p147">titolarità dell’agenzia, le sanzioni potranno essere comminate per</p>
			<p id="p148">comportamenti che violino le direttive di un soggetto diverso dal datore di</p>
			<p id="p149">lavoro (l’impresa utilizzatrice), in conseguenza del fatto che, per tutta la</p>
			<p id="p150">durata della somministrazione, “i lavoratori svolgono la propria attività</p>
			<p id="p151">nell’interesse nonché sotto la direzione ed il controllo dell’utilizzatore”86.</p>
			<p id="p152">L’adattamento, peraltro, riguarda la concreta applicazione dell’istituto,</p>
			<p id="p153">mentre l’interprete non è autorizzato a verificare, in astratto, se vi sia o</p>
			<p id="p154">meno compatibilità tra l’istituto pensato per il lavoro subordinato in</p>
			<p id="p155">generale e le caratteristiche del diverso rapporto di lavoro a cui deve</p>
			<p id="p156">essere esteso. Solo la materiale impossibilità di applicazione dell’istituto,</p>
			<p id="p157">che ha caratteristiche inconciliabili con quelle proprie del nuovo contratto,</p>
			<p id="p158">costituirà un limite effettivo all’estensione della disciplina87.</p>
			<p id="p159">In altre ipotesi, invece, oltre alle regole specifiche di quel rapporto,</p>
			<p id="p160">il rinvio alla disciplina generale avviene nei limiti della sua “compatibilità”</p>
			<p id="p161">in sé e per sé considerata88, o in considerazione della compatibilità</p>
			<p id="p162">rispetto alla “specialità del rapporto” (artt. 2128, 2134 e 2239 cod. civ.),</p>
			<p id="p163">od alla sua “particolare natura” (art. 43, comma 2, del d.lgs. 276/2003</p>
			<p id="p164">per il lavoro ripartito). Infine vi può anche essere la contemporanea</p>
			<p id="p165">utilizzazione di tecniche diverse89.</p>
			<p id="p166">è automatica come nel primo caso. Essa, infatti, richiede una duplice</p>
			<p id="p167">85 Il lavoratore assunto da un’agenzia per il lavoro a tempo indeterminato, a cui si applica la</p>
			<p id="p168">disciplina dei licenziamenti ordinaria (salvo la deroga prevista dal comma 4 dell’art. 22 del</p>
			<p id="p169">d.lgs 276/2003), non ha necessariamente diritto ad essere assegnato ad una missione, che</p>
			<p id="p170">è scelta che spetta al somministrante. Per cui la ricostituzione del rapporto comporterà la</p>
			<p id="p171">riattivazione del vincolo contrattuale ed il ritorno allo stato di “disponibilità”, in attesa di</p>
			<p id="p172">essere inviato ad un nuovo incarico.</p>
			<p id="p173">86 Art. 20, comma 2, d.lgs. 276/2003.</p>
			<p id="p174">87 E’ questo il caso, ad esempio della cassa integrazione guadagni che non può essere</p>
			<p id="p175">applicata nella somministrazione a t. indeterminato per i lavoratori che si trovino “in</p>
			<p id="p176">disponibilità”. La cig, infatti, richiede prestazioni lavorative sospese o ad orario ridotto e,</p>
			<p id="p177">quindi, presuppone lo svolgimento di lavoro effettivo e non la situazione di “attesa di</p>
			<p id="p178">assegnazione” (art. 22, comma 3, d.lgs. 276/2003). Senza contare che la cassa</p>
			<p id="p179">integrazione ordinaria è esclusa per le imprese del settore terziario (tra le quali sono</p>
			<p id="p180">ricomprese le agenzie di somministrazione ai sensi dell’art. 25, comma 1, del d.lgs.</p>
			<p id="p181">276/2003).</p>
			<p id="p182">88 Art. 22, comma 2, per la somministrazione a termine o l’art. 58, comma 1, per il</p>
			<p id="p183">contratto di inserimento nel d.lgs. 276/2003.</p>
			<p id="p184">89 Nella somministrazione a termine, ad esempio, oltre al rinvio alle disposizioni del d.lgs.</p>
			<p id="p185">368/2001”per quanto compatibile”, si prevede anche l’esclusione “delle disposizioni di cui</p>
			<p id="p186">all’articolo 5, commi 3 e</p>
			<p id="p187">4”</p>
			<p id="p188">determinato) e con l’introduzione di una ulteriore disciplina derogatoria per quanto riguarda</p>
			<p id="p189">la proroga del contratto.</p>
			<p id="p190">valutazione: a) in primo luogo bisogna verificare se le peculiarità del</p>
			<p id="p191">modello contrattuale derogatorio siano tali da consentire che le norme</p>
			<p id="p192">generali siano utilizzabili, perché queste ultime potrebbero essere così</p>
			<p id="p193">dissonanti dalle caratteristiche del diverso rapporto di lavoro da rilevarsi</p>
			<p id="p194">del tutto “incompatibili”; b) successivamente, risolto in senso positivo il</p>
			<p id="p195">primo problema, bisogna controllare se la disposizione del modello</p>
			<p id="p196">contrattuale di riferimento possa essere utilizzata senza variazioni, o se</p>
			<p id="p197">invece richieda un adattamento alle caratteristiche particolari del rapporto</p>
			<p id="p198">di lavoro che deve essere regolato. Il giudizio di “compatibilità” deve</p>
			<p id="p199">essere fatto con riferimento alle caratteristiche di ciascun istituto che</p>
			<p id="p200">dovrebbe essere utilizzato ed a quelle del nuovo contratto, per</p>
			<p id="p201">controllare, caso per caso, la possibile applicazione e l’eventuale</p>
			<p id="p202">necessità dell’adattamento. In relazione al lavoro a domicilio, dove l’art.</p>
			<p id="p203">2128 c.c. rinvia alle disposizioni del lavoro subordinato “in quanto</p>
			<p id="p204">compatibili”, la giurisprudenza ha affermato che il giudizio</p>
			<p id="p205">sull’applicazione di queste norme “non può essere risolto alla stregua di</p>
			<p id="p206">categorie generali o di tecniche definitorie, bensì in base ad un esame</p>
			<p id="p207">analitico e ad una verifica di compatibilità condotta in relazione alla</p>
			<p id="p208">specifica disciplina dei singoli istituti ed alle peculiarità della situazione</p>
			<p id="p209">concreta”</p>
			<p id="p210">domicilio l’applicazione dell’indennità di mobilità ai sensi della legge</p>
			<p id="p211">223/1991, o si è sostenuto che la normativa sul licenziamento è</p>
			<p id="p212">estensibile anche a questo tipo di lavoro decentrato nel caso in cui, per</p>
			<p id="p213">accordo delle parti o per le concrete modalità di svolgimento delle</p>
			<p id="p214">attività, il rapporto abbia ad oggetto una qualificata e ragionevole</p>
			<p id="p215">continuità di prestazioni lavorative91. Si tratta di situazioni in cui si è</p>
			<p id="p216">operato un vero e proprio “adattamento normativo” delle regole della</p>
			<p id="p217">subordinazione al lavoro a domicilio effettuato in base al filtro della</p>
			<p id="p218">“compatibilità”. La giurisprudenza descritta mi sembra fornisca un criterio</p>
			<p id="p219">valido applicabile in tutti i casi in cui la legge richiede l’applicazione di</p>
			<p id="p220">determinate norme “in quanto compatibili”.</p>
			<p id="p221">La questione deve essere risolta anche per quelle fattispecie che non</p>
			<p id="p222">prevedono norme di coordinamento con la disciplina della subordinazione</p>
			<p id="p223">in generale. Era questa la situazione del lavoro temporaneo (oggi</p>
			<p id="p224">abrogato), ma anche del part time, del lavoro intermittente o di quello</p>
			<p id="p225">90 Cass. Sez. Un. 12 marzo 2001, n. 106, FI, 2001, I, 1524 ss., qui, in particolare, 1529.</p>
			<p id="p226">91 Si rinvia a Cass. Sez. Un. n. 106/2001, 1529, citata nella nota precedente; Cass. 22</p>
			<p id="p227">gennaio 1987, n. 615, RGL, 1987, II, 64; Cass. 17 marzo 1981, n. 1570, GC, 1981, I, 1276.</p>
			<p id="p228">In dottrina le opinioni sul punto sono contrastanti, anche se molte interpretazioni giungono</p>
			<p id="p229">alle stesse conclusioni della giurisprudenza (si rinvia, per un’analisi delle diverse posizioni, a</p>
			<p id="p230">Chieco 1996, 420 ss.).</p>
			<p id="p231">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p232">sportivo. In questo caso, infatti, non vi sono disposizioni come quelle</p>
			<p id="p233">sopra descritte.</p>
			<p id="p234">consentono di giungere a conclusioni simili a quelle analizzate. Vi sono, in</p>
			<p id="p235">primo luogo, disposizioni, quali quelle in tema di parità di trattamento o</p>
			<p id="p236">di principio di non discriminazione, che lasciano chiaramente intendere</p>
			<p id="p237">come un altro rapporto di lavoro costituisca il punto di riferimento per</p>
			<p id="p238">l’applicazione di discipline residuali in relazione ad istituti non</p>
			<p id="p239">direttamente regolati dalla normativa specifica. Si pensi, per il contratto a</p>
			<p id="p240">termine, all’art. 6 del d.lgs. 368/2001, con il suo riferimento ai “lavoratori</p>
			<p id="p241">con contratto a tempo indeterminato comparabili”. Oppure all’art. 4 del</p>
			<p id="p242">d.lgs. 61/2000 che, nel part time, prevede che il dipendente “non deve</p>
			<p id="p243">ricevere un trattamento meno favorevole rispetto al lavoratore a tempo</p>
			<p id="p244">pieno comparabile” o, ancora, all’art. 38 del d.lgs. 276/2003, secondo il</p>
			<p id="p245">quale “il lavoratore intermittente non deve ricevere, per i periodi lavorati,</p>
			<p id="p246">un trattamento economico e normativo complessivamente meno</p>
			<p id="p247">favorevole rispetto al lavoratore di pari livello, a parità di mansioni</p>
			<p id="p248">svolte”. Queste disposizioni fanno chiaramente capire come il contratto a</p>
			<p id="p249">tempo indeterminato o a tempo pieno siano i modelli a cui riferirsi per la</p>
			<p id="p250">disciplina del rapporto per le parti non direttamente regolate. Esse,</p>
			<p id="p251">inoltre, stabiliscono anche quali sono i criteri di adattamento delle</p>
			<p id="p252">discipline di riferimento, specificando che queste ultime devono essere</p>
			<p id="p253">applicate “in proporzione al periodo lavorativo prestato sempre che non</p>
			<p id="p254">sia obiettivamente incompatibile con la natura del contratto a termine”</p>
			<p id="p255">(art. 6 d.lgs. 368/2001), o regolando in modo espresso in che misura</p>
			<p id="p256">debbano essere utilizzate le normative proprie del tempo pieno92.</p>
			<p id="p257">In questo caso, dunque, il carattere sussidiario di altre discipline è</p>
			<p id="p258">indirettamente confermato da queste norme. Queste conclusioni trovano</p>
			<p id="p259">una conferma in una serie di disposizioni che prevedono, a titolo</p>
			<p id="p260">sanzionatorio, la trasformazione del rapporto in un contratto di lavoro</p>
			<p id="p261">subordinato a tempo pieno ed indeterminato93 o in un contratto a tempo</p>
			<p id="p262">parziale o a termine (art. 69, comma 2, d.lgs. 276/2003). Infatti, la</p>
			<p id="p263">conversione del rapporto illegittimamente stipulato in un altro contratto,</p>
			<p id="p264">dimostra che quest’ultimo è stato assunto come modello “generale” e che</p>
			<p id="p265">il rapporto specificamente regolato è considerato come una “deroga” al</p>
			<p id="p266">92 Si rinvia sempre all’art. 4, comma 2, del d.lgs. 61/2000 per il part time ed all’art. 38,</p>
			<p id="p267">comma 2, del d.lgs. 276/2003 per il lavoro intermittente.</p>
			<p id="p268">93 Si vedano l’art. 27, comma 1, del d.lgs. 276/1003 per la somministrazione; l’art. 29,</p>
			<p id="p269">comma 3 bis, del d.lgs. 276/2003 per l appalto; l’art. 30, comma 4 bis, del d.lgs. 276/2003</p>
			<p id="p270">per il distacco; l’art. 69, comma 1, del d.lgs. 276/3003 per il lavoro a progetto; l’art. 5 del</p>
			<p id="p271">d.lgs. 368/2001 per il contratto a termine; l’art. 3, comma 9, della l n. 863/1984 per il</p>
			<p id="p272">contratto di formazione e lavoro.</p>
			<p id="p273">28 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p274">primo, che opera solo quando sussistono particolari condizioni, la cui</p>
			<p id="p275">mancanza determina il “ritorno” al contratto “principale” assunto come</p>
			<p id="p276">parametro di riferimento. A differenza delle norme prima descritte,</p>
			<p id="p277">peraltro, le disposizioni di carattere sanzionatorio non risolvono la</p>
			<p id="p278">questione del coordinamento tra le disciplina del contratto "particolare" e</p>
			<p id="p279">quelle del rapporto assunto come modello.</p>
			<p id="p280">Prima di analizzare questo aspetto del problema, va detto che</p>
			<p id="p281">l esame delle varie norme prima descritte consente di svolgere alcune</p>
			<p id="p282">riflessioni di carattere generale, senza peraltro avere la pretesa di fornire</p>
			<p id="p283">una soluzione alle questioni teoriche connesse al dibattito sulle tipologie</p>
			<p id="p284">contrattuali o sulla specialità o meno dei rapporti di lavoro94.</p>
			<p id="p285">La legge assume un modello contrattuale di riferimento come</p>
			<p id="p286">prototipo sul quale conformare la disciplina di altri contratti95. Il rapporto</p>
			<p id="p287">"universale" é quello subordinato a tempo indeterminato, con un rinvio</p>
			<p id="p288">non solo alla disciplina del codice civile ma a tutta la normativa prevista</p>
			<p id="p289">dalle leggi speciali. Questa tendenza, già presente nel codice, si è poi</p>
			<p id="p290">ulteriormente sviluppata nella legislazione degli anni ’50 e ’60 in poi fino</p>
			<p id="p291">all’ultimo decennio del secolo scorso ed anche in tempi a noi assai più</p>
			<p id="p292">vicini. Le recenti riforme del part-time, del contratto a termine e del</p>
			<p id="p293">lavoro a progetto, rispetto alle quali il lavoro subordinato a tempo</p>
			<p id="p294">indeterminato continua ad essere la “stella polare”, confermano questa</p>
			<p id="p295">tendenza. L evoluzione ultima sembra essere quella secondo la quale,</p>
			<p id="p296">accanto al modello generale della subordinazione a tempo indeterminato,</p>
			<p id="p297">si affiancano “sub prototipi” che, pur avendo come parametro di</p>
			<p id="p298">riferimento il rapporto standard, a loro volta si pongono come “modelli”</p>
			<p id="p299">per altre figure contrattuali. E’ questo il caso, ad esempio, del contratto a</p>
			<p id="p300">termine rispetto alla somministrazione a tempo determinato, al contratto</p>
			<p id="p301">di inserimento od a quello di formazione e lavoro, che sono forme</p>
			<p id="p302">peculiari di rapporti a tempo determinato. E le stesse caratteristiche</p>
			<p id="p303">sembrano delinearsi per il part time nei confronti del lavoro intermittente</p>
			<p id="p304">e, in qualche misura, del lavoro ripartito. Si può dire in sostanza che, dal</p>
			<p id="p305">punto di vista strettamente normativo e senza alcun riferimento al</p>
			<p id="p306">dibattito politico - sociologico sulla “centralità” o meno del prototipo, vi é</p>
			<p id="p307">un sistema che vede al centro la subordinazione a tempo indeterminato e</p>
			<p id="p308">94 Chi scrive ha già cercato di fornire un modesto contributo al problema: v. Speziale 1998,</p>
			<p id="p309">p. 308 ss. in relazione al lavoro temporaneo.</p>
			<p id="p310">95 Utilizzo in questo caso la nozione di “prototipo” espressa da Ghezzi, Romagnoli 1987, 38</p>
			<p id="p311">ss., che mi sembra la più adeguata a cogliere l’essenza del fenomeno che si sta analizzando.</p>
			<p id="p312">Il termine è fortemente criticato da Pedrazzoli 1998a, 446, nota</p>
			<p id="p313">86. A</p>
			<p id="p314">recenti e questo, peraltro, a prescindere dalla fondatezza o meno della interpretazione del</p>
			<p id="p315">fenomeno lavoro sottesa alla tesi del “prototipo”, rispetto alla quale Pedrazzoli esprime le</p>
			<p id="p316">sue critiche.</p>
			<p id="p317">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p318">nel quale vi sono “sub sistemi” minori caratterizzati da altri contratti che</p>
			<p id="p319">sono parametro di riferimento per le discipline giuridiche di altri rapporti</p>
			<p id="p320">di lavoro.</p>
			<p id="p321">legislatore, di volta in volta, detta regole specifiche di coordinamento. In</p>
			<p id="p322">alcuni casi il risultato viene raggiunto con norme direttamente finalizzate</p>
			<p id="p323">a tale scopo e già analizzate. In altri, lo scopo è perseguito</p>
			<p id="p324">indirettamente, con le disposizioni sulla parità di trattamento o sul</p>
			<p id="p325">principio di non discriminazione, anche queste prima descritte. Solo in</p>
			<p id="p326">ipotesi particolari la legge non utilizza queste tecniche normative e non</p>
			<p id="p327">individua una disposizione che consenta la soluzione del problema.</p>
			<p id="p328">Questa era la situazione nel caso del lavoro temporaneo. Ma un altro</p>
			<p id="p329">esempio è costituito dal lavoro sportivo, dove, dopo aver qualificato come</p>
			<p id="p330">subordinati i rapporti con certe caratteristiche, si specifica soltanto che</p>
			<p id="p331">una serie di norme che regolano il prototipo sono espressamente escluse,</p>
			<p id="p332">ma nulla si dice sulla possibile integrazione/esclusione della disciplina</p>
			<p id="p333">specifica con quella di carattere più generale.</p>
			<p id="p334">In questi casi la questione può essere risolta senza necessità di</p>
			<p id="p335">avventurarsi nella difficile discussione relativa alla tipologia dei contratti o</p>
			<p id="p336">alla specialità del rapporto. Infatti il contratto introdotto da una specifica</p>
			<p id="p337">legge sarà in primo luogo regolato dalle disposizioni particolari in essa</p>
			<p id="p338">dettate, che costituiranno una deroga alle norme generali. Per la parte</p>
			<p id="p339">non derogata si applicheranno tutte le normative legali che regolano il</p>
			<p id="p340">contratto di lavoro, salvo possibili eccezioni espressamente introdotte</p>
			<p id="p341">dalle legislatore96.</p>
			<p id="p342">riferite al prototipo o ai sub prototipi si pongono come discipline che si</p>
			<p id="p343">riferiscono a tutti i rapporti di lavoro subordinato. Vi sono,</p>
			<p id="p344">evidentemente, presupposti particolari di applicabilità, a volte connessi</p>
			<p id="p345">alle dimensioni dell impresa (per i licenziamenti individuali e collettivi),</p>
			<p id="p346">alle caratteristiche del datore di lavoro (ad es. le norme relative alle</p>
			<p id="p347">pubbliche amministrazioni) o del lavoratore (si pensi agli invalidi) o al</p>
			<p id="p348">fatto che si tratti di un imprenditore (art. 2094 ss. cod. civ.). Tuttavia, a</p>
			<p id="p349">parte queste condizioni di operatività, nei modelli più o meno "universali"</p>
			<p id="p350">adottati dal legislatore operano regole che presuppongono soltanto</p>
			<p id="p351">l esistenza di un contratto di lavoro subordinato e che, per tale ragione,</p>
			<p id="p352">debbono necessariamente essere applicate a tutti i rapporti che</p>
			<p id="p353">direttamente o indirettamente sono qualificabili nell’ambito della</p>
			<p id="p354">96 Nel lavoro sportivo, ad esempio, l’art. 4, comma 8, della l. n. 91/1981 espressamente</p>
			<p id="p355">prevede che, nel rapporto di lavoro subordinato professionistico “non si applicano le norme</p>
			<p id="p356">contenute negli articoli 4, 5, 13, 18, 33, 34 della legge 20 maggio 1970, n. 300 e negli</p>
			<p id="p357">articoli 1, 2, 3, 5, 6, 7, 8 della legge 15 luglio 1966, n. 604…..”.</p>
			<p id="p358">30 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p359">subordinazione e che rispecchiano i presupposti applicativi prima descritti</p>
			<p id="p360">(dimensionali, connessi alla natura del datore di lavoro o del lavoratore</p>
			<p id="p361">ecc.)97. Senza dimenticare, tra l’altro, che vi sono norme che</p>
			<p id="p362">presuppongono soltanto l’esistenza di un “datore di lavoro” senza ulteriori</p>
			<p id="p363">specificazioni – in relazione, ad esempio, alla natura imprenditoriale o</p>
			<p id="p364">meno – con una valenza applicativa ancora più generale. E’ questo ad</p>
			<p id="p365">esempio il caso della disciplina dell orario di lavoro (che regola tutti "i</p>
			<p id="p366">settori pubblici o privati" salvo eccezioni)98 o dell art. 18 dello statuto dei</p>
			<p id="p367">lavoratori (relativo ai datori di lavoro imprenditori o non imprenditori) o</p>
			<p id="p368">all articolo 7 della legge 300/1970.</p>
			<p id="p369">Qualche esempio può aiutare a comprendere meglio quanto si sta</p>
			<p id="p370">affermando. Il contratto di lavoro con uno sportivo professionista potrà</p>
			<p id="p371">essere stipulato sia termine che a tempo indeterminato. Nel caso di</p>
			<p id="p372">stipula di un contratto a termine, le regole proprie del professionismo</p>
			<p id="p373">sportivo prevedono la non applicazione della l. 230/1962 (art. 4, comma</p>
			<p id="p374">8, l</p>
			<p id="p375">del contratto (che non richiede alcuna giustificazione oggettiva), alla</p>
			<p id="p376">durata massima del rapporto ed alla possibilità di successione con più</p>
			<p id="p377">contratti (art. 5 della l. 91/1981). Nulla viene detto per quanto riguarda il</p>
			<p id="p378">recesso anticipato, perché il legislatore ha espressamente escluso solo le</p>
			<p id="p379">norme sui licenziamenti previste per il contratto di lavoro a tempo</p>
			<p id="p380">indeterminato (art. 4, comma</p>
			<p id="p381">al rapporto con un termine finale. In questo caso, dunque, il recesso delle</p>
			<p id="p382">parti verrà ad essere regolato dall art. 2119 del codice civile, che é</p>
			<p id="p383">disposizione che riguarda tutti i contratti a tempo determinato, a meno</p>
			<p id="p384">che non vi sia una deroga espressa che nel nostro caso è inesistente99, ed</p>
			<p id="p385">in considerazione del fatto che le società sportive hanno sicuramente</p>
			<p id="p386">natura imprenditoriale (artt. 10 e ss. l. 91/1981). D altra parte, qualora si</p>
			<p id="p387">voglia applicare una sanzione disciplinare al professionista, senza dubbio</p>
			<p id="p388">dovrà seguirsi la procedura di cui all articolo 7 della l. 300/1970. Questa</p>
			<p id="p389">97 Infatti, a parte l art. 2094 del codice civile, la natura subordinata di un contratto di lavoro</p>
			<p id="p390">è individuata dal legislatore con tecniche diverse, che vanno dalla utilizzazione di definizioni</p>
			<p id="p391">di carattere generale (ad esempio, quelle relative all apprendistato o al lavoro a domicilio),</p>
			<p id="p392">all uso di locuzioni non equivoche (come la parola "assume") accompagnate dalla previsione</p>
			<p id="p393">in via sussidiaria dell estensione della disciplina generale del rapporto di lavoro subordinato</p>
			<p id="p394">(è il caso del contratto di formazione lavoro), sino all utilizzazione di altre formulazioni che,</p>
			<p id="p395">pur in assenza di un espressa definizione, non lasciano dubbi sulla natura subordinata del</p>
			<p id="p396">rapporto (su tali aspetti mi permetto di rinviare, ancora una volta, a Speziale 1998, 305</p>
			<p id="p397">ss.).</p>
			<p id="p398">98 Si veda l’art. 2 del d.lgs. 66/2003.</p>
			<p id="p399">99 E non è un caso che, in relazione allo sportivo professionista ed alla disciplina del</p>
			<p id="p400">licenziamento, si sia affermato “il rinvio alle norme di diritto comune” (D’Harmant Francois</p>
			<p id="p401">1998, 3).</p>
			<p id="p402">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p403">disposizione, che non è tra quelle dello statuto dei lavoratori</p>
			<p id="p404">espressamente escluse dall articolo 4, comma 8, della legge 91/1981, si</p>
			<p id="p405">applica a tutti i datori di lavoro ed è quindi automaticamente estensibile a</p>
			<p id="p406">tutte le forme di subordinazione (salvo eccezioni espresse)100.</p>
			<p id="p407">Nel rapporto di lavoro domestico inferiore alle 4 ore giornaliere (che</p>
			<p id="p408">è regolato dalla legge 339/1958), l art. 2240 del codice civile prevede che</p>
			<p id="p409">il contratto "é regolato dalle disposizioni di questo capo e, in quanto più</p>
			<p id="p410">favorevoli al prestatore di lavoro, dalle convenzioni e dagli usi"101. Anche</p>
			<p id="p411">in queste ipotesi, a parte le norme derogatorie, sono vigenti tutte le</p>
			<p id="p412">disposizioni generali del lavoro subordinato che non presuppongono che il</p>
			<p id="p413">datore di lavoro sia un imprenditore in relazione, ad esempio, al potere</p>
			<p id="p414">disciplinare, alle regole in materia di retribuzione non espressamente</p>
			<p id="p415">disciplinate in modo diverso dall art. 2242 c.c. è così via (e sempre che</p>
			<p id="p416">ovviamente sussistano i presupposti applicativi previsti per ogni singola</p>
			<p id="p417">normativa). Ancora una volta, infatti, si è in presenza di discipline</p>
			<p id="p418">universali che presuppongono soltanto l’esistenza di un rapporto di lavoro</p>
			<p id="p419">subordinato che, salvo deroghe, esclusioni od i limiti sopra descritti, ne</p>
			<p id="p420">impone l’applicazione generalizzata102.</p>
			<p id="p421">d.lgs. 142/2001 dettano una disciplina specifica. Vi è l’integrale rinvio alle</p>
			<p id="p422">disposizioni dello statuto dei lavoratori, con esclusione dell art. 18 nel</p>
			<p id="p423">caso di recesso dal rapporto associativo e da quello di lavoro (art. 2,</p>
			<p id="p424">100 Cfr. D’Harmant Francois 1998, 3, secondo il quale agli sportivi professionisti si applica lo</p>
			<p id="p425">statuto dei lavoratori, tranne le norme espressamente escluse o le discipline in altro modo</p>
			<p id="p426">regolate. Tra l’altro una conferma indiretta dell’applicazione dell’art. 7 la si trova nel comma</p>
			<p id="p427">9 dell’art. 4 della l. 91/81, dove si afferma che la disposizione dello statuto non si applica</p>
			<p id="p428">alle sanzioni irrogate dalle federazioni e, quindi, che essa è pienamente operativa per le</p>
			<p id="p429">sanzioni comminate dal datore di lavoro.</p>
			<p id="p430">101 L</p>
			<p id="p431">nota 84). Dopo alcune incertezze interpretative, è ormai pacificamente acquisito (anche a</p>
			<p id="p432">seguito dell’intervento della Corte Costituzionale) che la legge 339/1958 opera solo per i</p>
			<p id="p433">rapporti con almeno 4 ore di prestazione giornaliera, mentre la disciplina del codice civile</p>
			<p id="p434">(artt. 2240 ss.) si applica ai contratti con prestazioni di durata inferiore al limite orario</p>
			<p id="p435">previsto dalla legge speciale. Si rinvia, per l’analisi dei diversi orientamenti dottrinari e</p>
			<p id="p436">giurisprudenziali, a Basenghi 2000, 7 ss.</p>
			<p id="p437">102 Va detto, peraltro, che in questo caso il problema potrebbe essere risolto tramite</p>
			<p id="p438">l’applicazione dell’art. 2239 cod. civ. Mi sembra indubbio, infatti, che il lavoro domestico sia</p>
			<p id="p439">un contratto “non inerente all’esercizio dell’impresa” a cui si applicheranno gli artt. 2094 ss.</p>
			<p id="p440">del codice civile, in coerenza con l’opinione prevalente in dottrina e giurisprudenza (v.</p>
			<p id="p441">Basenghi 2000, 24 ss. a cui si rinvia per l’indicazione delle opinioni adesive o contrarie</p>
			<p id="p442">all’applicazione dell’art. 2239 al lavoro domestico). Rimane il problema, non risolto dalla</p>
			<p id="p443">norma analizzata, del rinvio non solo alle norme del codice civile, ma anche alle leggi</p>
			<p id="p444">speciali sul lavoro subordinato (ad es. lo statuto dei lavoratori). Il problema, peraltro,</p>
			<p id="p445">potrebbe essere risolto mediante l’applicazione dell’interpretazione analogica, secondo i</p>
			<p id="p446">criteri indicati infra nel testo. In sostanza, con l’analogia, il rinvio contenuto nell’art. 2239</p>
			<p id="p447">potrebbe essere esteso anche alle fonti diverse dal codice civile.</p>
			<p id="p448">32 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p449">comma 1) e l estinzione del vincolo di subordinazione nel caso di recesso</p>
			<p id="p450">od esclusione quale socio (art. 5, comma 2). A parte queste peculiarità,</p>
			<p id="p451">che hanno dato vita a controverse interpretazioni103 e le deroghe ulteriori</p>
			<p id="p452">(ad esempio in materia previdenziale) vi sarà l applicazione delle altre</p>
			<p id="p453">discipline del lavoro subordinato, purché ne sussistano le condizioni di</p>
			<p id="p454">operatività.</p>
			<p id="p455">ipotesi descritte ed in generale in tutti i casi di assenza di disposizioni di</p>
			<p id="p456">coordinamento dirette o indirette quali quelle in precedenza analizzate, il</p>
			<p id="p457">criterio per determinare le normative applicabili al contratto di riferimento</p>
			<p id="p458">è il seguente: a) le disposizioni di legge sul lavoro subordinato non</p>
			<p id="p459">espressamente escluse o derogate da regole specifiche devono essere</p>
			<p id="p460">applicate; b) ovviamente, se le varie norme indicate nella precedente</p>
			<p id="p461">lettera a) richiedano determinate condizioni di operatività (natura</p>
			<p id="p462">imprenditoriale del datore di lavoro, sue caratteristiche particolari o</p>
			<p id="p463">requisiti specifici del lavoratore, limiti dimensionali ecc.), esse potranno</p>
			<p id="p464">trovare applicazione soltanto quando il contratto "particolare" possiede le</p>
			<p id="p465">caratteristiche soggettive ed oggettive richieste; c) quest ultimo limite</p>
			<p id="p466">non sussiste per le discipline legislative che implicano soltanto la</p>
			<p id="p467">presenza della subordinazione e del datore di lavoro, senza ulteriori</p>
			<p id="p468">presupposti operativi.</p>
			<p id="p469">adattata alle caratteristiche del rapporto specifico da regolare. Da un lato,</p>
			<p id="p470">non vi sono disposizioni espresse che prevedano un rinvio</p>
			<p id="p471">"incondizionato" ad altre normative quali quelle già descritte. D altra</p>
			<p id="p472">parte, le norme del codice o di leggi speciali riferite a tutti i rapporti di</p>
			<p id="p473">lavoro subordinati sono sempre state elaborate con riferimento ad un</p>
			<p id="p474">certo modello economico ed organizzativo (la c.d. tipicità sociale), come</p>
			<p id="p475">nel caso del lavoro nell’impresa o nei confronti di un datore di lavoro non</p>
			<p id="p476">imprenditore. Queste disposizioni, se applicate meccanicamente a</p>
			<p id="p477">contratti che hanno caratteri assai diversi sia dal punto di vista del</p>
			<p id="p478">sostrato economico e sociale da cui traggono origine, sia in relazione alla</p>
			<p id="p479">disciplina esistente ed agli scopi perseguiti, potrebbero essere</p>
			<p id="p480">inutilizzabili o determinare gravi distorsioni rispetto alla loro finalità</p>
			<p id="p481">originaria. Anche qui, in sostanza, si impone un’opera di adattamento</p>
			<p id="p482">normativo e bisognerà procedere "ad un esame analitico e ad una verifica</p>
			<p id="p483">103 Si rinvia, per tutti a Barbieri M. 2006, 523 ss.</p>
			<p id="p484">104 Ad esempio, questa era la situazione per il lavoro temporaneo, regolato dagli att. 1 – 11</p>
			<p id="p485">della l. 196/1997 ed oggi abrogato. Ed una ipotesi analoga è quella del lavoro penitenziario,</p>
			<p id="p486">disciplinato in particolare dall’art. 20 della l. 354/1975 (e successive modifiche).</p>
			<p id="p487">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 33</p>
			<p id="p488">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p489">di compatibilità in relazione alla specifica disciplina dei singoli istituti e</p>
			<p id="p490">alle peculiarità della situazione concreta"105.</p>
			<p id="p491">Tutte le tecniche normative in precedenza analizzate, in realtà,</p>
			<p id="p492">possono richiedere che le norme generali che devono essere applicate al</p>
			<p id="p493">rapporto di lavoro "particolare" siano adattate. A prescindere dalle opzioni</p>
			<p id="p494">previste dalla legge (rinvio "incondizionato", giudizio di "compatibilità",</p>
			<p id="p495">assenza di regole espresse in materia), l adattamento può avvenire con</p>
			<p id="p496">diverse graduazioni di intensità sia in rapporto alla discrezionalità lasciata</p>
			<p id="p497">all interprete (che, per esempio, è superiore nel caso di applicazione delle</p>
			<p id="p498">disposizioni "in quanto compatibili"), sia in base alle caratteristiche</p>
			<p id="p499">specifiche del caso concreto che deve essere regolato. E, a volte, proprio</p>
			<p id="p500">quest ultimo aspetto é l elemento che assume maggiore importanza per</p>
			<p id="p501">determinare se ed in che misura la disciplina di carattere generale possa</p>
			<p id="p502">effettivamente trovare applicazione e può comportare la parificazione, sul</p>
			<p id="p503">piano pratico, delle diverse tecniche. Va detto peraltro che, in molti altri</p>
			<p id="p504">casi, questa operazione di adattamento può non essere necessaria perché</p>
			<p id="p505">l istituto preso in considerazione può essere applicato senza particolari</p>
			<p id="p506">problemi.</p>
			<p id="p507">dall applicazione analogica delle disposizioni già analizzate che realizzano</p>
			<p id="p508">forme di coordinamento tra discipline diverse. Il riferimento non è tanto</p>
			<p id="p509">alle norme del codice civile (ad es. gli articoli 2128, 2134, 2239) quanto a</p>
			<p id="p510">quelle contenute nella legislazione successiva, anche emanata in tempi</p>
			<p id="p511">recenti, che, per la parte non espressamente regolata, rinviano "alla</p>
			<p id="p512">disciplina generale dei rapporti di lavoro di cui al codice civile e alle leggi</p>
			<p id="p513">speciali"106 od alla "normativa generale del lavoro subordinato in quanto</p>
			<p id="p514">compatibile con la particolare natura del rapporto di lavoro..."107 od alle</p>
			<p id="p515">"disposizioni legislative che disciplinano i rapporti di lavoro</p>
			<p id="p516">subordinato"108.</p>
			<p id="p517">considerazione dell’esistenza dei presupposti previsti dall articolo 12,</p>
			<p id="p518">comma 2, delle disposizioni preliminari al codice civile in tema di</p>
			<p id="p519">analogia. L assenza, in alcuni rapporti di lavoro, di una regola che</p>
			<p id="p520">consenta di rinviare alle norme generali sulla subordinazione può essere</p>
			<p id="p521">considerata una "lacuna" (e cioè la mancanza di un espressa previsione</p>
			<p id="p522">normativa)109. Inoltre sussiste la stessa "somiglianza rilevante", che va</p>
			<p id="p523">105 Cass. Sez. Un. n. 106/2001, 1529, citata nella nota 90.</p>
			<p id="p524">106 Art. 22, comma 1, d.lgs. 276/2003 per la somministrazione a tempo indeterminato.</p>
			<p id="p525">107 Art. 43, comma 2, d.lgs. 276/2003 sul lavoro ripartito.</p>
			<p id="p526">108 Art. 3, comma</p>
			<p id="p527">109 Bobbio 1968, 604, il quale conferma la possibilità di estensione analogica anche</p>
			<p id="p528">nell’ambito delle leggi speciali (Id. 1938, 168). Sulla nozione di “lacuna” v. anche Guastini</p>
			<p id="p529">34 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p530">intesa come il fondamento razionale (la ratio legis) comune sia alla</p>
			<p id="p531">disposizione espressa che alla norma che viene creata per disciplinare il</p>
			<p id="p532">caso non regolato110. In queste ipotesi essa consiste nella finalità di</p>
			<p id="p533">estendere ad un determinato contratto la disciplina emanata per regolare</p>
			<p id="p534">tutti i rapporti di lavoro subordinato, realizzando una forma di</p>
			<p id="p535">integrazione delle rispettive normative. L analogia, nella versione classica</p>
			<p id="p536">descritta111, consente di giungere ai medesimi risultati interpretativi in</p>
			<p id="p537">precedenza esaminati nelle ipotesi in cui la legge, per determinati modelli</p>
			<p id="p538">contrattuali, non introduca un espressa disposizione di raccordo. Ed anche</p>
			<p id="p539">in questo caso l adattamento normativo seguirà le regole già analizzate a</p>
			<p id="p540">seconda che l interpretazione analogica implichi l utilizzazione di</p>
			<p id="p541">disposizioni che richiedono o meno l accertamento della compatibilità tra</p>
			<p id="p542">disciplina generale e le caratteristiche specifiche del contratto cui deve</p>
			<p id="p543">essere applicata.</p>
			<p id="p544">alternativi al rapporto di lavoro standard</p>
			<p id="p545">Si è già detto che nel diritto del lavoro viene utilizzata una nozione</p>
			<p id="p546">di contratto “atipico” che è molto diversa dal quella del diritto civile. In</p>
			<p id="p547">quest’ultimo caso il riferimento è ai nuovi modelli contrattuali creati</p>
			<p id="p548">dall’autonomia privata ai sensi dell’art. 1322 cod. civ. Come si è visto,</p>
			<p id="p549">questa possibilità, nel diritto del lavoro, è solo teorica, perché l’assetto</p>
			<p id="p550">degli interessi pubblici e privati tutelati è tale da imporre una normazione</p>
			<p id="p551">dettagliata di tutte le fattispecie contrattuali e, pertanto, i nuovi contratti</p>
			<p id="p552">introdotti dalla legge sono tutti “tipici”, perché corrispondono a nuovi “tipi</p>
			<p id="p553">legali” espressamente regolati dalla legge112.</p>
			<p id="p554">La nozione di contratto atipico è di contenuto “atecnico”113, anche se</p>
			<p id="p555">ormai è diventato del tutto “familiare” nel diritto del lavoro114, e rinvia a</p>
			<p id="p556">1998, 268; Id. 1993, 429; Giuliani 1999, 428 ss.; Cass. 6 luglio 2002, n. 9852; Cass. 29</p>
			<p id="p557">aprile 1995, n. 4754.</p>
			<p id="p558">novembre 1965 n. 2404.</p>
			<p id="p559">giurisprudenza. Non mancano, peraltro, concezioni diverse, per le quali si rinvia a</p>
			<p id="p560">Gianformaggio 1987, 321 ss.; Romeo 1990, 12 ss.</p>
			<p id="p561">112 Di “tipi legali” parla Gazzoni 1998, 763, mentre altri fanno riferimento ai “tipi contrattuali</p>
			<p id="p562">previsti dal codice civile o da altre fonti normative” (Galgano 2004, 170) o si usano</p>
			<p id="p563">alternativamente entrambe le formulazioni (Gabrielli 1999, 1). Tuttavia si tratta solo di</p>
			<p id="p564">differenze terminologiche, perché la sostanza del fenomeno è la stessa (è “tipico” il</p>
			<p id="p565">contratto regolato dall’ordinamento).</p>
			<p id="p566">ma che è entrata ormai nel linguaggio comune” (74). In senso analogo Sciotti 2005, 287 –</p>
			<p id="p567">288 (a cui si rinvia per ulteriori indicazioni bibliografiche sul punto).</p>
			<p id="p568">114 Perulli 2006a, 731.</p>
			<p id="p569">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p570">categorie proprie della sociologia e dell’economia. Il riferimento è a tutti</p>
			<p id="p571">quei contratti di lavoro, anche autonomi e non solo subordinati, che si</p>
			<p id="p572">distinguono dal modello di lavoro standard, costituito dal rapporto di</p>
			<p id="p573">lavoro a tempo pieno e determinato “con coincidenza tra la figura</p>
			<p id="p574">soggettiva del datore di lavoro e dell’utilizzatore della prestazione”115. La</p>
			<p id="p575">definizione di “atipici” è particolarmente utilizzata dall’Istat nei suoi</p>
			<p id="p576">rapporti periodici, ed è stata ulteriormente perfezionata in tempi recenti.</p>
			<p id="p577">In essa, infatti, sono ricompresi i contratti “caratterizzati anche solo</p>
			<p id="p578">parzialmente da elementi di atipicità. In particolare, l atipicità può essere</p>
			<p id="p579">implicita nella tipologia del contratto ( atipico in senso stretto’), oppure</p>
			<p id="p580">caratterizzare il rapporto di lavoro a motivo della modalità o del luogo di</p>
			<p id="p581">erogazione, o del carattere relativamente inusuale nel quadro del mercato</p>
			<p id="p582">del lavoro italiano ( parzialmente atipico )"116.</p>
			<p id="p583">La crescita dei contratti diversi da quello standard (incluso quello dei</p>
			<p id="p584">lavoratori autonomi) è stata particolarmente forte, tanto da arrivare “a</p>
			<p id="p585">circa il 40% della forza lavoro UE-25 nel 2005”117 o, secondo ad altre</p>
			<p id="p586">rilevazioni al 48,5%118. In Italia, prima del d.lgs. 276/2003, si affermava</p>
			<p id="p587">che le tipologie erano “38”119, ed oggi si parla di “quaranta schemi</p>
			<p id="p588">negoziali”120, anche se la numerazione è spesso condizionata dai diversi</p>
			<p id="p589">criteri con cui si procede alla classificazione dei vari modelli contrattuali.</p>
			<p id="p590">L’Istat, immediatamente dopo l’entrata in vigore del decreto legislativo</p>
			<p id="p591">276, ha</p>
			<p id="p592">da ben 21 differenti rapporti di lavoro diversi dall impiego standard i</p>
			<p id="p593">quali, a seconda della stabilità del contratto o della durata del regime</p>
			<p id="p594">orario, possono essere applicati secondo 48 modalità diverse. Di queste,</p>
			<p id="p595">34 possono essere valutate come pienamente atipiche, mentre le altre 14</p>
			<p id="p596">possono essere considerate solo parzialmente tipiche"121.</p>
			<p id="p597">Si è già visto che nel diritto civile le parti, in conseguenza di</p>
			<p id="p598">mutamenti intervenuti nelle prassi del diritto degli affari e del commercio,</p>
			<p id="p599">danno vita a nuovi modelli contrattuali che vengono poi recepiti dal</p>
			<p id="p600">legislatore122, anche se a volte vi sono interventi normativi, di fronte</p>
			<p id="p601">115 Perulli 2006a, 731. Si veda , per la definizione del lavoratore standard, anche De Luca</p>
			<p id="p602">Tamajo 1997, 43.</p>
			<p id="p603">118 Perulli 2006a, 732 che cita dati ricavati dall’Employment in Europe, 2006, Statistical</p>
			<p id="p604">Annex.</p>
			<p id="p605">121 Istat 2003, 238 – 239.</p>
			<p id="p606">122 Si rinvia a Gabrielli 1999, 1 ed a Galgano 2004, 170, secondo il quale “molti degli odierni</p>
			<p id="p607">contratti tipici sono nati e si sono diffusi nella pratica degli affari prima che la legge li</p>
			<p id="p608">prevedesse e li regolasse”.</p>
			<p id="p609">nazionale e/o comunitaria, finalizzati a regolare nuovi fenomeni sociali</p>
			<p id="p610">(come nel caso, tra gli altri, della privacy, della tutela del consumatore</p>
			<p id="p611">ecc.). Nel diritto del lavoro, sono soprattutto le innovazioni economiche</p>
			<p id="p612">ed organizzative che impongono la nascita di “nuovi modi di lavorare” e</p>
			<p id="p613">quindi di forme contrattuali che gli diano sostanza giuridica. A volte,</p>
			<p id="p614">inoltre, i mutamenti sono sollecitati da cambiamenti negli stili di vita della</p>
			<p id="p615">popolazione. Si pensi all’incremento nella partecipazione delle donne al</p>
			<p id="p616">lavoro tramite il part time, che consente coniugare esigenze di lavoro e</p>
			<p id="p617">familiari. O alla diffusione di forme di lavoro temporaneo per i giovani,</p>
			<p id="p618">finalizzate a rendere compatibili brevi esperienze lavorative di carattere</p>
			<p id="p619">stagionale oppure a rendere possibili il coordinamento tra attività di</p>
			<p id="p620">studio e lavoro.</p>
			<p id="p621">connessa ad una pluralità di fattori, che rispecchiano esigenze reali di</p>
			<p id="p622">natura economica e sociale. Tra questi “la letteratura sociologica ed</p>
			<p id="p623">economica individua, oltre agli aspetti legati al regime di regolazione del</p>
			<p id="p624">lavoro, al sistema di tassazione e a quello di welfare, anche fattori di</p>
			<p id="p625">domanda di lavoro rappresentati dagli aspetti legati al ciclo economico,</p>
			<p id="p626">alle tecnologie adottate, alle caratteristiche del sistema produttivo,</p>
			<p id="p627">nonché fattori di offerta di lavoro come il livello d istruzione, la</p>
			<p id="p628">composizione familiare, la struttura demografica delle diverse aree</p>
			<p id="p629">territoriali. Ma è senz altro l impresa, per ragioni di ordine produttivo ed</p>
			<p id="p630">organizzativo (personalizzazione, produzione on demand, riduzione al</p>
			<p id="p631">minimo del tempo del tempo di risposta al mercato, ecc.), l attore</p>
			<p id="p632">maggiormente interessato alla flessibilità del mercato del lavoro"123. I</p>
			<p id="p633">mutamenti organizzativi e produttivi delle imprese hanno dunque svolto</p>
			<p id="p634">(e svolgono) un ruolo fondamentale124.</p>
			<p id="p635">Va ricordato, peraltro, che la crescita a dismisura dei contratti atipici</p>
			<p id="p636">non può essere ricondotta soltanto al superamento del “fordismo” ed al</p>
			<p id="p637">suo modello basato su produzione di massa ed economie di scala, che</p>
			<p id="p638">presupponeva un rapporto di lavoro stabile ed a tempo indeterminato.</p>
			<p id="p639">123 Perulli 2002, 362 - 363.</p>
			<p id="p640">124 Di recente, si è ribadito che “la rapidità dei progressi tecnologici, l intensificazione della</p>
			<p id="p641">concorrenza collegata alla globalizzazione, l evoluzione della domanda dei consumatori e la</p>
			<p id="p642">crescita notevole del settore dei servizi..." sono fattori determinanti per la diffusione della</p>
			<p id="p643">flessibilità. “L emergere della gestione just in time , la tendenza delle imprese a rivedere la</p>
			<p id="p644">loro politica di investimento a più breve termine, la diffusione delle tecnologie</p>
			<p id="p645">dell informazione e della comunicazione, oltre alle evoluzioni della domanda sempre più</p>
			<p id="p646">frequenti, hanno spinto le imprese a organizzarsi in modo più flessibile. Tutto ciò riguarda</p>
			<p id="p647">l evoluzione dell organizzazione e dell orario di lavoro, i salari e il numero di dipendenti delle</p>
			<p id="p648">varie fasi del ciclo produttivo. Questi cambiamenti hanno creato una domanda di maggiore</p>
			<p id="p649">diversificazione contrattuale, sia o no esplicitamente coperta dalla legislazione comunitaria e</p>
			<p id="p650">nazionale" (Commissione Europea 2006, 5).</p>
			<p id="p651">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 37</p>
			<p id="p652">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p653">Mentre, al contrario, la nuova economia della flessibilità organizzativa,</p>
			<p id="p654">della conoscenza, della variabilità della domanda dal mercato richiede una</p>
			<p id="p655">pluralità di tipologie che rispecchino queste diverse esigenze</p>
			<p id="p656">produttive125. In realtà, la diffusione dei contratti “non standard” è una</p>
			<p id="p657">diretta conseguenza anche dell’idea (ma forse sarebbe più corretto</p>
			<p id="p658">definirla ideologia) della flessibilità che costituisce da tempo il “pensiero</p>
			<p id="p659">unico” europeo per la disciplina del mercato del lavoro. La tesi è quella</p>
			<p id="p660">secondo la quale l’eccesso di protezione normativa garantito dalle</p>
			<p id="p661">legislazioni nazionali al contratto standard impedisce la crescita</p>
			<p id="p662">dell’occupazione e l’ingresso al lavoro di nuove figure lavorative. Questa</p>
			<p id="p663">opinione, che risale al famoso rapporto Ocse del</p>
			<p id="p664">1994126, ha</p>
			<p id="p665">in piena coerenza con gli orientamenti di politica economica della Banca</p>
			<p id="p666">Centrale Europea127 ed è stata recentemente ribadita al massimo livello</p>
			<p id="p667">dalla Commissione europea128. La difficoltà o la non volontà dei paesi</p>
			<p id="p668">dell’Unione di riformare la disciplina del lavoro standard ha sollecitato la</p>
			<p id="p669">creazione di una pluralità di nuovi contratti, che in qualche modo</p>
			<p id="p670">permettessero di aggirare la “rigidità” della disciplina in tema di lavoro a</p>
			<p id="p671">tempo indeterminato e consentissero flessibilità normativa e riduzioni del</p>
			<p id="p672">costo del lavoro129. La conseguenza sarebbe quella di un mercato del</p>
			<p id="p673">lavoro rigido nella componente standard e segmentato in quella atipica130.</p>
			<p id="p674">125 Si rinvia, per tutti, a Perulli 2006a, 731 – 732; Ghera 2006b, 178 ss.; Carabelli 2004, 74</p>
			<p id="p675">ss.</p>
			<p id="p676">127</p>
			<p id="p677">degli ultimi anni nelle performance del mercato del lavoro, vi è necessità “di maggiore</p>
			<p id="p678">flessibilità per aumentare la capacità di aggiustamenti dei mercati del lavoro dell’area</p>
			<p id="p679">nonché la relativa capacità di tenuta agli shock” (BCE 2007, 75). La eccessiva rigidità nella</p>
			<p id="p680">legislazione a tutela del posto di lavoro è ancora una volta ribadita (77), in coerenza con</p>
			<p id="p681">una tesi già espressa in precedenza (BCE 2002). Per una ricostruzione delle opinioni</p>
			<p id="p682">espresse da OECD e Banca Centrale Europea si rinvia alla dettagliata ricostruzione di</p>
			<p id="p683">Ashiagbor 2005, 36 ss., 72 ss.</p>
			<p id="p684">128 "La recente relazione sull occupazione in Europa nel 2006 fa riferimento a dati secondo i</p>
			<p id="p685">quali l esistenza di una legislazione troppo rigidamente protettiva dell occupazione tende a</p>
			<p id="p686">ridurre il dinamismo del mercato del lavoro, aggravando le prospettive di lavoro delle</p>
			<p id="p687">donne, dei giovani e dei lavoratori anziani. Tale relazione sottolinea che una</p>
			<p id="p688">deregolamentazione marginale che mantiene praticamente intatte le rigide regole applicabili</p>
			<p id="p689">ai contratti standard tende a favorire la segmentazione dei mercati di lavoro e influisce</p>
			<p id="p690">negativamente sulla produttività” (Commissione Europea 2006, 9).</p>
			<p id="p691">129 “Le riforme della legislazione relativa alla tutela dell occupazione avviate dall inizio degli</p>
			<p id="p692">anni ‘90 vertono soprattutto sull’ammorbidimento delle norme vigenti per favorire la</p>
			<p id="p693">diversità contrattuale. La finalità di queste riforme era di sviluppare una flessibilità</p>
			<p id="p694">marginale , vale a dire di instaurare forme di occupazioni più flessibili con una minore tutela</p>
			<p id="p695">contro il licenziamento, al fine di facilitare l accesso di nuovi venuti e di soggetti alla ricerca</p>
			<p id="p696">di un lavoro in posizione di svantaggio nel mercato del lavoro, consentendo a coloro che lo</p>
			<p id="p697">38 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p698">Va detto, peraltro, che la tesi descritta è priva di riscontri empirici</p>
			<p id="p699">ed è contestata a livello teorico, perché vi sono numerosi studi che</p>
			<p id="p700">negano che vi sia una correlazione tra la “protezione” garantita dalla</p>
			<p id="p701">disciplina in materia di lavoro ed i livelli di disoccupazione131. Inoltre</p>
			<p id="p702">questa teoria è in qualche misura smentita da alcuni studi compiuti dalla</p>
			<p id="p703">stessa Ocse in relazione, ad esempio, al rapporto tra flessibilità salariale</p>
			<p id="p704">ed occupazione, quando, ad esempio, nell’Employment Outlook del 1998</p>
			<p id="p705">si è affermato che né la teoria economica né le analisi econometriche</p>
			<p id="p706">sono state in grado di determinare l’influenza sull’occupazione di</p>
			<p id="p707">discipline legali o contrattuali sui minimi salariali132. E lo stesso può dirsi</p>
			<p id="p708">per il rapporto tra crescita occupazionale e legislazione restrittiva in</p>
			<p id="p709">materia di licenziamenti, quando si è sostenuto che le ricerche empiriche</p>
			<p id="p710">non sono state in grado di dimostrare che l’eccessiva rigidità della</p>
			<p id="p711">normativa produce effetti negativi133 e che anzi una “ragionevole” tutela</p>
			<p id="p712">desideravano di avere una maggiore scelte in materia di opportunità di lavoro"</p>
			<p id="p713">(Commissione Europea 2006, 6).</p>
			<p id="p714">del posto di lavoro per i contratti a tempo indeterminato è diminuito solo lievemente dal</p>
			<p id="p715">1990”</p>
			<p id="p716">(con un indice che si è ridotto dal 2,7 del 1990 al 2,5 del 2003: BCE 2007, 77).</p>
			<p id="p717">Mentre la “flessibilità marginale” (citata nella nota precedente) ha comportato che “i mercati</p>
			<p id="p718">del lavoro sono divenuti di conseguenza sempre più segmentati” (Commissione Europea</p>
			<p id="p719">2006, 6).</p>
			<p id="p720">131 Si vedano, ad esempio, i lavori di Nickell 1997 e Nickell, Layard 1998, che escludono che</p>
			<p id="p721">la legislazione in materia di licenziamenti ed i minimi salariali producono rigidità che hanno</p>
			<p id="p722">un impatto negativo sull’occupazione (che è legato, al contrario, ad altri istituti di</p>
			<p id="p723">regolazione del mercato del lavoro, come l’esistenza di indennità di disoccupazione</p>
			<p id="p724">eccessivamente generose). Si considerino anche le analisi di Esping Andersen 1999 e 2000,</p>
			<p id="p725">che sottolinea come non esistano evidenze empiriche che confermino un qualsiasi effetto</p>
			<p id="p726">della deregolamentazione del mercato del lavoro sui livelli della disoccupazione Per una</p>
			<p id="p727">ricostruzione dettagliata delle opinioni favorevoli e contrarie alla tesi della flessibilità del</p>
			<p id="p728">lavoro quale soluzione ai problemi dell’occupazione si vedano le approfondite analisi di</p>
			<p id="p729">Deakin, Wilkinson 1999, 587 ss. e Ashiagbor 2005, 33 ss. (a cui si rinvia per le numerose</p>
			<p id="p730">indicazioni sulla letteratura che nega il rapporto positivo tra flessibilità ed occupazione).</p>
			<p id="p731">132 OECD 1998, 31, 42 ss., secondo la quale la riduzione dei minimi salariali potrebbe</p>
			<p id="p732">agevolare l’occupazione dei giovani e dei lavoratori in formazione professionale, ma senza</p>
			<p id="p733">che sia dimostrabile un effetto positivo generale per tutti i lavoratori.</p>
			<p id="p734">133 OECD 1999a, 47 e 68 ss., che cita una serie di studi che dimostrano come la disciplina</p>
			<p id="p735">dei licenziamenti non ha effetti sul livello complessivo della disoccupazione ma sulla</p>
			<p id="p736">dinamica e sulla composizione della stessa (ad es. sul turn over) con una tesi confermata</p>
			<p id="p737">anche da altri autori (Sestito 1997, 48 ss.; Del Punta 2001, 19; Nickell 1997, 72; Esping</p>
			<p id="p738">Andersen 1999, 67; Perulli 2002, 357). Questa affermazione è stata ribadita in OECD 2004,</p>
			<p id="p739">63. Si vedano anche le osservazioni di Ashiagbor 2005, 43 (nota 59), che cita studi teorici</p>
			<p id="p740">più recenti che hanno confermato l’opinione secondo la quale “EPL strictness has little or no</p>
			<p id="p741">effect on overall unemployment”, e Boeri, Garibaldi 2005, 2 (con ulteriori citazioni</p>
			<p id="p742">bibliografiche).</p>
			<p id="p743">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p744">contro i licenziamenti può avere conseguenze positive134. Si tratta, come</p>
			<p id="p745">si vede, di conclusioni contrastanti con le riforme del mercato del lavoro</p>
			<p id="p746">proposte da grandi istituzioni economiche internazionali, tutte finalizzate</p>
			<p id="p747">a destrutturate la disciplina esistente per i contratti standard135.</p>
			<p id="p748">La scarsa fondatezza di questo “mito” della flessibilità136 trova, tra</p>
			<p id="p749">l’altro, piena conferma nella situazione italiana. Da tempo, infatti, vi sono</p>
			<p id="p750">studi che hanno confermato che in Italia “nel settore privato non agricolo</p>
			<p id="p751">dell economia sin dalla fine degli anni Ottanta sia il turn-over dei</p>
			<p id="p752">lavoratori (pari alla somma dei lavoratori che nel corso di un anno sono</p>
			<p id="p753">assunti e si separano da un impresa rispetto al totale dei lavoratori</p>
			<p id="p754">occupati), sia quello dei posti di lavoro (pari alla somma dei posti di</p>
			<p id="p755">lavoro creati e distrutti in un anno rispetto al totale dei posti di lavoro</p>
			<p id="p756">esistenti) sono tra i più elevati in Europa"137. Evidenze, queste, che</p>
			<p id="p757">escludono l’esistenza di un’eccessiva rigidità delle tutele degli insiders a</p>
			<p id="p758">scapito degli outsiders, particolarmente per quanto attiene alla disciplina</p>
			<p id="p759">dei licenziamenti individuali, che, evidentemente, non ostacola l’accesso</p>
			<p id="p760">al lavoro138. D’altra parte una simile conclusione trova conferma in altri</p>
			<p id="p761">elementi, quali l’enorme differenza nelle performance occupazionali nelle</p>
			<p id="p762">diverse aree del paese (ed a parità, ovviamente, della disciplina dei</p>
			<p id="p763">licenziamenti), che rende difficile attribuire alla employment job</p>
			<p id="p764">protection effetti così radicalmente diversi139. Oppure la mancanza di una</p>
			<p id="p765">“fuga dal lavoro subordinato” verso quello autonomo dovuto all’eccessiva</p>
			<p id="p766">134 OECD 2004, 63, secondo la quale la legislazione protettiva sui licenziamenti “may foster</p>
			<p id="p767">long-term employment relationships, thus promoting workers’ effort, co-operation and</p>
			<p id="p768">willingness to be trained, which is positive for aggregate employment and economic</p>
			<p id="p769">efficiency”. Si rinvia, sul punto, alle osservazioni di Ashiagbor 2005, 43</p>
			<p id="p770">135 Infatti, nonostante gli elementi prima indicati sia</p>
			<p id="p771">la Banca Centrale</p>
			<p id="p772">introdurre una maggiore flessibilità nei mercati del lavoro in varie aree, come nell’ambito</p>
			<p id="p773">degli orari di lavoro, nel livello dei salari e del costo del lavoro e nella employment</p>
			<p id="p774">protection legislation (OECD 1999b, § 1).</p>
			<p id="p775">136 Perulli 2006b, 193; Treu 2005, 418, che parla di un “approccio parziale e distorto” che</p>
			<p id="p776">“ha enfatizzato e moltiplicato le flessibilità, in particolare quelle con un’enfasi ideologica che</p>
			<p id="p777">sopravvaluta gli stessi bisogni di flessibilità manifestati dalle imprese”.</p>
			<p id="p778">137 Reyneri 2006a, 2. Questa opinione è sostenuta anche dal Cnel (2005, 113 ss.) che rileva</p>
			<p id="p779">la presenza di studi che confermano la tesi ( Contini, Trivellato 2005).</p>
			<p id="p780">138 Il riferimento è alla nota teoria di Lindbeck, Snower 1988, secondo la quale l’eccesso di</p>
			<p id="p781">tutele a favore degli occupati renderebbe difficile l’accesso al mercato del lavoro dei</p>
			<p id="p782">disoccupati. Tesi che in Italia è stata fortemente sostenuta da Ichino 1996, 33 ss. e 105 ss.</p>
			<p id="p783">139 Nella ultima Rilevazione sulle forze di lavoro dell’Istat (pubblicata il 20 dicembre 2006 e</p>
			<p id="p784">riferita al III trimestre</p>
			<p id="p785">www.istat.it) si afferma che, a fronte di un tasso di</p>
			<p id="p786">disoccupazione nazionale del 6,1%, il Nord è al 3,8%, il Centro al 5,5% ed il Sud al 10, 7%</p>
			<p id="p787">e che il tasso di attività e di occupazione (che meglio sintetizzano le performance</p>
			<p id="p788">occupazionali) presentano differenziali molto forti nelle tre aree del paese. Situazione,</p>
			<p id="p789">questa, che caratterizza la realtà italiana da decenni e certamente da quando vi è la tutela</p>
			<p id="p790">“forte” in materia di licenziamenti.</p>
			<p id="p791">40 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p792">rigidità delle normative sulla subordinazione, che costituiva un altro</p>
			<p id="p793">argomento “forte” a sostegno dei fautori della deregolazione del</p>
			<p id="p794">sistema140. Inoltre, le indagini empiriche sulle ragioni dell’uso dei contratti</p>
			<p id="p795">flessibili dimostrano che la loro utilizzazione da parte degli imprenditori</p>
			<p id="p796">per evitare le “strettoie” della disciplina in materia di licenziamenti sono</p>
			<p id="p797">estremamente ridotte quando non inesistenti141. Vi sono infine dati ed</p>
			<p id="p798">argomenti ulteriori che smentiscono la tesi qui criticata142.</p>
			<p id="p799">La creazione di nuovi modelli contrattuali costituisce, dunque,</p>
			<p id="p800">espressione di una impostazione del tutto ideologica143, che intende</p>
			<p id="p801">fornire, attraverso una pluralità di schemi negoziali, la possibilità di</p>
			<p id="p802">bypassare le presunte rigidità del lavoro standard144. In realtà il “Libro</p>
			<p id="p803">Bianco” del Governo, che costituisce il “manifesto” della politica del diritto</p>
			<p id="p804">in materia di lavoro e che ha ispirato la legislazione analizzata, afferma</p>
			<p id="p805">l’esatto contrario145. Tuttavia, i comportamenti successivi non sono stati</p>
			<p id="p806">coerenti con le intenzioni dichiarate. Da un lato, infatti, non è un caso che</p>
			<p id="p807">articolazione tipologica e riforma dell’art. 18 dello statuto dei lavoratori</p>
			<p id="p808">(considerato il vero emblema della tutela degli outsiders a scapito degli</p>
			<p id="p809">140 Si è recentemente sottolineato che “l’insieme del lavoro indipendente non sta crescendo</p>
			<p id="p810">a discapito del lavoro dipendente, e dunque non ne sta erodendo l’area” (Accornero,</p>
			<p id="p811">Anastasia 2006, 2). Ma si vedano anche le osservazioni di Reynery 2006b, 573 e di Cnel</p>
			<p id="p812">2005, 52 (secondo il quale, nel 2005, “la riduzione dell’occupazione autonoma è tra le più</p>
			<p id="p813">consistenti verificatesi negli ultimi trent’anni (Banca d’Italia 2006)”. La tesi della fuga dal</p>
			<p id="p814">lavoro subordinato è stata sostenuta, tra i primi, da Ichino 1989, 231 ss.</p>
			<p id="p815">141 In</p>
			<p id="p816">riduzione dei vincoli al licenziamento, spesso invocata nel dibattito politico – sociale, è</p>
			<p id="p817">invece l’ultimo dei motivi segnalati dagli interpellati” nel campione di ricerca quale</p>
			<p id="p818">motivazione dell’introduzione del lavoro flessibile (Accornero, Altieri, Oteri 2001, 62).</p>
			<p id="p819">142 Basti pensare, tra gli altri, all’”errore dell’Ocse” che nel</p>
			<p id="p820">2004 ha</p>
			<p id="p821">elevato, perché “il trattamento di fine rapporto di lavoro non doveva essere considerato un</p>
			<p id="p822">costo di licenziamento, in quanto elemento di salario differito dovuto al lavoratore in ogni</p>
			<p id="p823">caso di rottura del rapporto” (Reyneri 2006a, 2 – 3). La conseguenza è che il nostro paese è</p>
			<p id="p824">passato dal 2,8% all’1,8% nell’indice. “L’Italia risulta così dalla fine degli anni ’80 tra i paesi</p>
			<p id="p825">europei ove i rapporti di lavoro a tempo indeterminato sono meno protetti contro i</p>
			<p id="p826">licenziamenti individuali” (Reyneri 2006a, 3).</p>
			<p id="p827">143 Questa osservazione, riferita al d.lgs. 276/2003, è comune a molti autori (Perulli 2006a,</p>
			<p id="p828">733; Liso 2006, 304 e 309; Treu 2005, 418).</p>
			<p id="p829">144 Si è giustamente sottolineato che la “moltiplicazione di forme flessibili in entrata del</p>
			<p id="p830">mercato del lavoro [….] appare frutto, al di là delle asserite ‘buone intenzioni’ del legislatore</p>
			<p id="p831">delegato, di una vistosa opzione ideologica, centrata sull’idea di flessibilità intesa non come</p>
			<p id="p832">mera ‘tecnica’ nell’ambito di un disegno di ricomposizione sistemica del lavoro ‘in generale’</p>
			<p id="p833">(Perulli 2002), bensì quale ‘criterio della regolazione ed al tempo stesso valore presupposto’</p>
			<p id="p834">(Mariucci 2004)” (Perulli 2006a, 732 – 733).</p>
			<p id="p835">145 "Il miglioramento qualitativo del rapporto di lavoro deve avvenire mediante un uso</p>
			<p id="p836">corretto del contratto di lavoro a tempo indeterminato, evitando che si diffondono flessibilità</p>
			<p id="p837">in entrata per aggirare i vincoli o le tutele predisposte per la flessibilità in uscita" (Libro</p>
			<p id="p838">Bianco 2001, XII, XIII).</p>
			<p id="p839">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p840">insiders) sono stati presentati come espressione di un unico disegno</p>
			<p id="p841">riformatore, anche se poi la modifica della disciplina dei licenziamenti è</p>
			<p id="p842">naufragata per la forte opposizione sindacale. D’altra parte, la varietà</p>
			<p id="p843">delle tipologie introdotte, le discipline per essi predisposte, la possibilità</p>
			<p id="p844">di un uso alternativo e senza limiti dei vari modelli negoziali hanno fornito</p>
			<p id="p845">oggettivamente alle imprese strumenti per evitare il ricorso al contratto</p>
			<p id="p846">standard e le (presunte) rigidità ad esso connesse.</p>
			<p id="p847">La moltiplicazione degli schemi negoziali e la riforma di quelli</p>
			<p id="p848">esistenti con discipline più “flessibili”, peraltro, si pongono anche obiettivi</p>
			<p id="p849">ulteriori, quali quelli di regolarizzare situazioni fraudolente di evasione</p>
			<p id="p850">dalla disciplina esistente146. Tuttavia una simile spiegazione si fonda, in</p>
			<p id="p851">primo luogo, sulla “enfatizzazione” del fenomeno elusivo, che è smentito</p>
			<p id="p852">dai dati empirici e non giustificava interventi così radicali. Inoltre, la</p>
			<p id="p853">logica di “trasparenza” del mercato del lavoro non può consistere nella</p>
			<p id="p854">“legalizzazione degli illeciti”. Se è vero, infatti, che l’elusione può</p>
			<p id="p855">testimoniare l’inadeguatezza della disciplina esistente, essa può</p>
			<p id="p856">esprimere anche una volontà frodatoria che prescinde da qualsiasi</p>
			<p id="p857">adeguamento normativo. Senza contare, inoltre, che un intervento</p>
			<p id="p858">correttivo deve trovare un punto di equilibrio tra ragioni delle imprese ed</p>
			<p id="p859">esigenze di tutela del lavoratore e non introdurre nuovi istituti che</p>
			<p id="p860">rispecchino soltanto (o in misura del tutto prevalente) il bisogno di</p>
			<p id="p861">flessibilità nei costi e di riduzione delle tutele richieste dal sistema</p>
			<p id="p862">economico.</p>
			<p id="p863">esse non è possibile fornire neppure una sommaria descrizione. In questa</p>
			<p id="p864">sede ci si limiterà a descrivere, in modo schematico, le principali</p>
			<p id="p865">innovazioni e le finalità perseguite dal legislatore.</p>
			<p id="p866">Un primo importante cambiamento è costituito dalla riforma del</p>
			<p id="p867">contratto a tempo determinato. Lo scopo è quello di riconfermare</p>
			<p id="p868">l’esistenza della pluralità di contratti a termine già in vigore – molti dei</p>
			<p id="p869">quali privi della necessità di una specifica causale – con la previsione di</p>
			<p id="p870">un ulteriore modello – il contratto di inserimento – finalizzato a</p>
			<p id="p871">promuovere l’occupazione giovanile (e che di fatto sostituisce una delle</p>
			<p id="p872">tipologie di contratto di formazione e lavoro prima esistente)147. Inoltre,</p>
			<p id="p873">ed è questo il vero architrave di tutta la riforma, vi è la chiara volontà di</p>
			<p id="p874">slegare il rapporto a tempo determinato dalla necessità di realizzare</p>
			<p id="p875">esigenze temporanee, per trasformarlo in un mezzo per soddisfare</p>
			<p id="p876">146 Perulli 2006a, 732. Si veda anche il Libro Bianco 2001: le nuove tipologie contrattuali</p>
			<p id="p877">dovrebbero avere la funzione di “ ‘ripulire’ il mercato del lavoro dall’improprio utilizzo di</p>
			<p id="p878">alcuni strumenti oggi esistenti, in funzione elusiva o frodatoria della legislazione posta a</p>
			<p id="p879">tutela del lavoro subordinato…” (XIII).</p>
			<p id="p880">147 Ghera 2006a, 287 e 290.</p>
			<p id="p881">42 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p882">necessità di lavoro stabile, come vera e propria alternativa al contratto</p>
			<p id="p883">standard148.</p>
			<p id="p884">l’articolazione di diversi modelli di apprendistato, di cui quello</p>
			<p id="p885">professionalizzante dovrebbe costituire la figura più importante, e</p>
			<p id="p886">l’eliminazione del contratto di formazione e lavoro, che rimane in vigore</p>
			<p id="p887">soltanto per le amministrazioni pubbliche. Viene inoltre introdotta la</p>
			<p id="p888">figura dei tirocini estivi di orientamento (ma la disposizione è stata</p>
			<p id="p889">dichiarata incostituzionale)149.</p>
			<p id="p890">d’opera si accompagna alla introduzione di nuovi istituti</p>
			<p id="p891">(somministrazione di mano d’opera a tempo determinato ed</p>
			<p id="p892">indeterminato, distacco) che sono finalizzati ad ampliare le tipologie</p>
			<p id="p893">contrattuali che consentono la scissione tra titolare formale del rapporto</p>
			<p id="p894">di lavoro e suo utilizzatore. Al rapporto “binario” tra un lavoratore e un</p>
			<p id="p895">datore di lavoro se ne affianca uno “trilaterale”, dove l’impresa</p>
			<p id="p896">utilizzatrice, con un costo mediamente più elevato rispetto a quello di un</p>
			<p id="p897">normale contratto di lavoro, coniuga i vantaggi della subordinazione con</p>
			<p id="p898">l’assenza dei relativi vincoli normativi150. Rispetto al lavoro temporaneo,</p>
			<p id="p899">che aveva ambiti applicativi più ristretti, i nuovi modelli contrattuali</p>
			<p id="p900">aumentano le possibilità di utilizzazione di questi strumenti. Viene, in</p>
			<p id="p901">sostanza, ampliata e rafforzata la separazione tra lavoro ed impresa che</p>
			<p id="p902">riceve direttamente i benefici della prestazione, in una logica commerciale</p>
			<p id="p903">di fornitura di un servizio piuttosto che nell’ambito tradizionale del vincolo</p>
			<p id="p904">di subordinazione.</p>
			<p id="p905">uso più flessibile a favore dell’impresa ma più penalizzante per il</p>
			<p id="p906">lavoratore in relazione al ricorso al lavoro supplementare, a quello</p>
			<p id="p907">straordinario ed anche per quanto attiene la modificazione della</p>
			<p id="p908">collocazione temporale della prestazione del lavoratore e l’incremento</p>
			<p id="p909">della sua durata (clausole flessibili ed elastiche). Si crea inoltre la nuova</p>
			<p id="p910">figura del lavoro intermittente (o a chiamata) nella quale la modulazione</p>
			<p id="p911">del tempo di lavoro è pensata per soddisfare just in time le esigenze</p>
			<p id="p912">dell’impresa, in una condizione di accentuata disponibilità personale del</p>
			<p id="p913">148</p>
			<p id="p914">(in G.U. 13 agosto 2002 n. 189) è chiarissima nell’affermare che la temporaneità non</p>
			<p id="p915">costituisce un presupposto di legittima apposizione del termine, che potrà essere effettuata</p>
			<p id="p916">anche in presenza di ragioni non temporanee di carattere oggettivo, verificabili e senza</p>
			<p id="p917">finalità fraudolente o discriminatorie. In pratica, anche per esigenze stabili di lavoro.</p>
			<p id="p918">149 C</p>
			<p id="p919">150 Le considerazioni svolte si riferiscono, ovviamente, alla somministrazione e non al</p>
			<p id="p920">distacco.</p>
			<p id="p921">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p922">lavoratore (remunerato in misura ridotta nei periodi di attesa) e che, nei</p>
			<p id="p923">casi di prestazioni per periodi predeterminati, perde anche l’indennità di</p>
			<p id="p924">disponibilità qualora non vi sia l’effettiva chiamata del datore di lavoro.</p>
			<p id="p925">Con il lavoro ripartito, due lavoratori assumono in solido la responsabilità</p>
			<p id="p926">dell’adempimento dell’intera obbligazione e, a meno che non vi siano</p>
			<p id="p927">diverse regole convenzionalmente stabilite, possono concordare</p>
			<p id="p928">liberamente la ripartizione dell’orario, la sua collocazione temporale e la</p>
			<p id="p929">reciproca sostituzione. La legge, inoltre, introduce una disciplina</p>
			<p id="p930">particolare per quanto attiene il rischio dell’impossibilità della prestazione,</p>
			<p id="p931">con una normativa che suscita notevoli dubbi interpretativi.</p>
			<p id="p932">Le esternalizzazioni dei processi produttivi vengono regolati in modo</p>
			<p id="p933">organico attraverso la disciplina della somministrazione ma, anche e</p>
			<p id="p934">soprattutto, con la riforma della nozione di trasferimento di ramo</p>
			<p id="p935">d’azienda e con l’introduzione di una specifica nozione lavoristica di</p>
			<p id="p936">appalto di opere o di servizi. Il nuovo quadro normativo è diretto a</p>
			<p id="p937">facilitare la segmentazione dell’impresa con operazioni che tendono a</p>
			<p id="p938">rendere più agevoli i processi di outsourcing ed a costi inferiori. Inoltre la</p>
			<p id="p939">combinazione tra trasferimento del ramo e l’appalto è in grado di</p>
			<p id="p940">garantire che le medesime funzioni siano svolte con il personale</p>
			<p id="p941">originariamente appartenente all’impresa che esternalizza, la quale può</p>
			<p id="p942">utilizzare gli stessi lavoratori in precedenza alle proprie dirette</p>
			<p id="p943">dipendenze senza i vincoli della subordinazione e con oneri economici</p>
			<p id="p944">potenzialmente inferiori.</p>
			<p id="p945">autonomo nella forma delle collaborazioni continuative e coordinate,</p>
			<p id="p946">l’istituto previsto dall’art. 409 c.p.c. (e da altre leggi speciali) viene</p>
			<p id="p947">conservato soltanto per il lavoro pubblico. Nel settore privato, al</p>
			<p id="p948">contrario, esso viene sostituito da un contratto di natura temporanea e</p>
			<p id="p949">legato alla realizzazione di “uno o più progetti specifici o programmi di</p>
			<p id="p950">lavoro o fasi di esso”, con l’introduzione di una disciplina particolare. Il</p>
			<p id="p951">nuovo modello contrattuale è, per alcuni aspetti, peggiorativo della</p>
			<p id="p952">normativa previgente prevista per le ordinarie collaborazioni autonome a</p>
			<p id="p953">tempo determinato e, per opinione concorde di molti interpreti, non ha</p>
			<p id="p954">una capacità “selettiva” che consenta di stroncare l’abuso del lavoro</p>
			<p id="p955">autonomo in sostituzione di quello subordinato.</p>
			<p id="p956">Infine, molti dei nuovi schemi negoziali non si applicano al lavoro</p>
			<p id="p957">pubblico, per il quale rimangono in vigore vecchi istituti (il contratto di</p>
			<p id="p958">formazione e lavoro, le collaborazioni continuative e coordinate) e se ne</p>
			<p id="p959">estendono solo alcuni di nuova creazione (somministrazione a tempo</p>
			<p id="p960">determinato).</p>
			<p id="p961">Si tratta, come ben si vede, di una vera e propria “rivoluzione</p>
			<p id="p962">tipologica” che, oltre ad aggiungere nuovi modelli contrattuali, riforma i</p>
			<p id="p963">contratti già esistenti in modo significativo.</p>
			<p id="p964">8. L’incremento delle tipologie contrattuali, gli effetti</p>
			<p id="p965">sul sistema del diritto del lavoro e la necessità di una</p>
			<p id="p966">diversa regolazione in materia</p>
			<p id="p967">durata, iniziato – per alcuni aspetti – sin dalla fine degli anni ’70151 e nel</p>
			<p id="p968">decennio successivo, ma che ha avuto un’accelerazione straordinaria</p>
			<p id="p969">particolarmente nei primi anni del XXI secolo. Si tratta di una modifica</p>
			<p id="p970">radicale del quadro giuridico complessivo che sollecita alcune riflessioni</p>
			<p id="p971">sull’impatto che tali innovazioni hanno determinato sul diritto del lavoro.</p>
			<p id="p972">Impatto che può essere meglio valutato anche in base ai risultati messi in</p>
			<p id="p973">evidenza dalle numerose indagini empiriche che ormai vengono effettuate</p>
			<p id="p974">da vari istituti di ricerca (Istat, Cnel, Isfol, Excelsior, Censis ecc.) in</p>
			<p id="p975">relazione al mercato del lavoro.</p>
			<p id="p976">Una prima considerazione è quella secondo la quale “il mercato del</p>
			<p id="p977">lavoro è …costituito da un sistema eccessivamente complesso e confuso</p>
			<p id="p978">di tipologie contrattuali”152, introdotte soprattutto con una legge (il d.lgs.</p>
			<p id="p979">276/2003) caratterizzata da “scadente qualità”, che si sostanzia nella</p>
			<p id="p980">“confusa complessità e oscurità di molti disposti” e nella “non infrequente</p>
			<p id="p981">violazione della grammatica del diritto e, talvolta, della logica”153. Ma la</p>
			<p id="p982">complessità del sistema non contrasta soltanto con esigenze di armonia</p>
			<p id="p983">dell’ordinamento e con difficoltà interpretative o applicative. Essa</p>
			<p id="p984">accentua la tendenza alla frammentazione e segmentazione del mercato</p>
			<p id="p985">del lavoro. Si è sottolineato che “l effetto combinato tra l introduzione di</p>
			<p id="p986">forme di flessibilità occupazionale e la stagnazione della crescita</p>
			<p id="p987">economica registrata negli ultimi anni ha introdotto, per alcuni profili</p>
			<p id="p988">dell offerta di lavoro, un aumento del rischio di instabilità dell occupazione</p>
			<p id="p989">e di segmentazione della forza lavoro"154. La frammentazione del mercato</p>
			<p id="p990">del lavoro può anche essere determinata da modifiche nei modi di</p>
			<p id="p991">produrre e di lavorare oltre che da fenomeni elusivi. Tuttavia “fino a</p>
			<p id="p992">quando il legislatore continuerà a rincorrere il mercato, perderà sempre.</p>
			<p id="p993">La legislazione sarà sempre in ritardo ed il mercato del lavoro sarà</p>
			<p id="p994">151 Risale al 1977 la prima legge sul contratto a termine con finalità formative per favorire la</p>
			<p id="p995">formazione e la promozione dell’occupazione.</p>
			<p id="p996">152 Perulli 2006b, 193.</p>
			<p id="p997">Commissione Europea (2006, 6).</p>
			<p id="p998">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p999">sempre in grado di generare nuove forme contrattuali non previste</p>
			<p id="p1000">dall ordinamento vigente e quindi non soggette a particolari obblighi"155.</p>
			<p id="p1001">Proprio per evitare questo fenomeno di "rincorsa" il legislatore</p>
			<p id="p1002">dovrebbe operare con modalità assai differenti. Attraverso l utilizzazione</p>
			<p id="p1003">degli studi e delle ricerche empiriche, occorrerebbe "sondare" le</p>
			<p id="p1004">caratteristiche e le novità che emergono dal mercato del lavoro per</p>
			<p id="p1005">verificare se e in che misura occorre aggiungere nuove tipologie</p>
			<p id="p1006">contrattuali o modificare quelle esistenti. Poi, una volta individuate le</p>
			<p id="p1007">esigenze oggettive provenienti dalle imprese e dai lavoratori,</p>
			<p id="p1008">occorrerebbe procedere ad una regolamentazione delle tipologie che non</p>
			<p id="p1009">accentui la frammentazione dei “lavori” e dei contratti, ma persegua la</p>
			<p id="p1010">finalità di una ricomposizione del mondo del lavoro. In sostanza, oltre a</p>
			<p id="p1011">reprimere o disincentivare quei fenomeni di segmentazione del mercato</p>
			<p id="p1012">che esprimono una volontà elusiva, occorrerebbe creare discipline</p>
			<p id="p1013">giuridiche diverse, che tengano conto della funzione di specializzazione</p>
			<p id="p1014">che le tipologie contrattuali devono svolgere. Questa esigenza, tuttavia,</p>
			<p id="p1015">deve essere realizzata senza creare differenti status di subordinazione</p>
			<p id="p1016">basati su regimi giuridici “deboli” rispetto a quello proprio del modello</p>
			<p id="p1017">standard, che a loro volta sollecitano la “fuga” delle imprese verso</p>
			<p id="p1018">tipologie contrattuali meno garantite.</p>
			<p id="p1019">ad esempio, a tutte le normative che escludono i contratti atipici dal</p>
			<p id="p1020">computo dei limiti numerici previsti da leggi e contratti collettivi per</p>
			<p id="p1021">l’applicazione di particolari discipline ed istituti156. Queste disposizioni,</p>
			<p id="p1022">che perseguono la comprensibile finalità di incentivare l’utilizzazione dei</p>
			<p id="p1023">modelli contrattuali, creano oggettivamente una differenziazione</p>
			<p id="p1024">normativa che, se da un lato agevola il ricorso al contratto, dall’altro ne</p>
			<p id="p1025">sottolinea la distinzione con il modello standard e favorisce operazioni di</p>
			<p id="p1026">ulteriore frammentazione del mercato del lavoro. In tale contesto, tra</p>
			<p id="p1027">l’altro, le varie disposizioni che garantiscono la parità di trattamento e</p>
			<p id="p1028">che dovrebbero impedire un’eccessiva differenziazione normativa157 sono</p>
			<p id="p1029">del tutto insufficienti se accompagnate da altre norme che, di fatto,</p>
			<p id="p1030">realizzano uno status normativo talmente derogatorio rispetto a quello</p>
			<p id="p1031">155 Garibaldi 2002, 2.</p>
			<p id="p1032">156 Si vedano, tra gli altri, l’art. 53, comma 2, d.lgs. 276/2003 per l’apprendistato; l’art. 59,</p>
			<p id="p1033">comma 2, d.lgs. 276/2003 per il contratto di inserimento; l’art. 21, comma 5, d.lgs.</p>
			<p id="p1034">276/2003 per la somministrazione. Queste norme, che non esauriscono tutte quelle</p>
			<p id="p1035">esistenti, costituiscono una tecnica in uso ormai da molti anni.</p>
			<p id="p1036">157 Cfr., tra le altre, quelle indicate nel precedente paragrafo 6 (testo e nota 92).</p>
			<p id="p1037">46 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1038">generale da porre il lavoratore atipico in una situazione di particolare</p>
			<p id="p1039">debolezza contrattuale158.</p>
			<p id="p1040">la costituzione di un unitario floor of rights and obligations per tutti i</p>
			<p id="p1041">lavoratori atipici159. In sostanza occorre coniugare la specializzazione del</p>
			<p id="p1042">tipo contrattuale diverso da quello standard - che deve avere caratteri e</p>
			<p id="p1043">disciplina che rispecchino le peculiarità delle forme di lavoro che si</p>
			<p id="p1044">vogliono regolare160 – con una normazione di base che, oltre ad</p>
			<p id="p1045">assicurare diritti fondamentali, escluda la possibilità di una "potenziale</p>
			<p id="p1046">concorrenzialità" tra modello contrattuale generale e quelli "atipici"</p>
			<p id="p1047">basata sulle riduzioni di tutele normative e sul risparmio dei costi. Inoltre,</p>
			<p id="p1048">è necessario attribuire ai lavoratori, oltre alle garanzie minime "nel</p>
			<p id="p1049">contratto", anche tutele specifiche “nel mercato del lavoro”, con</p>
			<p id="p1050">particolare riferimento a forme di sostegno del reddito nei periodi di</p>
			<p id="p1051">disoccupazione, alla possibilità di riqualificazione professionale ed alla</p>
			<p id="p1052">concessione di altre facilities dirette a favorire il reingresso o la</p>
			<p id="p1053">permanenza nell’occupazione161.</p>
			<p id="p1054">delle tipologie, con l eliminazione di quelle non rispondenti alle necessità</p>
			<p id="p1055">del mercato o le cui esigenze possono essere già soddisfatte dai modelli</p>
			<p id="p1056">contrattuali esistenti162. Il tutto, ovviamente, tenendo in considerazione</p>
			<p id="p1057">non solo la situazione delle imprese ma anche gli interessi dei lavoratori.</p>
			<p id="p1058">In tale ambito, vi sono ricerche che hanno messo in evidenza la</p>
			<p id="p1059">scarsissima utilizzazione di alcuni contratti recentemente introdotti dal</p>
			<p id="p1060">legislatore. È questo il caso della somministrazione a tempo</p>
			<p id="p1061">indeterminato che, secondo uno studio realizzato dalla Confindustria nel</p>
			<p id="p1062">2004, non sembra "andare incontro alle esigenze organizzative e alla</p>
			<p id="p1063">158 Alcuni spunti in coerenza con quanto indicato nel testo anche in Sciarra 2004, 51, 86,</p>
			<p id="p1064">con riferimento al part time ed ai contratti a termine.</p>
			<p id="p1065">159 In</p>
			<p id="p1066">57, in</p>
			<p id="p1067">termine, inclusa la somministrazione, ma con una conclusione estensibile a tutti i contratti</p>
			<p id="p1068">atipici. Quest’ultima è, in particolare, anche l’opinione di Perulli 2006b, 199.</p>
			<p id="p1069">160 Carabelli 2004, 82, sottolinea come i contratti speciali debbano svolgere “funzioni</p>
			<p id="p1070">specializzate”, in coerenza con l’uso che ne è fatto dalle aziende e che è messo in evidenza</p>
			<p id="p1071">da una ricerca empirica da lui citata.</p>
			<p id="p1072">161 Sciarra</p>
			<p id="p1073">che dovrebbe essere introdotto “a network of benefits and facilities, mostly related to the</p>
			<p id="p1074">life cycle (accession to pension funds, accession to special bank credits, social security</p>
			<p id="p1075">benefits, mobility allowances, training facilities, pregnancy and parental leaves, childcare</p>
			<p id="p1076">facilities)” (86). Conclusioni che, ovviamente sono estensibili a tutte le forme contrattuali</p>
			<p id="p1077">atipiche.</p>
			<p id="p1078">deregolative che moltiplicano le tipologie precarizzanti, in particolare quelle del lavoro a</p>
			<p id="p1079">chiamata e dello staff leasing”.</p>
			<p id="p1080">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 47</p>
			<p id="p1081">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1082">particolare attività svolta dalle aziende intervistate"163. Ad analoghi</p>
			<p id="p1083">risultati giungono le indagini effettuate dal Cnel e dall’Isfol, in relazione</p>
			<p id="p1084">non soltanto allo staff leasing, ma anche per il lavoro ripartito ed il lavoro</p>
			<p id="p1085">a chiamata, la cui ridotta utilizzazione è collegata alla loro scarsa utilità</p>
			<p id="p1086">ed alla difficoltà della loro applicazione sia nei confronti dei lavoratori che</p>
			<p id="p1087">delle organizzazioni sindacali interne164. Simili considerazioni possono</p>
			<p id="p1088">essere estese al lavoro intermittente che, a parte l introduzione di una</p>
			<p id="p1089">disciplina che rende fortemente precario questo tipo di contratto, è stato</p>
			<p id="p1090">giustamente ritenuto "superflu(o), considerando l accentuata flessibilità</p>
			<p id="p1091">nel contempo introdotta nel lavoro a tempo parziale"</p>
			<p id="p1092">165. In</p>
			<p id="p1093">considerazione delle sue effettive esigenze ed in base all impostazione</p>
			<p id="p1094">ideologica in precedenza descritta, che tende a fare dei contratti flessibili</p>
			<p id="p1095">uno strumento per eliminare le presunte rigidità connesse alla</p>
			<p id="p1096">regolazione del contratto standard.</p>
			<p id="p1097">introdotte non solo producono una duplicazione di istituti, ma ne rendono</p>
			<p id="p1098">superflui altri. È questo il caso della somministrazione che, in base ad</p>
			<p id="p1099">un analisi economica del modello contrattuale, può garantire una</p>
			<p id="p1100">maggiore efficienza in relazione all attività preparatoria precedente a</p>
			<p id="p1101">quella dell esecuzione della prestazione166. In particolare questo contratto</p>
			<p id="p1102">sarebbe utile per la sua capacità di reperimento e di selezione dei</p>
			<p id="p1103">lavoratori, per la formazione del personale e la gestione amministrativa</p>
			<p id="p1104">dei rapporti di lavoro167. Tuttavia, le funzioni in precedenza descritte</p>
			<p id="p1105">possono essere svolte dalle agenzie per il lavoro che, in base alla</p>
			<p id="p1106">disciplina introdotta proprio dal d.lgs. 276/2003, possono anche operare</p>
			<p id="p1107">in tale ambito e senza necessità, quindi di creare un rapporto trilatero tra</p>
			<p id="p1108">163 Confindustria 2004, 16. Anche se vengono formulate altre ipotesi sulla scarsa diffusione</p>
			<p id="p1109">dell istituto ("appare opportuno però evidenziare che lo staff leasing è divenuto operativo</p>
			<p id="p1110">solamente nel corso del</p>
			<p id="p1111">applicative: 16), la ricerca sottolinea anche come la normativa non sia stata utilizzata a</p>
			<p id="p1112">causa delle difficoltà tecniche connesse alla sua applicazione e ai problemi nei rapporti con i</p>
			<p id="p1113">lavoratori coinvolti o con i sindacati (16).</p>
			<p id="p1114">164 Cnel 2006, 140 – 141. Analoghe conclusioni in Confindustria 2004 per il lavoro a</p>
			<p id="p1115">chiamata e ripartito.</p>
			<p id="p1116">167 Questo istituto può consentire "una rilevante risparmio dei costi di transazione relativi</p>
			<p id="p1117">all acquisizione della forza lavoro, soprattutto quando il mercato locale sia povero di canali</p>
			<p id="p1118">di incontro fra domanda e offerta di manodopera, oppure quando la complessità degli</p>
			<p id="p1119">adempimenti amministrativi imposti dall ordinamento alla costituzione e lo svolgimento dei</p>
			<p id="p1120">rapporti di lavoro renda vantaggioso l affidamento delle relative pratiche a un operatore</p>
			<p id="p1121">specializzato" (Ichino 2000, 386 – 387).</p>
			<p id="p1122">48 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1123">somministratore, impresa utilizzatrice e lavoratore168. Inoltre, la stessa</p>
			<p id="p1124">gestione amministrativa dei contratti di lavoro può essere soddisfatta con</p>
			<p id="p1125">un appalto di servizi, oggi espressamente regolato dal medesimo decreto</p>
			<p id="p1126">legislativo, stipulato con un’agenzia o altra impresa specializzata. Tra</p>
			<p id="p1127">l’altro queste attività possono essere realizzate con costi inferiori rispetto</p>
			<p id="p1128">alla fornitura di lavoro a tempo determinato o indeterminato169. Gli studi</p>
			<p id="p1129">empirici, poi, dimostrano che la somministrazione a termine è usata in via</p>
			<p id="p1130">prevalente per commesse straordinarie e progetti temporanei, o per la</p>
			<p id="p1131">sostituzione di lavoratori assenti170. Queste esigenze possono certamente</p>
			<p id="p1132">essere soddisfatte con la nuova disciplina del contratto a tempo</p>
			<p id="p1133">determinato, in quanto la causale economica od organizzativa che ne</p>
			<p id="p1134">giustifica la stipulazione ricomprende certamente le esigenze temporanee</p>
			<p id="p1135">in precedenza descritte171 e senza oltretutto i costi assai elevati della</p>
			<p id="p1136">somministrazione, che costituiscono una delle motivazioni principali della</p>
			<p id="p1137">mancata utilizzazione di questo istituto172. In questo modo, tra l’altro, si</p>
			<p id="p1138">eviterebbe che la somministrazione si riduca ad essere utilizzata soltanto</p>
			<p id="p1139">per eludere tutti i vincoli normativi che nascono dalla relazione diretta tra</p>
			<p id="p1140">datore di lavoro e lavoratore173.</p>
			<p id="p1141">In sostanza, per tutte le ragioni indicate, vi sono le condizioni per</p>
			<p id="p1142">procedere all’abrogazione di molte delle tipologie contrattuali descritte al</p>
			<p id="p1143">fine di evitare istituti inutili o la duplicazione di quelli esistenti.</p>
			<p id="p1144">Le ricerche empiriche mettono in evidenza anche l’alterazione</p>
			<p id="p1145">funzionale di molti schemi negoziali, che sono utilizzati per scopi</p>
			<p id="p1146">assolutamente diversi rispetto alle finalità regolative di ciascun modello</p>
			<p id="p1147">contrattuale e che sollecitano quindi interventi riformatori.</p>
			<p id="p1148">168 In</p>
			<p id="p1149">dover assumere i lavoratori per poi inviarli in missione presso terzi.</p>
			<p id="p1150">169 Per l’approfondimento di tali aspetti mi permetto di rinviare a Speziale 2006, 24 – 25.</p>
			<p id="p1151">170 Cnel 2006, 138. I dati della Confinterim, l associazione che raggruppa le imprese di</p>
			<p id="p1152">somministrazione di manodopera e che sono reperibili nel sito www.confinterim.it, sono</p>
			<p id="p1153">eloquenti: nel 2002 i motivi di ricorso al lavoro temporaneo sono per il 75% per "punte di</p>
			<p id="p1154">lavoro" e per il 17% "per sostituzione di lavoratori assenti", con percentuali rispettivamente</p>
			<p id="p1155">del 78% è del 16% nel 2003. D altra parte, Confindustria 2004 sottolinea che la</p>
			<p id="p1156">somministrazione a termine è servita "per rispondere alla variabilità della domanda di</p>
			<p id="p1157">mercato di brevissimo periodo": 16.</p>
			<p id="p1158">171 Speziale 2001, 378 ss.; Id. 2002, 427 ss. Per un riepilogo delle varie opinioni si veda</p>
			<p id="p1159">anche Menghini 2006, 701 ss. (che accoglie la tesi della temporaneità). Mi sembra</p>
			<p id="p1160">indiscutibile, peraltro, che anche la tesi contraria (secondo la quale le esigenze temporanee</p>
			<p id="p1161">non sarebbero necessarie: vedi gli a. citati da Menghini 2006, 703) a maggior ragione</p>
			<p id="p1162">consente la stipula del contratto a fronte di tali situazioni.</p>
			<p id="p1163">172 Cnel 2006, 138.</p>
			<p id="p1164">licenziamenti (che riguarderebbe l’agenzia e non l’utilizzatore) e di sostituire in qualsiasi</p>
			<p id="p1165">momento un dipendente somministrato e non gradito all’impresa utilizzatrice (ad esempio</p>
			<p id="p1166">anche se malato), in spregio anche ad alcune tutele di natura costituzionale.</p>
			<p id="p1167">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 49</p>
			<p id="p1168">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1169">La somministrazione a tempo determinato, il contratto a termine e</p>
			<p id="p1170">di inserimento e persino il lavoro a progetto o le collaborazioni</p>
			<p id="p1171">continuative e coordinate (seppure in misura minore) sono spesso</p>
			<p id="p1172">utilizzate quale periodo di prova, per testare le capacità personali e</p>
			<p id="p1173">professionali del lavoratore174. Si tratta, ovviamente, di finalità che sono</p>
			<p id="p1174">del tutto estranee alla causa dei contratti (se intesa nella sua nozione</p>
			<p id="p1175">tradizionale di funzione economico sociale)175 o comunque con i</p>
			<p id="p1176">presupposti giustificativi dei rispettivi modelli contrattuali, con un uso</p>
			<p id="p1177">distorto che è comune anche ai contratti di formazione e lavoro. Questa</p>
			<p id="p1178">situazione rivela l’inadeguatezza della disciplina attualmente esistente sul</p>
			<p id="p1179">periodo di prova, rimessa soprattutto alla contrattazione collettiva. E’</p>
			<p id="p1180">opportuna, dunque, una modifica normativa, che tenga conto sia</p>
			<p id="p1181">dell’accresciuto patrimonio di competenze necessarie per molti lavori, che</p>
			<p id="p1182">richiedono test più prolungati sulle capacità lavorative, sia della maggiore</p>
			<p id="p1183">importanza, nell’organizzazione imprenditoriale, della collaborazione</p>
			<p id="p1184">nell’esecuzione della prestazione. Tutti questi elementi richiedono periodi</p>
			<p id="p1185">temporali superiori per verificare la compatibilità tra caratteristiche</p>
			<p id="p1186">personali del dipendente ed ambiente di lavoro. La soluzione potrebbe</p>
			<p id="p1187">essere costituita da una norma di carattere generale che obblighi i</p>
			<p id="p1188">contratti collettivi, con disposizione di legge inderogabile in melius, a</p>
			<p id="p1189">prevedere periodi minimi di esperimento del lavoratore più lunghi e</p>
			<p id="p1190">graduati in relazione alle differenti professionalità da saggiare.</p>
			<p id="p1191">Un ulteriore elemento di alterazione funzionale dei contratti è</p>
			<p id="p1192">rinvenibile nell’utilizzazione di alcuni di essi per sopperire ad esigenze di</p>
			<p id="p1193">riduzione dei costi della subordinazione. E’ questo il caso del contratto di</p>
			<p id="p1194">inserimento ed anche delle collaborazioni continuative e coordinate176.</p>
			<p id="p1195">Anche in queste ipotesi, ovviamente, i contratti sono “deviati” dalla loro</p>
			<p id="p1196">finalità regolativa originaria. Il problema dell’eccessivo costo del lavoro</p>
			<p id="p1197">deve sicuramente essere affrontato con una politica che tenga conto delle</p>
			<p id="p1198">esigenze di finanziamento del sistema pensionistico e dell’equilibrio della</p>
			<p id="p1199">finanza pubblica. Tuttavia non vi è dubbio che, in primo luogo, è</p>
			<p id="p1200">necessario porre fine al sistema “ipocrita” di ideare un contratto con certe</p>
			<p id="p1201">caratteristiche e finalità (“formazione”, “inserimento professionale”, ecc.)</p>
			<p id="p1202">174 In</p>
			<p id="p1203">il lavoro a progetto e le collaborazioni continuative e coordinate. (136). Analoghi risultati, in</p>
			<p id="p1204">relazione al rapporto a tempo determinato e le collaborazioni occasionali in Accornero,</p>
			<p id="p1205">Altieri, Oteri 2001, 63.</p>
			<p id="p1206">175 Secondo la nota teoria di Betti (v. retro nota 8), tra l’altro accolta dalla giurisprudenza</p>
			<p id="p1207">(Cass. 4 aprile 2003, n. 5324; Cass. 20 novembre 1992, n. 12401 e molte altre). Sulle varie</p>
			<p id="p1208">teorie in tema di causa del contratto, oltre a quanto affermato nella nota 8, v. Di Majo 1988,</p>
			<p id="p1209">1 ss.; Giorgianni 1960, 547 ss.; Marinelli 1995, 327 ss.; Alpa 1995, 1 ss.</p>
			<p id="p1210">176 In</p>
			<p id="p1211">97 in</p>
			<p id="p1212">2006, 8, per il lavoro autonomo.</p>
			<p id="p1213">50 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1214">che, al contrario, si propone soltanto di fornire alle imprese rapporti di</p>
			<p id="p1215">lavoro a temine speciali (che derogano la disciplina generale) e</p>
			<p id="p1216">l’autorizzazione a remunerare in forma ridotta i lavoratori. In questi casi,</p>
			<p id="p1217">al di là dei modelli contrattuali creati, la vera finalità perseguita è quella</p>
			<p id="p1218">di consentire l’aggiramento dei vincoli normativi connessi al contratto</p>
			<p id="p1219">standard e di permettere risparmi nel costo del lavoro. Quest’ultima</p>
			<p id="p1220">finalità, peraltro, non può essere ottenuta mediante il</p>
			<p id="p1221">sottoinquadramento contrattuale del lavoratore e con riduzioni del</p>
			<p id="p1222">salario, ma per mezzo di incentivi economici.</p>
			<p id="p1223">Da questo punto di vista particolarmente significativa è l esperienza</p>
			<p id="p1224">del credito d imposta previsto dall articolo 7 della legge 388/2000. Questa</p>
			<p id="p1225">disposizione consentiva di ridurre il carico fiscale per l impresa a</p>
			<p id="p1226">condizione di assumere lavoratori con contratto a tempo indeterminato.</p>
			<p id="p1227">Si è sottolineato che "la presenza dell incentivo fiscale ha favorito la</p>
			<p id="p1228">sostituzione di forme di lavoro a termine con contratti a tempo</p>
			<p id="p1229">indeterminato o perlomeno ha indotto le imprese ad anticipare una</p>
			<p id="p1230">stabilizzazione dei rapporti di lavoro che avrebbero comunque fatto, sia</p>
			<p id="p1231">pure in tempi un po più lunghi"177. Inoltre "l impossibilità di utilizzare gli</p>
			<p id="p1232">incentivi previsti sia dal vecchio CFL che dal credito d imposta, unita alla</p>
			<p id="p1233">fase di stagnazione dell economia iniziata nei primi anni del decennio, ha</p>
			<p id="p1234">indotto le imprese ad utilizzare forme di contratto più flessibili, generando</p>
			<p id="p1235">una ripresa delle forme di occupazione autonoma e parasubordinata"178.</p>
			<p id="p1236">Queste considerazioni dimostrano, senza ombra di dubbio, la correlazione</p>
			<p id="p1237">diretta tra riduzione del costo del lavoro ed utilizzazioni di contratti</p>
			<p id="p1238">standard o flessibili, a dimostrazione di come tale fattore sia</p>
			<p id="p1239">determinante nella scelta della tipologia contrattuale ben oltre qualsiasi</p>
			<p id="p1240">vincolo di natura normativa. Quella degli incentivi economici e della</p>
			<p id="p1241">riduzione dei costi è la strada da seguire per evitare utilizzazioni</p>
			<p id="p1242">improprie dei contratti atipici e per perseguire finalità di stabilità</p>
			<p id="p1243">occupazionale senza incidere sui diritti (anche economici) dei lavoratori.</p>
			<p id="p1244">In tal senso sembra stiano muovendo alcuni recenti interventi</p>
			<p id="p1245">normativi179.</p>
			<p id="p1246">contratto per favorire l inserimento nel mondo del lavoro potrebbe, tra</p>
			<p id="p1247">l altro, trovare fondamento nel fatto che i giovani hanno difficoltà a</p>
			<p id="p1248">trovare una nuova occupazione perché, anche se hanno una formazione</p>
			<p id="p1249">177 Cnel 2006, 102.</p>
			<p id="p1250">178 Cnel 2006, 102.</p>
			<p id="p1251">269, della legge 27 dicembre 2006 n.</p>
			<p id="p1252">296, in</p>
			<p id="p1253">deduzione dall’Irap in cifra fissa nel caso di lavoratori assunti a tempo indeterminato nel</p>
			<p id="p1254">periodo d’imposta.</p>
			<p id="p1255">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1256">teorica adeguata, tuttavia sono in possesso di una scarsa “professionalità</p>
			<p id="p1257">pratica" e di una produttività più ridotta rispetto ad un lavoratore</p>
			<p id="p1258">ordinario, dovuta alla minore esperienza e capacità180. Questa soluzione,</p>
			<p id="p1259">inoltre, servirebbe ad evitare un’altra evidente alterazione funzionale dei</p>
			<p id="p1260">contratti a contenuto formativo, che spesso vengono utilizzati per ragioni</p>
			<p id="p1261">che con la formazione non hanno nulla a che fare e solo per utilizzare i</p>
			<p id="p1262">benefici normativi e di costo connessi a tali schemi negoziali181. Per</p>
			<p id="p1263">risolvere il problema occorrerebbe, in primo luogo, distinguere</p>
			<p id="p1264">nettamente tra “un contratto di primo impiego o di inserimento</p>
			<p id="p1265">lavorativo” che, operando sul costo del lavoro, recuperi il gap di</p>
			<p id="p1266">produttività del giovane lavoratore ed i contratti formativi182. Questi ultimi</p>
			<p id="p1267">dovrebbero avere una durata predeterminata legata al tipo di formazione</p>
			<p id="p1268">da effettuare, che dovrebbe essere svolta sia all interno che all esterno</p>
			<p id="p1269">dell azienda ed essere certificata da soggetti pubblici o privati</p>
			<p id="p1270">specializzati. Occorrerebbe inoltre stabilire un numero massimo di</p>
			<p id="p1271">contratti formativi, con lo stesso o con diversi datori di lavoro e relativi</p>
			<p id="p1272">anche a professionalità differenti, per evitare l abuso della formazione ed</p>
			<p id="p1273">imporre al lavoratore uno stato di perenne "precarietà formativa". Inoltre,</p>
			<p id="p1274">sia nel caso dell’inserimento che della formazione bisognerebbe introdurre</p>
			<p id="p1275">incentivi economici per agevolare la stabilizzazione in un rapporto a</p>
			<p id="p1276">tempo indeterminato. Non va dimenticato, infatti, che all’incremento</p>
			<p id="p1277">notevole dei contratti flessibili per i giovani183 si accompagna anche il</p>
			<p id="p1278">fatto che si tratta di “occupazioni davvero molto precarie, dentro le quali</p>
			<p id="p1279">inoltre non pochi giovani rischiano di essere intrappolati”184, con</p>
			<p id="p1280">possibilità molto ridotte di passare da uno (o più) rapporti instabili ad uno</p>
			<p id="p1281">a tempo indeterminato185. La “trappola” della precarietà deve dunque</p>
			<p id="p1282">180 Si é rilevato, tra l’altro, che in Italia “tra i giovani della generazione post – fordista i più</p>
			<p id="p1283">istruiti non sono meno esposti ai rischi della precarietà occupazionale, come accadeva in</p>
			<p id="p1284">passato” (Reyneri 2006a, 8; Id. 2006b, 572).</p>
			<p id="p1285">181 Il Cnel (2006, 120) sottolinea, ad esempio, che, in relazione al contratto di</p>
			<p id="p1286">apprendistato, “per una quota ragguardevole di imprese (17,4%), la motivazione prevalente</p>
			<p id="p1287">è legata all’abbattimento del costo del lavoro ottenuta grazie agli incentivi fiscali previsti”.</p>
			<p id="p1288">182 La mia proposta non ha nulla a che vedere con la nuova tipologia contrattuale</p>
			<p id="p1289">recentemente introdotta in Francia, che prevede un periodo di prova biennale durante il</p>
			<p id="p1290">quale vi è piena libertà di licenziamento (v. Cnel 2006, 190). Il nuovo istituto ha sollevato</p>
			<p id="p1291">forti proteste.</p>
			<p id="p1292">’Italia (2006, 42) rileva che, ad esempio, in relazione ai contratti a termine,</p>
			<p id="p1293">“tra i giovani (15 – 29 anni) la quota dei contratti a tempo determinato ha raggiunto il</p>
			<p id="p1294">26,4% del totale dei dipendenti, dal 24,3 per cento nel</p>
			<p id="p1295">2004”</p>
			<p id="p1296">delle collaborazioni continuative e coordinate e prestazioni occasionali, raggiunge “quasi il</p>
			<p id="p1297">50 per cento per i lavoratori con meno di 30 anni (era il 46,4 nel 2004)”.</p>
			<p id="p1298">184 Reyneri 2006a, 7 – 8.</p>
			<p id="p1299">185 In</p>
			<p id="p1300">dipendenti a termine, i collaboratori e i prestatori d’opera occasionali hanno una probabilità</p>
			<p id="p1301">di cadere nella disoccupazione da</p>
			<p id="p1302">2 a</p>
			<p id="p1303">52 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1304">essere evitata con la riqualificazione funzionale dei contratti –</p>
			<p id="p1305">distinguendo nettamente quelli finalizzati a promuovere l’inserimento del</p>
			<p id="p1306">giovane nel lavoro dai rapporti a contenuto formativo – e garantendo</p>
			<p id="p1307">benefici fiscali e contributivi ai datori di lavoro che trasformano i contratti</p>
			<p id="p1308">flessibili in rapporti stabili.</p>
			<p id="p1309">nell’utilizzazione delle collaborazioni continuative e coordinate e del</p>
			<p id="p1310">lavoro a progetto. Il tema verrà affrontato anche nell’analisi sulla riforma</p>
			<p id="p1311">del lavoro subordinato (si veda il § 10). Qui è utile sottolineare come le</p>
			<p id="p1312">ricerche empiriche hanno sottolineato che “oltre il 90% dei collaboratori</p>
			<p id="p1313">ha un unico committente; l’81% svolge la propria attività lavorativa</p>
			<p id="p1314">presso la sede dell’impresa committente; oltre il 60% non decide</p>
			<p id="p1315">autonomamente l’orario di lavoro”186. Si tratta, evidentemente, di</p>
			<p id="p1316">collaborazioni (anche a progetto)187 che spesso (anche se non sempre)</p>
			<p id="p1317">nascondono un lavoro subordinato. Il fenomeno dei co.co.co. era stato</p>
			<p id="p1318">enormemente sopravvalutato per effetto di errori nella rilevazione</p>
			<p id="p1319">statistica e nella loro assimilazione a tutti i lavoratori iscritti alla gestione</p>
			<p id="p1320">di previdenza obbligatoria istituita preso l’Inps per i lavoratori</p>
			<p id="p1321">parasubordinati, con dati che superavano i tre milioni di unità188. In realtà</p>
			<p id="p1322">i veri e propri collaboratori (anche a progetto) erano, nel 2005, solo 457</p>
			<p id="p1323">mila, se si escludono figure a loro assimilate dal punto di vista</p>
			<p id="p1324">previdenziale ma con caratteristiche lavorative completamente diverse</p>
			<p id="p1325">(amministratori di società, revisori dei conti, professionisti)189. Non vi è</p>
			<p id="p1326">dubbio, peraltro, che una parte consistente di essi opera in condizioni</p>
			<p id="p1327">proprie della subordinazione e per finalità diverse (periodo di prova,</p>
			<p id="p1328">riduzione del costo del lavoro, attività temporanee, professionalità</p>
			<p id="p1329">innovative o che non sono parte del core business)</p>
			<p id="p1330">190. In</p>
			<p id="p1331">tempo indeterminato e dei lavoratori indipendenti tradizionali” (8). Il Cnel (2006, 100)</p>
			<p id="p1332">sottolinea, per il biennio 2004 – 2005 e sempre con riferimento ai dati sulle conversioni dei</p>
			<p id="p1333">contratti a termine in rapporti permanenti, “alcuni segnali di una progressiva</p>
			<p id="p1334">precarizzazione dell’occupazione, specialmente tra i giovani (…)”. La difficoltà di</p>
			<p id="p1335">conversione in rapporti stabili dei contratti a tempo determinato era stata già rilevata da</p>
			<p id="p1336">Barbieri P. 2002, 28 ss. (con riferimento a dati della metà degli anni ’90).</p>
			<p id="p1337">186 Cnel 2006,</p>
			<p id="p1338">2006a, 6 ss. e 2006b, 574.</p>
			<p id="p1339">187 I dati Cnel citati nella nota precedente si riferiscono sia ai vecchi co.co.co che al nuovo</p>
			<p id="p1340">istituto ed analoghe rilevazioni sono state svolte dall’Isfol.</p>
			<p id="p1341">188 Reyneri 2006a, 6; Ghera 2006b, 3, nota 1; Cnel 2006, 133, che riferisce i dati Inps sulla</p>
			<p id="p1342">gestione separata (3.373.339).</p>
			<p id="p1343">189 Cnel 2006, 133, che cita i dati Istat. Ma le cifre sono le stesse (“circa 400 mila”) anche in</p>
			<p id="p1344">rapporto al 2004: si vedano le rilevazioni del Cnel (2005, 57), che riporta i dati Istat</p>
			<p id="p1345">pubblicati nel marzo 2005.</p>
			<p id="p1346">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 53</p>
			<p id="p1347">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1348">effettuate da addetti - in prevalenza giovani e donne - che hanno</p>
			<p id="p1349">sottoscritto contratti a progetto ma che svolgono il proprio lavoro con</p>
			<p id="p1350">modalità esecutive proprie della subordinazione, è un altro tipico esempio</p>
			<p id="p1351">dell’uso distorto delle collaborazioni continuate e coordinative191.</p>
			<p id="p1352">La disciplina del lavoro a progetto intendeva ridurre in modo</p>
			<p id="p1353">drastico l’uso fraudolento di questa tipologia contrattuale, sul presupposto</p>
			<p id="p1354">che si fosse in presenza di una “fuga dal lavoro subordinato”, in realtà</p>
			<p id="p1355">smentita da varie analisi sul mercato del lavoro192. La questione dei call</p>
			<p id="p1356">center sopra accennata è un chiaro esempio della inidoneità del nuovo</p>
			<p id="p1357">istituto introdotto dal d.lgs. 276/2003 a svolgere una funzione di</p>
			<p id="p1358">repressione delle collaborazioni che simulano la subordinazione193. Tale</p>
			<p id="p1359">esito non deve stupire. Sin dall’emanazione della nuova tipologia</p>
			<p id="p1360">contrattuale, vi è stato un ampio consenso sull’inattitudine del “progetto,</p>
			<p id="p1361">programma o fase di esso” a svolgere una effettiva capacità selettiva</p>
			<p id="p1362">della fattispecie che ne consenta una distinzione con il lavoro</p>
			<p id="p1363">subordinato. Senza contare l’inadeguatezza della disciplina prevista dagli</p>
			<p id="p1364">artt. 61 ss. del d.lgs. 276/2003 a fornire un’adeguata tutela ai</p>
			<p id="p1365">collaboratori194.</p>
			<p id="p1366">di una ridefinizione generale della fattispecie lavoro subordinato, di cui si</p>
			<p id="p1367">parlerà in seguito. Peraltro, se si intendesse agire in una prospettiva</p>
			<p id="p1368">meno ampia, sarebbe necessario procedere all’abrogazione del lavoro a</p>
			<p id="p1369">progetto195. Successivamente, nell ambito dell attuale definizione dei</p>
			<p id="p1370">collaboratori continuativi e coordinati prevista dall articolo 409 c.p.c., che</p>
			<p id="p1371">non andrebbe modificata (anche perché ormai consolidata</p>
			<p id="p1372">nell’interpretazione giurisprudenziale), occorrerebbe prevedere l esistenza</p>
			<p id="p1373">di due contratti di collaborazione, uno a termine, per esigenze</p>
			<p id="p1374">temporanee, e uno a tempo indeterminato. La reiterazione dei rapporti a</p>
			<p id="p1375">tempo determinato, possibile soltanto per soddisfare necessità di lavoro</p>
			<p id="p1376">temporaneo, dovrebbe essere consentita solo entro un limite quantitativo</p>
			<p id="p1377">massimo, con obbligo, in caso di suo superamento, di utilizzare</p>
			<p id="p1378">collaborazioni senza scadenza finale196. Bisognerebbe poi prevedere il</p>
			<p id="p1379">191 Perulli 2006a, 743 ss. a cui si rinvia per una analitica ricostruzione di tutta la vicenda, ivi</p>
			<p id="p1380">compresa la recente Circolare del Ministero del lavoro e della previdenza sociale che ha</p>
			<p id="p1381">cercato di fornire linee guida per ridurre il fenomeno elusivo.</p>
			<p id="p1382">192 Cfr. retro nota 140.</p>
			<p id="p1383">193 Perulli 2006a, 743.</p>
			<p id="p1384">194 L’inidoneità della nuova fattispecie a svolgere una capacità selettiva è stata sottolineata</p>
			<p id="p1385">da Proia 2003, 666 ss.; Lunardon 2004, 21 ss.; Pedrazzoli 2004, 694 ss.; Id. 2006, 121 ss.;</p>
			<p id="p1386">Perulli 2005, 720; Id. 2006a, 741; Id. 2006b, 199 ss.; Ghera 2006b, p. 33 ss.</p>
			<p id="p1387">195 In</p>
			<p id="p1388">196 Anche Perulli 2006a, 751 ritiene che si “dovrebbe prevedere un limite temporale alla</p>
			<p id="p1389">reiterazione dei contratti per evitare la possibilità di una catena a durata illimitata”. Ritengo,</p>
			<p id="p1390">54 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1391">medesimo costo contributivo del lavoro subordinato per non stimolare</p>
			<p id="p1392">convenienze finalizzate ad eludere gli oneri economici della</p>
			<p id="p1393">subordinazione197 e garantire tutele adeguate per malattia, infortunio e</p>
			<p id="p1394">gravidanza più incisive di quelle attuali, oltre a riformare altri aspetti</p>
			<p id="p1395">dell attuale disciplina che si sono rivelati particolarmente lacunosi198.</p>
			<p id="p1396">Infine, a parte la possibilità di recedere nelle collaborazioni a termine</p>
			<p id="p1397">soltanto per giusta causa, il recesso del committente nei contratti a</p>
			<p id="p1398">tempo indeterminato dovrebbe essere consentito soltanto in presenza di</p>
			<p id="p1399">ragioni giustificative di carattere personale od economico, con la</p>
			<p id="p1400">previsione, in mancanza di idonea giustificazione, di un indennità</p>
			<p id="p1401">risarcitoria modulata sulla lunghezza del servizio prestato. Per evitare che</p>
			<p id="p1402">in ogni caso le collaborazioni, anche se con costi pari alla subordinazione,</p>
			<p id="p1403">stimolino fenomeni elusivi connessi all inesistenza dei vincoli normativi</p>
			<p id="p1404">propri del lavoro subordinato, sarebbe opportuno che l indennità</p>
			<p id="p1405">risarcitoria in caso di recesso ingiustificato avesse una certa consistenza</p>
			<p id="p1406">economica. Infine, la disciplina descritta dovrebbe essere prevista</p>
			<p id="p1407">soltanto per le collaborazioni effettuate in una situazione di "dipendenza</p>
			<p id="p1408">economica", stabilita in base a caratteri particolari - come ad esempio la</p>
			<p id="p1409">monocommittenza e gli altri elementi individuati dalle ricerche empiriche</p>
			<p id="p1410">prima analizzate - o ad indici economici199.</p>
			<p id="p1411">Un altro esempio di alterazione funzionale del contratto di lavoro è</p>
			<p id="p1412">quello dell’utilizzazione del lavoro temporaneo e delle collaborazioni</p>
			<p id="p1413">continuative e coordinate come strumento di incremento degli organici</p>
			<p id="p1414">nel lavoro pubblico200. In questi casi i blocchi nelle assunzioni e nel</p>
			<p id="p1415">turnover hanno indotto le P.A. ad utilizzare le forme contrattuali atipiche</p>
			<p id="p1416">come mezzo per fare fronte alle proprie esigenze ordinarie di lavoro.</p>
			<p id="p1417">peraltro, che anche il carattere temporaneo dell’esigenza giustificativa del termine debba</p>
			<p id="p1418">essere ribadito. Ed il tetto quantitativo potrebbe essere riferito sia al numero dei rapporti a</p>
			<p id="p1419">termine reiterabili che alla durata massima complessiva (con una previsione che</p>
			<p id="p1420">eventualmente preveda in alternativa i due limiti).</p>
			<p id="p1421">197 La legge finanziaria 2007, che ha innalzato l aliquota contributiva dal 18% al 23% (art.</p>
			<p id="p1422">1, comma</p>
			<p id="p1423">sembra del tutto inidoneo a svolgere l effetto di deterrenza indicato nel testo, in</p>
			<p id="p1424">considerazione delle ancora notevoli diversità tra i costi della parasubordinazione e quelli</p>
			<p id="p1425">della subordinazione propriamente detta.</p>
			<p id="p1426">per un esame più dettagliato a Perulli 2006a, 747 – 748 e 751 – 752.</p>
			<p id="p1427">199 In</p>
			<p id="p1428">752. In</p>
			<p id="p1429">altre caratteristiche (svolgimento delle prestazioni all’interno della sede od organizzazione</p>
			<p id="p1430">del committente, limiti nella predeterminazione dei tempi di esecuzione del lavoro), mi</p>
			<p id="p1431">sembra che valore particolare dovrebbe essere attribuito al volume di affari connesso ad un</p>
			<p id="p1432">singolo cliente, che costituisce indice sicuro della “dipendenza” a volte di gran lunga</p>
			<p id="p1433">superiore agli altri.</p>
			<p id="p1434">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 55</p>
			<p id="p1435">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1436">Inoltre, a parte le necessità oggettive dettate da espressi divieti o</p>
			<p id="p1437">limitazioni legislative nelle assunzioni (sempre finalizzate ad esigenze di</p>
			<p id="p1438">bilancio e di contenimento della spesa pubblica), “l’abuso” di questi</p>
			<p id="p1439">schemi negoziali è legato anche alla impossibilità di trasformare i</p>
			<p id="p1440">contratti atipici, anche se privi dei presupposti giustificativi, in rapporti di</p>
			<p id="p1441">lavoro stabili presso le amministrazioni. La particolare disciplina in</p>
			<p id="p1442">materia, prevista dall’art. 36, comma 2, del d.lgs. 165/2001, ha dunque</p>
			<p id="p1443">fortemente incentivato fenomeni elusivi da parte delle amministrazioni</p>
			<p id="p1444">pubbliche, nella consapevolezza che tali situazioni non avrebbero</p>
			<p id="p1445">prodotto mutamenti stabili negli organici. Va detto, tuttavia, che questa</p>
			<p id="p1446">normativa – ritenuta legittima dalla Corte Costituzionale201, sembra</p>
			<p id="p1447">essere stata messa in discussione da recenti sentenze della Corte di</p>
			<p id="p1448">Giustizia Europea in tema di contratto a tempo determinato, e queste</p>
			<p id="p1449">decisioni potrebbero determinare un cambiamento nel quadro di</p>
			<p id="p1450">riferimento complessivo202. Non vi è dubbio, comunque, che dal punto di</p>
			<p id="p1451">vista strettamente giuridico si è in presenza di un uso non appropriato di</p>
			<p id="p1452">forme di lavoro temporaneo autonomo e subordinato che contribuisce ad</p>
			<p id="p1453">alterare la struttura del sistema giuridico.</p>
			<p id="p1454">Infine si è già visto che il contratto di lavoro a termine è spesso</p>
			<p id="p1455">utilizzato per finalità “improprie” (periodo di prova, surrogato di</p>
			<p id="p1456">assunzioni stabili nel lavoro pubblico). Tuttavia le indagini empiriche</p>
			<p id="p1457">dimostrano che, a parte i contratti formativi o quello di inserimento</p>
			<p id="p1458">(quest’ultimo non molto usato)203, la ragione principale per la stipulazione</p>
			<p id="p1459">dei contratti a tempo determinato è la soddisfazione di esigenze</p>
			<p id="p1460">temporanee204. Questi dati dovrebbero sollecitare una riforma della</p>
			<p id="p1461">201 C</p>
			<p id="p1462">202 In</p>
			<p id="p1463">realtà vi sono due sentenze di segno diverso. La prima (Corte di Giustizia Europea 4</p>
			<p id="p1464">luglio 2006, Adelener, causa C – 212/04, riferita ad una legge greca assai simile all’art. 36</p>
			<p id="p1465">del T.Tu. 165/2001), sembra sostenere la non conformità alla Direttiva 1999/70/CE sul</p>
			<p id="p1466">contratto a termine del principio secondo cui la illegittimità delle instaurazione del rapporto</p>
			<p id="p1467">di lavoro a tempo indeterminato non comporta la conversione del contratto in uno stabile</p>
			<p id="p1468">presso la p.a. ma solo il risarcimento del danno. La successiva decisione della Corte (7</p>
			<p id="p1469">settembre 2006, Vassallo, causa C – 180/04, riferita specificatamente all’art. 36 del T.U.</p>
			<p id="p1470">165/2001) sembra invece affermare la legittimità “astratta” della sanzione risarcitoria,</p>
			<p id="p1471">anche se sostiene che spetta al giudice nazionale italiano valutare se essa é "uno strumento</p>
			<p id="p1472">adeguato a prevenire e, se del caso, sanzionare l utilizzo abusivo da parte della pubblica</p>
			<p id="p1473">amministrazione di una successione di contratti o rapporti di lavoro a tempo determinato”.</p>
			<p id="p1474">La questione è dunque ancora aperta ed occorrerà attendere i futuri sviluppi</p>
			<p id="p1475">giurisprudenziali per comprendere se in che misura l’art. 36 del T.U. sia conforme</p>
			<p id="p1476">all’ordinamento europeo.</p>
			<p id="p1477">203 Cfr. Cnel 2006, 122, che riporta anche i risultati di altri rilevazioni da parte dell’Inps,</p>
			<p id="p1478">dell’Isfol e del Centro Studi della Confindustria. Si parla di 22.000 contratti nel secondo</p>
			<p id="p1479">semestre del 2004 e di 44.000 rapporti nel 2005 nei settori extra agricoli.</p>
			<p id="p1480">204 Si rinvia a Cnel 2006, 60, che sottolinea come il 15,7% dei rapporti a termine è utilizzato</p>
			<p id="p1481">per lavoro temporaneo (comprese le supplenze nella scuola o la sostituzione di lavoratori</p>
			<p id="p1482">56 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1483">disciplina vigente che escluda ogni dubbio sulla causale temporanea che</p>
			<p id="p1484">legittima l’apposizione del termine finale, visto che questa è l’esigenza</p>
			<p id="p1485">“fisiologica” soddisfatta da tale modello contrattuale. In tal senso sembra</p>
			<p id="p1486">si stia muovendo il legislatore, stimolato anche da una recente decisione</p>
			<p id="p1487">della Corte di Giustizia Europea che sottolinea il carattere strutturale, in</p>
			<p id="p1488">questo tipo di rapporto di lavoro, del requisito della temporaneità205.</p>
			<p id="p1489">Inoltre, un ruolo di impulso è svolto da una parte consistente della</p>
			<p id="p1490">dottrina e della giurisprudenza, secondo la quale l’attuale formulazione</p>
			<p id="p1491">dell’art. 1 del d.lgs. 368/2001 presuppone una causale temporanea,</p>
			<p id="p1492">anche se non mancano opinioni contrarie206.</p>
			<p id="p1493">Non vi è dubbio che la volontà del legislatore del 2001 sia stata</p>
			<p id="p1494">quella di fare del contratto a termine uno strumento per soddisfare</p>
			<p id="p1495">esigenze di lavoro stabile ed in una condizione di piena fungibilità con il</p>
			<p id="p1496">rapporto a tempo indeterminato207. Questo obiettivo, certamente non</p>
			<p id="p1497">compatibile con la direttiva europea 1999/70/CE secondo la quale il</p>
			<p id="p1498">contratto a tempo indeterminato è “la forma comune dei rapporti di</p>
			<p id="p1499">lavoro”, rispecchia l’idea, già criticamente analizzata, dell’uso dei contratti</p>
			<p id="p1500">flessibili quale strumento per bypassare i vincoli normativi del rapporto</p>
			<p id="p1501">standard e creare nuova occupazione. La riaffermazione del carattere</p>
			<p id="p1502">temporaneo del contratto, oltre a soddisfare le esigenze reali delle</p>
			<p id="p1503">imprese, servirebbe ad evitare l’ennesima utilizzazione “patologica” di un</p>
			<p id="p1504">modello contrattuale, riportandolo alla sua finalità naturale.</p>
			<p id="p1505">9. Il “lavoro” ed i “lavori” subordinati e l’art. 2094 cod.</p>
			<p id="p1506">civ.</p>
			<p id="p1507">anche della loro scarsa utilizzazione nella realtà produttiva o della</p>
			<p id="p1508">duplicazione di istituti. La riduzione della segmentazione del mercato del</p>
			<p id="p1509">lavoro realizzata con diritti fondamentali comuni ai rapporti flessibili ed a</p>
			<p id="p1510">quello standard ed evitando la creazione di una possibile "competizione"</p>
			<p id="p1511">assenti, inclusa l’assenza per maternità), il 9,3% per la realizzazione di un progetto ed il</p>
			<p id="p1512">21,7% per lavoro stagionale.</p>
			<p id="p1513">sentenza della Corte del 4 luglio 2006 (Adelener: v. retro nota 202), secondo la quale</p>
			<p id="p1514">contrastano con</p>
			<p id="p1515">consentono di reiterare i rapporti a tempo determinato con il solo limite del rispetto di</p>
			<p id="p1516">periodi di intervallo tra un contratto e l’altro. In questo modo, infatti, a giudizio della Corte, i</p>
			<p id="p1517">contratti con scadenza finale potrebbero essere reiterati molte volte ed essere destinati a</p>
			<p id="p1518">soddisfare esigenze "permanenti e durevoli", in contrasto con quella che é la finalità della</p>
			<p id="p1519">fonte comunitaria. Viene riaffermato, dunque, che il rapporto a termine non può soddisfare</p>
			<p id="p1520">esigenze di lavoro stabili.</p>
			<p id="p1521">207 Si veda, in tal senso,</p>
			<p id="p1522">la Circolare</p>
			<p id="p1523">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 57</p>
			<p id="p1524">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1525">tra diversi modelli di subordinazione basata sull affievolimento degli</p>
			<p id="p1526">statuti protettivi. La introduzione di tutele nel mercato del lavoro che</p>
			<p id="p1527">garantiscano sostegno del reddito e possibilità di riqualificazione</p>
			<p id="p1528">professionale nei periodi di discontinuità occupazionale. L eliminazione</p>
			<p id="p1529">delle alterazioni funzionali che caratterizzano molti contratti atipici e la</p>
			<p id="p1530">loro riconduzione alle finalità originarie di specializzazione normativa per</p>
			<p id="p1531">soddisfare esigenze particolari delle imprese e dei lavoratori.</p>
			<p id="p1532">Quelli descritti (ed analizzati più approfonditamente nel precedente</p>
			<p id="p1533">paragrafo) sono alcuni tra gli interventi di razionalizzazione del sistema</p>
			<p id="p1534">dei contratti atipici che dovrebbero eliminare molti dei problemi oggi</p>
			<p id="p1535">esistenti. Tuttavia, i profondi mutamenti intervenuti nei sistemi economici</p>
			<p id="p1536">e produttivi e l arricchimento delle tipologie contrattuali pongono</p>
			<p id="p1537">questioni di carattere più generale che toccano il "cuore" del diritto del</p>
			<p id="p1538">lavoro e della sua finalità di tutela di soggetti giuridicamente ed</p>
			<p id="p1539">economicamente deboli. La "crisi" della subordinazione sembra muoversi</p>
			<p id="p1540">su due fronti. Uno "interno", relativo ai rapporti tra il modello standard ed</p>
			<p id="p1541">i contratti atipici. Un altro "esterno", nella relazione tra subordinazione ed</p>
			<p id="p1542">altri contratti di lavoro non subordinati che hanno caratteristiche che li</p>
			<p id="p1543">rendono più vicini al modello regolato dall art. 2094 cod. civ. o da altre</p>
			<p id="p1544">leggi speciali.</p>
			<p id="p1545">standard ed altri schemi negoziali di lavoro subordinato alcune</p>
			<p id="p1546">problematiche sono state già esaminate. In questa sede è opportuno</p>
			<p id="p1547">svolgere qualche riflessione in relazione all’influenza che la varietà dei</p>
			<p id="p1548">contratti atipici può esercitare sulla nozione di subordinazione prevista</p>
			<p id="p1549">dall art. 2094 del codice civile. La questione si pone sotto un duplice</p>
			<p id="p1550">profilo. Da un lato vi è la crisi del tipo sociale a cui fa riferimento la</p>
			<p id="p1551">norma sul contratto di lavoro subordinato, identificato nel dipendente</p>
			<p id="p1552">assunto a tempo pieno ed indeterminato in una fabbrica medio grande “e</p>
			<p id="p1553">con rigorosa integrazione spazio–temporale nei confronti della</p>
			<p id="p1554">organizzazione produttiva”208. Vi è stata, infatti, la nascita di una serie di</p>
			<p id="p1555">figure professionali che si discostano nettamente dal modello standard in</p>
			<p id="p1556">relazione a caratteri essenziali (assoggettamento al potere direttivo,</p>
			<p id="p1557">coordinamento con l organizzazione del datore di lavoro, modulazione</p>
			<p id="p1558">variabile del tempo di lavoro e di non lavoro, grado di autonomia più o</p>
			<p id="p1559">meno accentuato nello svolgimento della prestazione, scissione tra</p>
			<p id="p1560">titolarità del rapporto e sua concreta utilizzazione e così via). Inoltre, vi è</p>
			<p id="p1561">stata la creazione di nuovi modelli contrattuali, con caratteristiche</p>
			<p id="p1562">specifiche relative alle discipline e/o alle modalità esecutive del lavoro,</p>
			<p id="p1563">che in parte sono finalizzati a dare veste normativa alle figure</p>
			<p id="p1564">208 De Luca Tamaio 1997, 43.</p>
			<p id="p1565">58 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1566">professionali prima descritte (anche se non a tutte le ipotesi: basta</p>
			<p id="p1567">pensare al telelavoro). Queste innovazioni normative, con l’introduzione</p>
			<p id="p1568">di varie fattispecie diverse, pongono oggettivamente il problema se</p>
			<p id="p1569">l articolo 2094 debba essere "riletto "alla luce di tali modifiche o se non vi</p>
			<p id="p1570">sia la necessità di prendere atto dell esistenza di una pluralità di nozioni</p>
			<p id="p1571">di subordinazione, ognuna dotata di una sua specificità e di particolari</p>
			<p id="p1572">criteri di identificazione del tipo legale.</p>
			<p id="p1573">La questione ha dato vita ad una varietà di opinioni assai</p>
			<p id="p1574">differenziate. Vi è chi ritiene che tutte le nuove figure professionali</p>
			<p id="p1575">contenute nelle tipologie contrattuali "atipiche" possono in ogni caso</p>
			<p id="p1576">essere ricondotte all art. 2094 del codice civile, sottolineando alcuni</p>
			<p id="p1577">aspetti peculiari della fattispecie generale209. Alle stesse conclusioni</p>
			<p id="p1578">giungono altri autori, anche se in base a diversi percorsi interpretativi210.</p>
			<p id="p1579">Si sostiene, al contrario, che la ricchezza dei nuovi "lavori subordinati" sia</p>
			<p id="p1580">tale da configurare "un insieme articolato di tipi legali distinti (con la</p>
			<p id="p1581">possibilità) di individuare i diversi criteri di qualificazione di volta in volta</p>
			<p id="p1582">applicabili"211. Vi sono inoltre opinioni che, con diverse argomentazioni,</p>
			<p id="p1583">hanno cercato di individuare una fattispecie generale di lavoro, che</p>
			<p id="p1584">includa nel suo ambito “tutte le classi dei rapporti di lavoro" (inclusi quelli</p>
			<p id="p1585">autonomi)212, o che delineano una nuova nozione generale di</p>
			<p id="p1586">subordinazione213 o un suo “contenuto minimo”214. Queste tesi,</p>
			<p id="p1587">ovviamente, hanno un’inevitabile influenza sul problema analizzato. Il</p>
			<p id="p1588">tema è reso ancora più difficile da un’ulteriore considerazione. La</p>
			<p id="p1589">209 Ad esempio, in relazione ai contratti atipici caratterizzati da flessibilità temporale e dal</p>
			<p id="p1590">particolare rilievo del tempo di lavoro, si è detto che "la c.d atipicità non arriva ad</p>
			<p id="p1591">influenzare il connotato della subordinazione tecnico funzionale che resta perciò decisivo per</p>
			<p id="p1592">qualificare il tipo legale del contratto di lavoro ancorché modulato nel tempo” (Ghera 2006b,</p>
			<p id="p1593">194).</p>
			<p id="p1594">sempre più frequente delle tutele potrebbe travolgere l’unità e perciò la stessa tenuta del</p>
			<p id="p1595">tipo”); Napoli 1996, 62; Corrado 1956; Sciotti 2005, 287 ss.</p>
			<p id="p1596">211 Ichino 2000, 320 (con una tesi già espressa in precedenza: Id. 1989). Viene in sostanza</p>
			<p id="p1597">abbandonata "l idea che tutti i rapporti di lavoro nominati dalla legge come rapporti di</p>
			<p id="p1598">lavoro subordinato possano essere ricondotti ad una nozione unitaria..." (Ichino 2000, 322).</p>
			<p id="p1599">Anche D’Antona (1995) afferma che "non esiste una nozione legale generale di</p>
			<p id="p1600">subordinazione, ma diverse nozioni particolari, anche a volersi attenere a quella più ampia</p>
			<p id="p1601">contenuta nell art. 2094 Cod. Civ." (80).</p>
			<p id="p1602">212 Pedrazzoli 1998a, 444 ss. (ma già 1985), con una tesi – quella del lavoro sans phrase -</p>
			<p id="p1603">che si fonda sugli artt. 2222 cod. civ. e 409, n. 3, c.p.c. e che è stata criticata da Perulli</p>
			<p id="p1604">1998, 73 ss. Anche D’Antona parla di una categoria più ampia di contratti “connotati dalla</p>
			<p id="p1605">continuità e dal coordinamento indispensabili all’integrazione dell’attività lavorativa per i fini</p>
			<p id="p1606">unitari dell’organizzazione del datore di lavoro” in cui includere lavoro subordinato ed</p>
			<p id="p1607">autonomo con certe caratteristiche (1995, 85).</p>
			<p id="p1608">213 Gaeta 1993, 187 ss.</p>
			<p id="p1609">214 Pessi 1989, 207 ss.</p>
			<p id="p1610">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 59</p>
			<p id="p1611">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1612">valutazione dei condizionamenti esercitati dalle nuove tipologie flessibili</p>
			<p id="p1613">sull’art. 2094 determina, necessariamente, l’analisi dei caratteri costitutivi</p>
			<p id="p1614">degli indici di subordinazione e della loro “crisi” nella qualificazione della</p>
			<p id="p1615">fattispecie (in relazione a concetti quali “la direzione del lavoro”, la</p>
			<p id="p1616">“dipendenza”, la “collaborazione”, “l’inserimento nell’organizzazione</p>
			<p id="p1617">produttiva”, ecc.)215. Esame, quest’ultimo, che richiederebbe uno spazio</p>
			<p id="p1618">di approfondimento che eccede le finalità di questo saggio.</p>
			<p id="p1619">A me sembra che, a parte le ipotesi in cui vi è una evidente</p>
			<p id="p1620">"deroga" alla nozione di subordinazione prevista dall art. 2094 del codice</p>
			<p id="p1621">civile - come nel caso del lavoro a domicilio216 –, nei contratti atipici non</p>
			<p id="p1622">esiste una espressa identificazione dei criteri che connotano la natura</p>
			<p id="p1623">subordinata. In questi rapporti, infatti, la legge prevede soltanto la</p>
			<p id="p1624">definizione del modello contrattuale e la sua disciplina. Ne deriva che la</p>
			<p id="p1625">nozione contenuta nell articolo 2094 deve conservare la sua "idoneità</p>
			<p id="p1626">selettiva" al fine di determinare il carattere subordinato del rapporto e</p>
			<p id="p1627">questo a prescindere dalla sua "crisi" o dalla configurazione di vari</p>
			<p id="p1628">contratti flessibili come diversi tipi legali o semplici variazioni di un unico</p>
			<p id="p1629">modello contrattuale.</p>
			<p id="p1630">un’utile esemplificazione di quanto si sta affermando. Le caratteristiche di</p>
			<p id="p1631">questo nuovo contratto sono tali da configurare, a mio giudizio, la</p>
			<p id="p1632">creazione di un vero e proprio nuovo tipo legale217. Tuttavia, poiché si</p>
			<p id="p1633">applicano le regole generali sulla subordinazione (articolo 22, comma 1,</p>
			<p id="p1634">d.lgs. 276/03) ed in assenza di criteri di qualificazione specifica previsti</p>
			<p id="p1635">dalla legge, la natura subordinata o meno di un rapporto con un agenzia</p>
			<p id="p1636">per il lavoro dovrà essere risolto in base all articolo</p>
			<p id="p1637">2094. In</p>
			<p id="p1638">alle caratteristiche di un contratto che - in attesa di una missione -</p>
			<p id="p1639">presuppone una situazione di disponibilità. Oppure si dovrà tenere conto</p>
			<p id="p1640">che questo rapporto, nel suo svolgimento ordinario, è caratterizzato da</p>
			<p id="p1641">una prestazione lavorativa che si svolge sempre in un contesto</p>
			<p id="p1642">organizzativo di un soggetto diverso dal datore di lavoro e sotto la</p>
			<p id="p1643">direzione dell’utilizzatore. L’operazione di adattamento si rifletterà,</p>
			<p id="p1644">necessariamente, sui concetti di "eterodirezione", "dipendenza",</p>
			<p id="p1645">215 La bibliografia sul tema è sconfinata. Senza pretesa di completezza si rinvia a Persiani</p>
			<p id="p1646">1966; Spagnuolo Vigorita 1967; Ichino 1989; Id. 2000, 259 ss.; Pessi 1989; Pedrazzoli</p>
			<p id="p1647">1985; Ghera 2006b, 121 ss. e 205 ss.; Sciotti 2005 (che individua il nucleo minimo della</p>
			<p id="p1648">subordinazione nel potere disciplinare ed a cui si rimanda per una recente ricostruzione</p>
			<p id="p1649">delle diverse interpretazioni in materia).</p>
			<p id="p1650">216 Il riferimento è, ovviamente, all’art. 1, comma 2, della l. 877/1973. Su tale disposizione</p>
			<p id="p1651">si rinvia a Gaeta 1993, 115 ss. ed a Nogler 2000, 180 ss. sia per la ricostruzione del</p>
			<p id="p1652">dibattito che per due diverse opzioni interpretative.</p>
			<p id="p1653">217 Ho già espresso in passato questa opinione (Speziale 2004, 287).</p>
			<p id="p1654">60 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1655">"collaborazione" e così via, che dovranno essere rimodulati in relazione al</p>
			<p id="p1656">contenuto concreto del rapporto, che ha caratteri peculiari dissonanti da</p>
			<p id="p1657">quello standard.</p>
			<p id="p1658">contratto a termine ed avviato per una missione temporanea, alla</p>
			<p id="p1659">scadenza del contratto affermi che, in realtà, è stato assunto da</p>
			<p id="p1660">un agenzia per il lavoro con un rapporto a tempo indeterminato e</p>
			<p id="p1661">rivendichi, pertanto, il diritto alla indennità di disponibilità. In questo caso</p>
			<p id="p1662">l esistenza della subordinazione dovrà essere determinata in</p>
			<p id="p1663">considerazione delle peculiarità del rapporto. In assenza del vincolo della</p>
			<p id="p1664">forma scritta ad substantiam, occorrerà verificare se ed in che modo si è</p>
			<p id="p1665">formato il contratto. Inoltre, l esercizio del potere direttivo dovrà essere</p>
			<p id="p1666">individuato non in base alla concreta esecuzione del rapporto - che non</p>
			<p id="p1667">sussiste nelle fasi di mera messa a disposizione - ma in relazione al</p>
			<p id="p1668">mantenimento delle condizioni di "disponibilità", alle disposizioni connesse</p>
			<p id="p1669">all invio presso l utilizzatore per svolgere una missione, alla sottoposizione</p>
			<p id="p1670">a direttive finalizzate a consentire l eventuale formazione del lavoratore</p>
			<p id="p1671">nelle fasi di attesa e così via. Anche l esercizio del potere disciplinare o</p>
			<p id="p1672">l esistenza degli altri indici di subordinazione dovrà essere valutato in</p>
			<p id="p1673">coerenza con le peculiarità del contratto.</p>
			<p id="p1674">Analoghe considerazioni potranno essere svolte per il distacco, dove</p>
			<p id="p1675">il potere direttivo del datore di lavoro si manifesta nel disporre che il</p>
			<p id="p1676">lavoratore svolga le sue prestazioni temporaneamente a favore di un</p>
			<p id="p1677">terzo, che poi, di fatto, eserciterà il potere di coordinamento</p>
			<p id="p1678">organizzativo e temporale. Anche nel lavoro intermittente, le</p>
			<p id="p1679">caratteristiche specifiche della prestazione potranno influenzare il giudizio</p>
			<p id="p1680">sulla "dipendenza" e sui caratteri dell’art.</p>
			<p id="p1681">2094218. In</p>
			<p id="p1682">che il lavoro si è svolto con continuità - oltre il limite delle prestazioni di</p>
			<p id="p1683">carattere discontinuo o intermittente - con una valutazione che riguarderà</p>
			<p id="p1684">l esercizio del potere direttivo e di coordinamento temporale della</p>
			<p id="p1685">prestazione, la forma della "collaborazione" o dell’"inserimento" in</p>
			<p id="p1686">azienda e così via. In altri casi (come ad esempio il lavoro a termine) le</p>
			<p id="p1687">peculiarità del contratto non determineranno modifiche nei criteri di</p>
			<p id="p1688">qualificazione, oppure, in ipotesi ulteriori, imporranno una particolare</p>
			<p id="p1689">accentuazione di un carattere rispetto ad un altro (in relazione, ad</p>
			<p id="p1690">esempio, all’inserimento nell organizzazione, alla diminuzione</p>
			<p id="p1691">218 In</p>
			<p id="p1692">vera e propria operazione di adattamento degli indici della subordinazione nei rapporti di</p>
			<p id="p1693">lavoro “flessibili”, pur nell’ambito della valorizzazione dell’elemento fondamentale (da lei</p>
			<p id="p1694">individuato nel potere disciplinare) (2005, 290 ss., in relazione a somministrazione,</p>
			<p id="p1695">distacco, lavoro ripartito, intermittente, ecc).</p>
			<p id="p1696">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 61</p>
			<p id="p1697">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1698">dell’importanza qualificatoria assunta dell eterodirezione o dal</p>
			<p id="p1699">coordinamento tecnico temporale è così via).</p>
			<p id="p1700">L elasticità dell art. 2094 e la “tenuta” della sua definizione (che</p>
			<p id="p1701">“mantiene la sua efficienza interpretativa”219), oltre alla flessibilità</p>
			<p id="p1702">nell uso degli indici di subordinazione che è propria della giurisprudenza</p>
			<p id="p1703">sembrano dunque essere in grado di risolvere il problema che si sta</p>
			<p id="p1704">analizzando220. È vero che in alcuni casi la pluralità di tipologie flessibili è</p>
			<p id="p1705">in grado di sottoporre l art.</p>
			<p id="p1706">2094 a</p>
			<p id="p1707">Tuttavia la norma, pur con difficoltà ed in base ad un interpretazione che</p>
			<p id="p1708">selezioni e adatti i caratteri identificativi della subordinazione alle diverse</p>
			<p id="p1709">ipotesi concrete, sembra essere in grado di svolgere una positiva funzione</p>
			<p id="p1710">di qualificazione del contratto "interna" all universo “frantumato” del</p>
			<p id="p1711">lavoro subordinato221.</p>
			<p id="p1712">per ogni nuovo modello di lavoro flessibile, in questo momento non vi</p>
			<p id="p1713">sono altre alternative - per qualificare il rapporto nell ambito della</p>
			<p id="p1714">subordinazione – se non l utilizzazione dell articolo 2094 del codice civile,</p>
			<p id="p1715">il cui contenuto dovrà essere adattato alle caratteristiche peculiari di</p>
			<p id="p1716">ciascun contratto atipico, in coerenza con quanto in precedenza</p>
			<p id="p1717">analizzato. Discorso diverso è quello dell’eventuale “incapacità” dell’art.</p>
			<p id="p1718">2094 di cogliere tutte le novità che scaturiscono dalla realtà produttiva e</p>
			<p id="p1719">di selezionare i caratteri costitutivi con cui si manifesta oggi il vincolo di</p>
			<p id="p1720">subordinazione e, quindi, dell’opportunità o meno di una nuova nozione di</p>
			<p id="p1721">subordinazione che sia capace di “catturare” queste innovazioni. Questo</p>
			<p id="p1722">problema, per ovvi motivi, non può essere affrontato in questa sede.</p>
			<p id="p1723">219 Ghera 2006b,</p>
			<p id="p1724">dell’art. 2094 nel definire la subordinazione anche in presenza di mutamenti sociali ed</p>
			<p id="p1725">organizzativi di grandissimo rilievo).</p>
			<p id="p1726">caratterizzati da notevole elasticità e fondati su un giudizio di “approssimazione” e di</p>
			<p id="p1727">“prevalenza” – si rinvia, per tutti, a Lunardon 1990, p. 403 ss.; Menghini 1998, 147 ss. e,</p>
			<p id="p1728">più recentemente, a Sciotti 2005, 45 ss. ed a Ghera 2006b, 138.</p>
			<p id="p1729">221 Non è possibile esaminare il problema se questa funzione selettiva dell’art. 2094 c.c.</p>
			<p id="p1730">debba essere realizzata utilizzando il metodo sussuntivo o quello tipologico (nella duplice</p>
			<p id="p1731">versione “classica” o “funzionale”). Si tratta, infatti, di questione che richiederebbe un</p>
			<p id="p1732">approfondimento incompatibile con le finalità del presente saggio. Per un’analisi delle</p>
			<p id="p1733">diverse opzioni è utile rinviare a Nogler 1990, 182 ss.; Id. 1991, 107 ss.; Id. 2000, 475 ss.;</p>
			<p id="p1734">Id. 2002, 109 ss.; Proia 1997; Id. 2002, 87 ss. (a cui si rimanda per ulteriori indicazioni</p>
			<p id="p1735">bibliografiche sui fautori delle varie tesi). Mi sembra, peraltro, che la giurisprudenza utilizzi</p>
			<p id="p1736">“un metodo empirico di tipo induttivo o per approssimazione, cioè tipologico” (Persiani</p>
			<p id="p1737">2005,</p>
			<p id="p1738">nella sua versione “funzionale” (Nogler 2000, 475 ss. e gli altri lavori sopra citati), sia</p>
			<p id="p1739">particolarmente utile per consentire le operazioni di adattamento sopra indicate.</p>
			<p id="p1740">62 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1741">10. Dal lavoro ai lavori: il dibattito sulla riforma della</p>
			<p id="p1742">fattispecie e lo statuto dei lavori</p>
			<p id="p1743">Il più forte fattore di crisi della subordinazione, peraltro, viene</p>
			<p id="p1744">individuato nella sua sfera "esterna" e nel rapporto con altre tipologie</p>
			<p id="p1745">contrattuali che non hanno natura subordinata. Il dibattito si svolge ormai</p>
			<p id="p1746">sin dagli anni ‘80 ed ha trovato uno dei suoi momenti più elevati in un</p>
			<p id="p1747">famoso convegno poi confluito in un importante volume dal titolo</p>
			<p id="p1748">significativo (Lavoro subordinato e dintorni. Comparazioni e</p>
			<p id="p1749">prospettive)222. Da allora la discussione non si è mai sopita ed anzi si è</p>
			<p id="p1750">ulteriormente arricchita con la formulazione di numerose proposte di</p>
			<p id="p1751">legge. L idea è quella di fornire tutela a coloro che operano nella "zona</p>
			<p id="p1752">grigia" tra lavoro autonomo e subordinato ed anche a quelli che sono</p>
			<p id="p1753">impiegati con le forme di lavoro atipico o flessibili223.</p>
			<p id="p1754">La quantità e complessità delle proposte e la loro stessa</p>
			<p id="p1755">disomogeneità (alcune sono riflessioni scientifiche, altre sono confluite in</p>
			<p id="p1756">veri e propri articolati normativi o disegni di legge), impongono una</p>
			<p id="p1757">necessaria operazione di sintesi. Se si considerano le idee di fondo che</p>
			<p id="p1758">sono alla base del dibattito, si può affermare che nell ultima decade</p>
			<p id="p1759">emerge il consolidarsi di due approcci al tema: il primo, quello che ha</p>
			<p id="p1760">raccolto maggiori consensi, è rappresentato dalla rimodulazione delle</p>
			<p id="p1761">tutele. Il secondo è caratterizzato dal recupero di una assoluta centralità</p>
			<p id="p1762">ed egemonia del modello lavoro subordinato.</p>
			<p id="p1763">La proposta che valorizza il ruolo egemonico del lavoro</p>
			<p id="p1764">subordinato224 interviene in primo luogo sulla disciplina dei contratti</p>
			<p id="p1765">222 Il libro, a cura di M. Pedrazzoli, è stato pubblicato dalla casa editrice “il Mulino” (Bologna)</p>
			<p id="p1766">nel 1989.</p>
			<p id="p1767">precisamente: quattro proposte di legge provenienti dal “Coordinamento Giuridico CGIL”</p>
			<p id="p1768">(tutte reperibili in Ghezzi 1996) di cui due limitate a specifici rapporti di lavoro (una di Garilli</p>
			<p id="p1769">sui lavori socialmente utili ed un’altra di Roccella sui rapporti atipici tradizionalmente intesi,</p>
			<p id="p1770">ossia contratto a termine, contratto a tempo parziale e contratti con finalità formative) e</p>
			<p id="p1771">altre due, di Alleva e di D’Antona, con l’orizzonte più generale di “ridefinizione della</p>
			<p id="p1772">fattispecie contratto di lavoro”, sulle quali si tornerà infra. Vi erano inoltre tre proposte</p>
			<p id="p1773">provenienti dalla dottrina, una di De Luca Tamajo, Flammia e Persiani, un’altra di Ichino, ed</p>
			<p id="p1774">un’altra altra -sulla quale si tornerà ampiamente- nota come Statuto dei Lavori. Infine,</p>
			<p id="p1775">erano stati presentati cinque disegni di legge parlamentari (di cui due relativi al solo</p>
			<p id="p1776">telelavoro), tra cui quello più noto, a firma di Smuraglia e altri. Tra gli altri materiali che si</p>
			<p id="p1777">sono successivamente aggiunti nel corso del tempo vanno segnalate le varie proposte</p>
			<p id="p1778">relative allo Statuto dei lavori e quelle della Cgil, di cui si parla nel testo.</p>
			<p id="p1779">224 Si tratta del progetto di legge dal titolo “Nuove norme per il superamento del precariato</p>
			<p id="p1780">e per la dignità del lavoro, presentato in Parlamento l’8 febbraio 2007 ed il cui testo è</p>
			<p id="p1781">pubblicato in Riv. Giur. lav. 2006, I, p. 962 ss. Il documento ripropone un progetto già</p>
			<p id="p1782">presentato (Proposta di legge di iniziativa popolare promossa dalla Cgil sulla estensione dei</p>
			<p id="p1783">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 63</p>
			<p id="p1784">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1785">flessibili in generale225 e stabilisce inoltre la soppressione della categoria</p>
			<p id="p1786">delle collaborazioni continuative e coordinate, che vengono riunificate</p>
			<p id="p1787">nella subordinazione. L articolo 2094 c.c. viene riscritto, con il</p>
			<p id="p1788">superamento della centralità del criterio della eterodirezione,</p>
			<p id="p1789">tradizionalmente usato dalla giurisprudenza per individuare la fattispecie.</p>
			<p id="p1790">Questo elemento viene sostituito con quello della "doppia alienità", dei</p>
			<p id="p1791">mezzi di produzione e del risultato utile della stessa, che</p>
			<p id="p1792">contraddistinguerebbe la condizione del lavoratore226. A questa nuova</p>
			<p id="p1793">super subordinazione, comprensiva anche delle collaborazioni coordinate</p>
			<p id="p1794">e continuative (con l abrogazione del lavoro a progetto), si</p>
			<p id="p1795">applicherebbero tutte le tutele previste per il lavoro subordinato.</p>
			<p id="p1796">La proposta solleva questioni teoriche assai complesse che non</p>
			<p id="p1797">possono essere qui analizzate approfonditamente. Essa, in qualche</p>
			<p id="p1798">misura, nella sua equiparazione tra lavoro autonomo coordinato e</p>
			<p id="p1799">subordinazione sembra riflettersi nelle caratteristiche della maggior parte</p>
			<p id="p1800">delle collaborazioni continuative, che le indagini empiriche dimostrano</p>
			<p id="p1801">essere effettuate in condizioni tipiche del lavoro subordinato227. Inoltre la</p>
			<p id="p1802">svalutazione dell eterodirezione sottolinea un dato che è proprio di molte</p>
			<p id="p1803">forme di lavoro oggi eseguite ai sensi dell’art. 2094 c.c.228. A parte</p>
			<p id="p1804">diritti dei lavoratori del marzo 2003, consultabile in</p>
			<p id="p1805">http://www.unicz.it/lavoro/BN10052004.htm.) ed aggiornato alla situazione attuale.</p>
			<p id="p1806">225 In</p>
			<p id="p1807">276/2003 e la contestuale riscrittura delle regole in tema di lavoro a termine,</p>
			<p id="p1808">somministrazione, appalti, trasferimenti ecc.</p>
			<p id="p1809">226 L’art. 1, c. 1 della proposta afferma che “con il contratto di lavoro … il lavoratore si</p>
			<p id="p1810">obbliga … a prestare la propria attività intellettuale o manuale in via continuativa all’impresa</p>
			<p id="p1811">o diversa attività organizzata da altri, con destinazione esclusiva del risultato al datore di</p>
			<p id="p1812">lavoro…”. Cfr. più ampiamente il testo della relazione di accompagnamento (in Riv. Giur.</p>
			<p id="p1813">Lav. 2006, I, 948). È stato affermato che, traendo insegnamento da indicazioni fornite dalla</p>
			<p id="p1814">Corte Costituzionale (sent. n. 30/1996), proprio la doppia alienità dovrebbe essere</p>
			<p id="p1815">considerata “‘subordinazione in senso stretto’ o ‘dipendenza’ che dir si voglia”: in altri</p>
			<p id="p1816">termini, la dipendenza costituirebbe “l’elemento di qualificazione del tipo contrattuale”,</p>
			<p id="p1817">mentre la tradizionale eterodirezione andrebbe “collocata più propriamente sul piano degli</p>
			<p id="p1818">effetti” (così Roccella 2004, 40).</p>
			<p id="p1819">227 Si rinvia retro al § 8, testo e nota 186.</p>
			<p id="p1820">228 Si rinvia, sul punto e per tutti, a Reyneri 2006a, 5 – 6 e 2006b, 573, il quale sottolinea</p>
			<p id="p1821">che “ i giuslavoristi, che hanno costruito i canoni della loro disciplina quando dominava il</p>
			<p id="p1822">taylorismo, hanno probabilmente dato eccessivo rilievo alle eterodirezione come criterio per</p>
			<p id="p1823">definire la natura dipendente di un rapporto di lavoro..... Per quanto riguarda la prestazione</p>
			<p id="p1824">lavorativa, è indubbio che siano sempre di più i lavoratori che, pur con un rapporto</p>
			<p id="p1825">dipendente, hanno una piena autonomia non solo nell esecuzione, ma anche nella</p>
			<p id="p1826">definizione dei propri compiti, poiché nelle organizzazioni private e pubbliche va crescendo il</p>
			<p id="p1827">numero dei lavoratori della conoscenza . Tuttavia, costoro rimangono dipendenti</p>
			<p id="p1828">dell organizzazione in cui sono inseriti e sono privi di ogni autonomia economica. Anzi, la</p>
			<p id="p1829">flessibile tecnologia informatica accresce la possibilità che la gerarchia eserciti stringenti</p>
			<p id="p1830">controlli sulle scadenze dei loro compiti”.</p>
			<p id="p1831">64 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p1832">qualche enfasi sull’irrilevanza della eterodirezione229, tuttavia la proposta</p>
			<p id="p1833">si espone ad alcune critiche. Essa potrebbe, innanzitutto, aggravare</p>
			<p id="p1834">fenomeni di elusione da parte dei datori di lavoro230. Questa riforma</p>
			<p id="p1835">inoltre esprime una tendenza "omologante" che in qualche misura si</p>
			<p id="p1836">scontra con la possibilità di forme di collaborazioni autonome coordinate</p>
			<p id="p1837">di carattere genuino e che non sono caratterizzate da dipendenza</p>
			<p id="p1838">economica, che in definitiva costituisce l unica ragione che legittima la</p>
			<p id="p1839">tutela estensiva231. Infine l unificazione in una sola figura svaluta elementi</p>
			<p id="p1840">differenziali tra le tipologie contrattuali che tuttora esistono, come il</p>
			<p id="p1841">maggior grado di autodeterminazione dei tempi di lavoro che caratterizza</p>
			<p id="p1842">le prestazioni di collaborazione autonoma e tende quindi ad “appiattire”</p>
			<p id="p1843">differenze che rispecchiano esigenze diverse delle imprese e dei</p>
			<p id="p1844">lavoratori232.</p>
			<p id="p1845">quella descritta, maggiori adesioni. Questa idea è stata declinata in modi</p>
			<p id="p1846">diversi233. Vi è stata, ad esempio, la proposta di creare una nuova</p>
			<p id="p1847">tipologia contrattuale (il lavoro coordinato), intermedia tra autonomia e</p>
			<p id="p1848">subordinazione, e che avrebbe avuto la funzione di contenitore di una</p>
			<p id="p1849">serie di rapporti, tra i quali le collaborazioni coordinate e continuative234.</p>
			<p id="p1850">229 La proposta prevede che la eterodirezione costituisce una semplice modalità esecutiva</p>
			<p id="p1851">della prestazione e che la pattuizione del non assoggettamento del lavoratore al potere</p>
			<p id="p1852">direttivo non comporta l’esclusione delle discipline proprie del lavoro subordinato (art. 2). In</p>
			<p id="p1853">effetti questa disposizione appare superflua se si considera che nella “nuova” definizione</p>
			<p id="p1854">dell’art. 2094 c.c. (contenuta nell’art. 1) non si fa alcun riferimento alla eterodirezione come</p>
			<p id="p1855">connotato qualificativo del contratto di lavoro e che, quindi, la sua espressa esclusione</p>
			<p id="p1856">sarebbe del tutto irrilevante, perché la soggezione al potere direttivo non connota più la</p>
			<p id="p1857">fattispecie.</p>
			<p id="p1858">231 Vi potrebbe infatti essere un soggetto che svolga un lavoro altamente qualificato sotto</p>
			<p id="p1859">forma di collaborazione continuativa e che non ha alcun bisogno delle tutele del lavoro</p>
			<p id="p1860">subordinato per la sua “forza” economica o per la professionalità che è in grado di fornire.</p>
			<p id="p1861">232 La maggiore autonomia anche temporale dell effettuazione del lavoro subordinato</p>
			<p id="p1862">(conseguente alle recenti innovazioni tecnologiche e produttive) non è tale da escludere che</p>
			<p id="p1863">in molte situazioni il coordinamento temporale esercitato dal datore di lavoro può assumere</p>
			<p id="p1864">un rilievo assai superiore a quello tipico delle collaborazioni autonome continuative, in cui</p>
			<p id="p1865">tale coordinamento può esplicarsi in forme più affievolite. E questa differenza rispecchia</p>
			<p id="p1866">esigenze proprie sia dei lavoratori che delle imprese.</p>
			<p id="p1867">233 Va ricordata anche una versione estrema di ridistribuzione delle tutele dal lavoratore in</p>
			<p id="p1868">quanto tale al lavoratore come cittadino, ovvero avendo a riferimento non più lo status di</p>
			<p id="p1869">lavoro ma quello di “cittadinanza operosa” (cfr. per tutti Romagnoli 1998). Si veda anche</p>
			<p id="p1870">Treu 2004, 198-199, che critica questa proposta in quanto deresponsabilizzerebbe il diritto</p>
			<p id="p1871">del lavoro che finirebbe “per perdere i contatti con quel mercato del lavoro che invece</p>
			<p id="p1872">richiede di essere governato con strumenti specifici”.</p>
			<p id="p1873">234 Cfr. De Luca Tamajo, Flammia, Persiani 1996: dentro l’area del lavoro coordinato</p>
			<p id="p1874">sarebbero potuti confluire “una serie di rapporti che implicano una elevata interdipendenza</p>
			<p id="p1875">(o integrazione funzionale) tra la prestazione lavorativa e un’attività imprenditoriale, ma che</p>
			<p id="p1876">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 65</p>
			<p id="p1877">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1878">Si è obiettato che in questo modo si proseguiva sulla strada della</p>
			<p id="p1879">moltiplicazione dei tipi contrattuali235, anche se questa considerazione</p>
			<p id="p1880">potrebbe essere estesa ad altre proposte236.</p>
			<p id="p1881">L idea della rimodulazione delle tutele è stata oggetto delle</p>
			<p id="p1882">elaborazioni di una disciplina del lavoro sans phrase o senza aggettivi237.</p>
			<p id="p1883">Le tecniche utilizzate e gli esiti sono parzialmente diversi238. In ogni caso,</p>
			<p id="p1884">queste proposte mirano a "depotenziare" la distinzione tra autonomia e</p>
			<p id="p1885">subordinazione, per risistemare tutti i rapporti di lavoro (autonomi o</p>
			<p id="p1886">"atipici") lungo un continuum239 che, partendo da un minimo di tutele per</p>
			<p id="p1887">tutti i lavoratori, le estende gradualmente sino a quelle proprie della</p>
			<p id="p1888">subordinazione. In questo ambito si muove la proposta della Carta dei</p>
			<p id="p1889">non sono sussumibili senza residui nelle categorie dell’autonomia o della subordinazione in</p>
			<p id="p1890">senso stretto” (85, corsivo nostro). Il presupposto della proposta, quindi, è quello</p>
			<p id="p1891">dell’insufficienza della dicotomia lavoro autonomo-lavoro subordinato a contenere la realtà</p>
			<p id="p1892">dei rapporti di lavoro (cfr. Pedrazzoli 1998b).</p>
			<p id="p1893">235 Treu 2004, 194.</p>
			<p id="p1894">la Carta</p>
			<p id="p1895">lavoratore economicamente dipendente (art.</p>
			<p id="p1896">237 La prospettiva del lavoro sans phrase o senza aggettivi sono quelle di Pedrazzoli (1998a</p>
			<p id="p1897">e 1998b), di D’Antona (1995 e 1996), Alleva (1996) e di Ichino (1996). La proposta di</p>
			<p id="p1898">Ichino prevede la definizione di una fattispecie ampia di lavoro dipendente, comprensiva</p>
			<p id="p1899">anche di parte del lavoro autonomo. Si è obiettato che, in definitiva, essa realizzerebbe “una</p>
			<p id="p1900">parificazione verso il basso delle discipline … che – in nome di una “concorrenza” tra i due</p>
			<p id="p1901">sistemi finalizzata al turn-over tra insiders e outsiders – sfiora la loro perfetta</p>
			<p id="p1902">omologazione” (Perulli 1998, 77). La proposta di Pedrazzoli, invece, è di pervenire</p>
			<p id="p1903">all’individuazione del lavoro sans phrase semplicemente in via di interpretazione degli artt.</p>
			<p id="p1904">2222 c.c. e 409 c.p.c., i quali conterrebbero una nozione di attività lavorativa già</p>
			<p id="p1905">comprendente tutte le attività umane dotate di rilevanza sociale. Contra, nel senso che si</p>
			<p id="p1906">tratterebbe di una interpretazione manipolativa del dato normativo, cfr. Perulli 1998, 87.</p>
			<p id="p1907">238 La proposta Alleva individua anzitutto il lavoro sans phrase, inteso come quello che</p>
			<p id="p1908">“realizza … le condizioni minime di una collaborazione lavorativa” (Alleva 1996, 188) e</p>
			<p id="p1909">definito dall’art. 1 della proposta di legge (riportata in Ghezzi 1996, 191 ss.). Questa</p>
			<p id="p1910">fattispecie corrisponde, grosso modo, al lavoro parasubordinato, e ad essa vengono</p>
			<p id="p1911">attribuite una serie consistente di tutele, tra cui il diritto ad una retribuzione conforme ai</p>
			<p id="p1912">principi di cui all art. 36 Cost., la tutela dell integrità fisica e della professionalità morale e</p>
			<p id="p1913">connessa al lavoro ecc.. Quindi si prevede per le parti la possibilità di stipulare, anche</p>
			<p id="p1914">tacitamente, un patto d inserimento del lavoratore nell organizzazione dell impresa</p>
			<p id="p1915">datoriale, dal quale deriva l applicazione di tutte le tutele del lavoro subordinato</p>
			<p id="p1916">tradizionale, ivi compresi, logicamente, anche quelle riconosciute alla lavoro sans phrase. La</p>
			<p id="p1917">proposta D’Antona (1996) individua anzitutto il lavoro “senza aggettivi”, formula ampia</p>
			<p id="p1918">comprensiva di una serie di contratti di lavoro, tra cui in primis quello parasubordinato. A</p>
			<p id="p1919">questa tipologia di lavoro - al quale viene equiparato quello prestato in base a contratti</p>
			<p id="p1920">associativi - trovano applicazione tutele minime, meno estese di quelle previste dalla</p>
			<p id="p1921">proposta Alleva per il lavoro sans phrase. Le protezioni normative forti vengono lasciate al</p>
			<p id="p1922">lavoro subordinato individuato mediante una serie di presunzioni.</p>
			<p id="p1923">239 Alleva 1996, 188.</p>
			<p id="p1924">diritti delle lavoratrici e dei lavoratori240, che sembra avere i consensi</p>
			<p id="p1925">maggioritari241.</p>
			<p id="p1926">quelle generali e di base per tutte le forme di lavoro242. Il secondo livello</p>
			<p id="p1927">prevede tutele specifiche per il lavoro "economicamente dipendente", che</p>
			<p id="p1928">si aggiungono a quelle di base, mentre infine il terzo livello regola la</p>
			<p id="p1929">disciplina più forte, che include quelle precedenti e che si applica solo in</p>
			<p id="p1930">caso di lavoro subordinato. Lo scopo evidente è quello di scoraggiare l uso</p>
			<p id="p1931">fraudolento delle collaborazioni coordinate e continuative che, nella Carta</p>
			<p id="p1932">dei diritti, vengono comprese nella nozione di "dipendenza economica".</p>
			<p id="p1933">Inoltre "un approccio graduato alle tutele sdrammatizza la questione</p>
			<p id="p1934">definitoria"243 relativa alla creazione legislativa di definizioni necessarie</p>
			<p id="p1935">per imputare le tutele.</p>
			<p id="p1936">descritte presentano possibili obiezioni o controindicazioni che non</p>
			<p id="p1937">possono essere qui analizzate. A me sembra, peraltro, che, almeno per</p>
			<p id="p1938">quanto riguarda la realtà italiana, il problema del lavoro autonomo</p>
			<p id="p1939">dipendente non sia tale da richiedere interventi di riforma così radicali</p>
			<p id="p1940">come quelli sopra delineati. Il dibattito così ricco ed intenso che si è</p>
			<p id="p1941">svolto in passato nasce da una sopravvalutazione del fenomeno che, dopo</p>
			<p id="p1942">le correzioni effettuate dall Istat, è certamente diffuso ma non ha quella</p>
			<p id="p1943">importanza qualitativa e quantitativa che si credeva in passato244. Le</p>
			<p id="p1944">240 Si tratta del disegno di legge n. C104 del 28 aprile 2006. Il testo e la relazione di</p>
			<p id="p1945">accompagnamento, pubblicati in RGL, 2006, I, 921 ss., riprendono pedissequamente i</p>
			<p id="p1946">contenuti della Carta dei diritti delle lavoratrici e dei lavoratori espressi nel d.d.l. n. 1872 del</p>
			<p id="p1947">4 dicembre 2002. La prima proposta di Statuto dei lavori risale al 1998 (cfr. Biagi,</p>
			<p id="p1948">Tiraboschi 1999, 581).</p>
			<p id="p1949">«Statuto dei lavori»”, nominata dal Ministro del Lavoro nella scorsa legislatura (composta da</p>
			<p id="p1950">quasi trenta membri, per lo più rappresentanti del mondo accademico, e presieduta da</p>
			<p id="p1951">Michele Tiraboschi), anche se non si è raggiunta una proposta unitaria (perché la</p>
			<p id="p1952">Commissione si è limitata a dar vita a “diverso materiale … nella forma delle linee guida e</p>
			<p id="p1953">degli spunti progettuali e, talvolta, anche del vero e proprio articolato normativo”), “l’ipotesi</p>
			<p id="p1954">di lavoro che ha registrato il maggiore consenso è stata quella di far convergere in un unico</p>
			<p id="p1955">testo normativo le «Bozze Biagi» e la «Carta Amato-Treu», ovviamente con i dovuti</p>
			<p id="p1956">aggiornamenti resi necessari dalla imponente evoluzione del quadro normativo di</p>
			<p id="p1957">riferimento” (tutte le citazioni sono tratte dalla relazione conclusiva della Commissione del</p>
			<p id="p1958">19 marzo 2006, il cui testo è reperibile alla pagina internet</p>
			<p id="p1959">http://www.csmb.unimo.it/modules.php?name=Encyclopedia&amp;op=content&amp;tid=162).</p>
			<p id="p1960">242 Si tratta di diritti fondamentali con valenza interprivata, quali la dignità e libertà di</p>
			<p id="p1961">manifestazione del pensiero, la salute e sicurezza sul lavoro, ecc.; diritti azionabili sul</p>
			<p id="p1962">mercato del lavoro, quali efficaci servizi per l’impiego e idonei incentivi all’occupazione, ecc.;</p>
			<p id="p1963">il diritto alla sospensione dell’attività lavorativa ed a forme adeguate di sostegno in caso di</p>
			<p id="p1964">infortunio, malattia, ecc.; il diritto a un equo compenso e ad un equo trattamento</p>
			<p id="p1965">pensionistico; il diritto al preavviso in caso di recesso; diritti sindacali di base.</p>
			<p id="p1966">243 Treu 2004, 201</p>
			<p id="p1967">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 67</p>
			<p id="p1968">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p1969">situazioni patologiche, che certamente esistono (come nel caso dei call</p>
			<p id="p1970">center) (si veda il § 8) devono essere represse, anche perché esse spesso</p>
			<p id="p1971">si manifestano con forme tipiche del lavoro subordinato245. In ogni caso il</p>
			<p id="p1972">problema dei rapporti che si collocano nella cosiddetta "zona grigia" tra</p>
			<p id="p1973">autonomia e subordinazione può essere risolto con l introduzione di una</p>
			<p id="p1974">disciplina meno ambiziosa, ma non per questo di minor efficacia.</p>
			<p id="p1975">Ho già indicato delle ipotesi di riforma, che, tra l altro, hanno il</p>
			<p id="p1976">vantaggio di evitare l introduzione di nuove definizioni di carattere</p>
			<p id="p1977">generale che aprirebbero ulteriori controversie interpretative. Mentre, al</p>
			<p id="p1978">contrario, occorrerebbe specificare il concetto di "dipendenza economica"</p>
			<p id="p1979">ed agire sui costi e sulle tutele normative secondo le linee guida già</p>
			<p id="p1980">descritte (si veda il § 8). In tale ambito particolare rilievo dovrebbe</p>
			<p id="p1981">essere dato alla protezione in tema di recesso sia nel rapporto a termine</p>
			<p id="p1982">che in quello senza scadenza finale, evitando di introdurre discipline</p>
			<p id="p1983">"deboli" come quelle contenute nella Carta dei diritti delle lavoratrici e</p>
			<p id="p1984">lavoratori246. Infatti, a parte la remunerazione della prestazione - che</p>
			<p id="p1985">dovrebbe essere parametrata ai minimi della contrattazione collettiva - ed</p>
			<p id="p1986">agli oneri contributivi, il maggior deterrente nei confronti dei contratti di</p>
			<p id="p1987">collaborazione fittizi è dato proprio dalle conseguenze economiche</p>
			<p id="p1988">connesse ad un recesso ingiustificato. Ed in questo caso il risarcimento,</p>
			<p id="p1989">che dovrebbe avere una certa consistenza, dovrebbe essere modulato in</p>
			<p id="p1990">particolare sulla potenzialità economica del committente, senza</p>
			<p id="p1991">necessariamente usare soltanto il requisito dimensionale, che non sempre</p>
			<p id="p1992">é un indice attendibile247.</p>
			<p id="p1993">ben superiore a quello attuale, in coerenza con una tendenza che sembra</p>
			<p id="p1994">più accentuata in Europa248, sono forse ipotizzabili proposte di riforma di</p>
			<p id="p1995">più vasta portata. Mi sembra tuttavia che le innovazioni prima indicate</p>
			<p id="p1996">dovrebbero essere in grado di garantire le esigenze di tutela del lavoro</p>
			<p id="p1997">autonomo dipendente e di evitare le convenienze economiche che oggi</p>
			<p id="p1998">245 Si rinvia, proprio in relazione ai call center, alle osservazioni di Perulli 2006a, 743 ss., il</p>
			<p id="p1999">quale sottolinea che le prestazioni ivi effettuate hanno i caratteri tipici del lavoro</p>
			<p id="p2000">subordinato e che “l’indagine comparata ci dimostra che proprio la subordinazione</p>
			<p id="p2001">rappresenta il regime giuridico di gran lunga più diffuso nei paesi europei”.</p>
			<p id="p2002">246 Va detto, peraltro, che in calce al documento pubblicato sulla Rivista Giuridica del</p>
			<p id="p2003">Lavoro, si afferma che “il testo si trova in attesa di stampa definitiva poiché è in corso una</p>
			<p id="p2004">revisione da parte degli estensori” (2006, I, 921). Revisione che potrebbe comportare anche</p>
			<p id="p2005">la riforma di questa parte da me criticata.</p>
			<p id="p2006">247 E’ questo, al contrario, l’unico criterio utilizzato nella versione attuale della Carta dei</p>
			<p id="p2007">diritti per commisurare l’indennizzo a favore del lavoratore nel caso di recesso ingiustificato.</p>
			<p id="p2008">248 Nel documento della Commissione Europea del novembre 2006, si afferma che lavoratori</p>
			<p id="p2009">autonomi, nel 2005, erano pari al “15% del totale della forza lavoro. Coloro che lavorano</p>
			<p id="p2010">per conto proprio, senza l’assistenza di lavoratori dipendenti rappresentano il 10% dei</p>
			<p id="p2011">lavoratori nell’UE-</p>
			<p id="p2012">stimolano l utilizzazione impropria delle collaborazioni coordinate e</p>
			<p id="p2013">continuative. In sostanza, una nuova regolazione delle collaborazioni</p>
			<p id="p2014">autonome nel senso prospettato – e superando le aporie e contraddizioni</p>
			<p id="p2015">del lavoro a progetto – dovrebbe essere sufficiente a soddisfare le</p>
			<p id="p2016">esigenze provenienti dalla realtà produttiva, senza necessità di una</p>
			<p id="p2017">riforma globale dei “lavori”, che potrebbe forse aprire più problemi di</p>
			<p id="p2018">quanti ne vorrebbe risolvere.</p>
			<p id="p2019">davvero imprenditori e manager, Ediesse, Roma.</p>
			<p id="p2020">Accornero A., Anastasia B. (2006), Realtà e prospettive del lavoro</p>
			<p id="p2021">autonomo: un po’ di attenzione, please, in Giorn. dir. lav. rel.</p>
			<p id="p2022">ind., p. 1 ss. (dattiloscritto).</p>
			<p id="p2023">Alleva P. (1996), Ridefinizione della fattispecie di contratto di lavoro.</p>
			<p id="p2024">Prima proposta di legge, in Ghezzi G. (a cura di) (1996),</p>
			<p id="p2025">Ediesse, Roma, p. 187 ss.</p>
			<p id="p2026">Alpa G. (1995), L’uso giurisprudenziale della causa del contratto, in</p>
			<p id="p2027">Nuova. giur.civ., II, p. 1 ss.</p>
			<p id="p2028">Alpa G. (1999), La causa e il tipo, in Gabrielli E. (a cura di), I contratti in</p>
			<p id="p2029">generale, t. I, in Rescigno P. (diretto da), Trattato dei contratti,</p>
			<p id="p2030">Utet, Torino, p. 483 ss.</p>
			<p id="p2031">Ashiagbor D. (2005), The European Employment Strategy, Oxford</p>
			<p id="p2032">University Press, Oxford.</p>
			<p id="p2033">46, in</p>
			<p id="p2034">(diretto da), Trattato di diritto del lavoro, vol. II, III ed., Cedam,</p>
			<p id="p2035">Padova, p. 383 ss.</p>
			<p id="p2036">uno sguardo sociologico e alcune considerazioni in proposito, in</p>
			<p id="p2037">Biagi M. (a cura di), Il nuovo lavoro a termine, Giuffré, Milano, p.</p>
			<p id="p2038">21 ss.</p>
			<p id="p2039">tra modifiche legislative, dottrina e giurisprudenza, in Curzio P.</p>
			<p id="p2040">(a cura di), Lavoro e diritti a tre anni dalla legge 30/2003,</p>
			<p id="p2041">Cacucci, Bari.</p>
			<p id="p2042">BCE (2002), Labour Market Mismatches in Euro Area Countries, in</p>
			<p id="p2043">www.ecb.int (Publications).</p>
			<p id="p2044">www.bancad’italia.it pubblicazioni/bce, p. 5 ss.</p>
			<p id="p2045">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 69</p>
			<p id="p2046">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p2047">Beduschi F., (1986), A proposito di tipicità e atipicità dei contratti, Riv.</p>
			<p id="p2048">dir. civ., I, p. 358 ss.</p>
			<p id="p2049">Biagi M., Tiraboschi M. (1999), Le proposte legislative in materia di lavoro</p>
			<p id="p2050">parasubordinato: tipizzazione di un tertium genus o codificazione</p>
			<p id="p2051">di uno “Statuto dei lavori”?¸ in Dir. rel. ind., p. 571 ss.</p>
			<p id="p2052">Bianca C.M. (1984), Diritto civile, 3, Il contratto, Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2053">Bobbio N. (1938), L’analogia nella logica del diritto, Utet, Torino.</p>
			<p id="p2054">Bobbio N. (1968), Analogia, in Noviss. digesto italiano, vol. I, Utet,</p>
			<p id="p2055">Torino.</p>
			<p id="p2056">a Honeymoon Effect?, Paper, in</p>
			<p id="p2057">http://www.iza.org/conference_files/eplm2005/garibaldi_p376.p</p>
			<p id="p2058">riflessione su contratto di lavoro e post – taylorismo, in Giorn.</p>
			<p id="p2059">dir. lav. rel. ind., p. 1 ss.</p>
			<p id="p2060">Carinci F., De Luca Tamajo R., Tosi P., Treu T. (2005), Diritto del lavoro.</p>
			<p id="p2061">2. Il rapporto di lavoro subordinato, VI ed., Utet, Torino.</p>
			<p id="p2062">Carnelutti F. (1951), Teoria generale del diritto, III ed., Roma.</p>
			<p id="p2063">Cataudella A. (1998), Spunti sulla tipologia dei rapporti di lavoro, in</p>
			<p id="p2064">Scritti sui contratti, Cedam, Padova, 1998, p. 139 ss., ma già in</p>
			<p id="p2065">Dir. lav., 1983, I, p. 77 ss.</p>
			<p id="p2066">Chieco P. (1996), Poteri dell’imprenditore e decentramento produttivo,</p>
			<p id="p2067">Utet, Torino.</p>
			<p id="p2068">sul mercato del lavoro 2004, Roma.</p>
			<p id="p2069">Cnel (2006), Consiglio nazionale dell’Economia e del Lavoro - Rapporto</p>
			<p id="p2070">sul mercato del lavoro 2005, Roma.</p>
			<p id="p2071">Commissione Europea (2006), Libro verde – Modernizzare il diritto del</p>
			<p id="p2072">lavoro per rispondere alle sfide del XXI secolo, presentato dalla</p>
			<p id="p2073">Commissione Europea il 22 novembre</p>
			<p id="p2074">2006, in</p>
			<p id="p2075">introdotti dalla legge 30/2003, in www.confindustria.it.</p>
			<p id="p2076">Contini B., Trivellato U. (a cura di) (2005), Eppur si muove. Dinamiche e</p>
			<p id="p2077">persistenze nel mercato del lavoro italiano, Il Mulino, Bologna.</p>
			<p id="p2078">Corrado R. (1956) La nozione unitaria del contratto di lavoro, Utet,</p>
			<p id="p2079">Torino.</p>
			<p id="p2080">rapporti di lavoro atipici, in Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 529 ss.</p>
			<p id="p2081">70 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p2082">D’Antona M. (1995), Limiti costituzionali alla disponibilità del tipo</p>
			<p id="p2083">contrattuale nel diritto del lavoro, in Arg. dir. lav., 1995, 1, p. 63</p>
			<p id="p2084">ss.</p>
			<p id="p2085">Seconda proposta di legge, in Ghezzi G. (a cura di) (1996),</p>
			<p id="p2086">Ediesse, Roma, p. 195 ss.</p>
			<p id="p2087">Deakin S., Wilkinson F. (1999), Il diritto del lavoro e la teoria economica:</p>
			<p id="p2088">una rivisitazione, in Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 587 ss.</p>
			<p id="p2089">D’Harmant Francois A. (1998), Lavoro sportivo (Diritto del lavoro), in</p>
			<p id="p2090">Enc. giur. Treccani, vol. XVIII, p. 1 ss.</p>
			<p id="p2091">Del Punta R. (2001), L’economia e le ragioni del diritto del lavoro, in</p>
			<p id="p2092">Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 3 ss.</p>
			<p id="p2093">De Luca Tamajo R. (1997), Per una revisione delle categorie qualificatorie</p>
			<p id="p2094">del diritto del lavoro: l’emersione del “lavoro coordinato”, in Arg.</p>
			<p id="p2095">dir. lav., 5, p. 41 ss.</p>
			<p id="p2096">De Luca Tamajo R., Flammia R., Persiani M. (1996), La crisi della nozione</p>
			<p id="p2097">di subordinazione e della sua idoneità selettiva dei trattamenti</p>
			<p id="p2098">garantistici. Prime proposte per un nuovo approccio sistematico</p>
			<p id="p2099">in una prospettiva di valorizzazione di un tertium genus: il lavoro</p>
			<p id="p2100">coordinato, in Lav. inf., p. 75 ss.</p>
			<p id="p2101">De Nova G. (1974), Il tipo contrattuale, Cedam, Padova.</p>
			<p id="p2102">Di Majo A. (1988), Causa del negozio giuridico, in Enc. giur. Treccani, vol.</p>
			<p id="p2103">VI, Roma, p. 1 ss.</p>
			<p id="p2104">Esping Andersen G. (1999), Serve la deregolazione del mercato del</p>
			<p id="p2105">lavoro? Occupazione e disoccupazione in America e in Europa, in</p>
			<p id="p2106">Stato e Mercato, p. 185 ss.</p>
			<p id="p2107">Esping Andersen G. (2000), Who is harmed by Labour Market</p>
			<p id="p2108">Regulations? Quantitative Evidence, in Esping Andersen G.,</p>
			<p id="p2109">Regini M. (a cura di), Why deregulate Labour Markets?, Oxford</p>
			<p id="p2110">University Press, Oxford.</p>
			<p id="p2111">dir. lav. rel. ind., p. 429 ss.</p>
			<p id="p2112">Ferraro G. (2002), Tipologie di lavoro flessibile, Giappichelli, Torino.</p>
			<p id="p2113">Ferri G.B. (1966), Causa e tipo nella teoria del negozio giuridico, Giuffrè,</p>
			<p id="p2114">Milano.</p>
			<p id="p2115">italiano: dai Co.Co.Co. agli As.Pa., in</p>
			<p id="p2116">La Voce</p>
			<p id="p2117">ex</p>
			<p id="p2118">pp. 705-728, ed anche in Id. (a cura di), I contratti in generale,</p>
			<p id="p2119">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 71</p>
			<p id="p2120">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p2121">t. I, in Rescigno P. (diretto da), Trattato dei contratti, Utet,</p>
			<p id="p2122">Torino, 1999, pp. 33-58.</p>
			<p id="p2123">1 ss.</p>
			<p id="p2124">Galgano F. (2004), Diritto civile e commerciale, vol. II, t. 1, Cedam,</p>
			<p id="p2125">Padova.</p>
			<p id="p2126">Ghera E. (2006a), Diritto del lavoro, Cacucci, Bari.</p>
			<p id="p2127">Ghera E. (2006b), Il nuovo diritto del lavoro. Subordinazione e lavoro</p>
			<p id="p2128">flessibile, Giappichelli, Torino.</p>
			<p id="p2129">Proposte per un testo unico, Ediesse, Roma.</p>
			<p id="p2130">Ghezzi G., Romagnoli U. (1987), Il rapporto di lavoro, II ed., Zanichelli,</p>
			<p id="p2131">Bologna.</p>
			<p id="p2132">Giorgianni M. (1960), Causa (dir.priv.), in Enc. dir., vol. VI, Giuffré,</p>
			<p id="p2133">Milano, p. 547 ss.</p>
			<p id="p2134">da), Tratto di diritto privato, vol. I, p. 428 ss.</p>
			<p id="p2135">Grandi M. (1989), La subordinazione tra esperienza e sistema dei rapporti</p>
			<p id="p2136">di lavoro, in Pedrazzoli M. (a cura di), Lavoro subordinato e</p>
			<p id="p2137">dintorni, Il Mulino, Bologna, pp. 77-91.</p>
			<p id="p2138">Guastini R. (1993), Le fonti del diritto e l’interpretazione, in Iudica G.,</p>
			<p id="p2139">Zatti P. (a cura di), Trattato di diritto privato, Giuffré, Milano, p.</p>
			<p id="p2140">429 ss.</p>
			<p id="p2141">(continuato da), Trattato di diritto civile e commerciale, vol. I, t.</p>
			<p id="p2142">1, Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2143">Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2144">Ichino P. (2000), Il contratto di lavoro, in Trattato di diritto civile e</p>
			<p id="p2145">commerciale, vol. XXVII, t. 2, I, Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2146">Istat (2003), Rapporto annuale. La situazione del Paese nel 2003, Istat,</p>
			<p id="p2147">Roma.</p>
			<p id="p2148">in</p>
			<p id="p2149">Employment and Unemployment, The MIT Press, Cambridge.</p>
			<p id="p2150">72 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p2151">Liso F. (2006), Riflessioni sulla riforma del mercato del lavoro, in Mariucci</p>
			<p id="p2152">L. (a cura di), Dopo la flessibilità, cosa? Le nuove politiche del</p>
			<p id="p2153">lavoro, Il Mulino, Bologna, p. 301 ss.</p>
			<p id="p2154">Loy G. (1989), Riflessioni su specialità, tipo e sottotipo nel lavoro</p>
			<p id="p2155">subordinato, in Pedrazzoli M. (a cura di), Lavoro subordinato e</p>
			<p id="p2156">dintorni, Il Mulino, Bologna, pp. 55-65.</p>
			<p id="p2157">Lunardon F. (1990), L’uso giurisprudenziale degli indici di subordinazione,</p>
			<p id="p2158">in Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 403 ss.</p>
			<p id="p2159">Lunardon F. (2004), Lavoro a progetto e lavoro occasionale, in Bellocchi</p>
			<p id="p2160">P., Lunardon F., Speziale V. (a cura di), Tipologie contrattuali a</p>
			<p id="p2161">progetto e occasionali. Certificazione dei contratti di lavoro, in</p>
			<p id="p2162">Carinci F. (coordinato da), Commentario al D.Lgs. 10 settembre</p>
			<p id="p2163">2003, n. 276, vol. IV, Ipsoa, Milano, p. 4 ss.</p>
			<p id="p2164">Marinelli F. (1995), La causa e l’oggetto del contratto nella dottrina</p>
			<p id="p2165">civilistica italiana, in Giust. civ., II, p. 332 ss.</p>
			<p id="p2166">Mazzotta O. (1991), Autonomia individuale e sistema del diritto del</p>
			<p id="p2167">lavoro, in Giorn. dir. lav. rel. ind., pp. 489-512.</p>
			<p id="p2168">Mazzotta O. (2002), Diritto del lavoro, Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2169">Meneghini L. (1998), Subordinazione e dintorni: itinerari della</p>
			<p id="p2170">giurisprudenza, in Subordinazione e autonomia: vecchi e nuovi</p>
			<p id="p2171">modelli, Utet, Torino, p. 143 ss.</p>
			<p id="p2172">Menghini L. (2006), Precarietà del lavoro e riforma del contratto a</p>
			<p id="p2173">termine dopo le sentenze della Corte di Giustizia, in Riv. giur.</p>
			<p id="p2174">lav., I, p. 695 ss.</p>
			<p id="p2175">Mengoni L. (1986), La questione della subordinazione in due trattazioni</p>
			<p id="p2176">recenti, Riv. it. dir. lav., I, pp. 5-19.</p>
			<p id="p2177">Napoli M. (1996), Contratto e rapporti di lavoro oggi, in Id., Questioni di</p>
			<p id="p2178">diritto del lavoro, Giappichelli, Torino, p. 3 ss.</p>
			<p id="p2179">Napoli M. (2004), Autonomia individuale e autonomia collettiva nelle più</p>
			<p id="p2180">recenti riforme, in Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 581 ss.</p>
			<p id="p2181">Nickell S. (1997), Unemployment and Labour Market Rigidities: Europe</p>
			<p id="p2182">versus North America, in Journal of Economic Perspective, XI, 3,</p>
			<p id="p2183">p. 55 ss.</p>
			<p id="p2184">Performance, London School of Economics, Discussion paper n.</p>
			<p id="p2185">407.</p>
			<p id="p2186">subordinato, in Riv. it. dir. lav., 1990, I, p. 182 ss.</p>
			<p id="p2187">Nogler L. (1991), Metodo e casistica nella qualificazione dei rapporti di</p>
			<p id="p2188">lavoro, in Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 107 ss.</p>
			<p id="p2189">Nogler L. (2000), Lavoro a domicilio, Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2190">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 73</p>
			<p id="p2191">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p2192">Nogler L. (2002), Ancora su “tipo” e rapporto di lavoro subordinato</p>
			<p id="p2193">nell’impresa, in Arg. dir. lav., p. 109 ss.</p>
			<p id="p2194">OECD (1994), The OECD Jobs Study: Evidence and Explanations and</p>
			<p id="p2195">Fact, Analysis, Strategies, Paris, OECD.</p>
			<p id="p2196">OECD (1998), OECD Employment Outlook, Paris, OECD.</p>
			<p id="p2197">OECD (1999a), OECD Employment Outlook, Paris, OECD.</p>
			<p id="p2198">OECD (1999b), OECD’s View on Employment Protection Legislation, in</p>
			<p id="p2199">OECD New Release, in www1.oecd.org/media/release/nw99-</p>
			<p id="p2200">76a.htm</p>
			<p id="p2201">Pedrazzoli M. (1985), Democrazia industriale e subordinazione, Giuffré,</p>
			<p id="p2202">Milano.</p>
			<p id="p2203">Comparazioni e prospettive, Il Mulino, Bologna.</p>
			<p id="p2204">Pedrazzoli M. (1998a), Lavoro sans phrase e ordinamento dei lavori.</p>
			<p id="p2205">Ipotesi sul lavoro autonomo, in Scritti in onore di Giuseppe</p>
			<p id="p2206">Federico Mancini, vol. I, Giuffré, Milano, p. 397 ss.</p>
			<p id="p2207">Pedrazzoli M. (1998b), Consensi e dissensi sui recenti progetti di</p>
			<p id="p2208">ridefinizione dei rapporti di lavoro, in Subordinazione e</p>
			<p id="p2209">autonomia: vecchi e nuovi modelli, Utet, Torino, p. 9 ss.</p>
			<p id="p2210">Pedrazzoli M. (2004), Riconduzione a progetto delle collaborazioni</p>
			<p id="p2211">coordinate e continuative, lavoro occasionale e divieto delle</p>
			<p id="p2212">collaborazioni semplici: il cielo diviso per due, in Pedrazzoli M.</p>
			<p id="p2213">(coordinatore), Il nuovo mercato del lavoro, Zanichelli, Bologna,</p>
			<p id="p2214">p. 685 ss.</p>
			<p id="p2215">lavoro a progetto, in Mariucci L. (a cura di), Dopo la flessibilità,</p>
			<p id="p2216">cosa? Le nuove politiche del lavoro, Il Mulino, Bologna, p. 119</p>
			<p id="p2217">ss.</p>
			<p id="p2218">Padova.</p>
			<p id="p2219">subordinazione ed autonomia, in Arg. dir. lav., p. 1 ss.</p>
			<p id="p2220">Perulli A. (1998), Locatio operis e lavoro “sans phrase” nella prospettiva</p>
			<p id="p2221">di un nuovo statuto giuridico dei lavori, in Subordinazione e</p>
			<p id="p2222">autonomia: vecchi e nuovi modelli, Utet, Torino, p. 73 ss.</p>
			<p id="p2223">Perulli A. (2002), Interessi e tecniche di tutela nella disciplina del lavoro</p>
			<p id="p2224">flessibile, in Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 335 ss.</p>
			<p id="p2225">Perulli A. (2005), Teoria e prassi del lavoro a progetto, in Riv. giur. lav.,</p>
			<p id="p2226">I, p. 713 ss.</p>
			<p id="p2227">e situazione italiana, in Riv. giur. lav., I, p. 731 ss.</p>
			<p id="p2228">74 VALERIO SPEZIALE</p>
			<p id="p2229">Perulli A. (2006b), La riforma del mercato del lavoro: bilancio e</p>
			<p id="p2230">prospettive, in Mariucci L. (a cura di), Dopo la flessibilità, cosa?</p>
			<p id="p2231">Le nuove politiche del lavoro, Il Mulino, Bologna, p. 189 ss.</p>
			<p id="p2232">Pessi R. (1989), Contributo allo studio della fattispecie lavoro</p>
			<p id="p2233">subordinato, Giuffré, Milano.</p>
			<p id="p2234">Giuffré, Milano (ed. provvisoria).</p>
			<p id="p2235">categorie definitorie, in Arg. dir. lav., p. 87 ss.</p>
			<p id="p2236">Proia G. (2003), Lavoro a progetto e modelli contrattuali di lavoro, in Arg.</p>
			<p id="p2237">dir. lav. 2003, p. 665 ss.</p>
			<p id="p2238">Reyneri E. (2006a), Luoghi comuni e problemi reali del mercato del</p>
			<p id="p2239">lavoro italiano, in Dir. lav. merc., p. 1 ss.</p>
			<p id="p2240">Reyneri E. (2006b), Illusioni e realtà nel mercato del lavoro italiano, in</p>
			<p id="p2241">Giorn. dir.lav. rel. ind., p. 570 ss.</p>
			<p id="p2242">Roccella M. (2004), Manuale di diritto del lavoro, Utet, Torino.</p>
			<p id="p2243">Romagnoli U. (1998), Il diritto del lavoro nel prisma del principio di</p>
			<p id="p2244">eguaglianza, in Mengoni L., Napoli M. (a cura di), Costituzione,</p>
			<p id="p2245">lavoro e pluralismo sociale, Giuffrè, Milano, p. 41 ss.</p>
			<p id="p2246">Romeo F. (1990), Analogia. Per un concetto relazionale di verità nel</p>
			<p id="p2247">diritto, Cedam, Padova.</p>
			<p id="p2248">civ., p. 785 ss.</p>
			<p id="p2249">fattispecie o di tutele?, in Subordinazione e autonomia: vecchi e</p>
			<p id="p2250">nuovi modelli, Utet, Torino, p. 51 ss.</p>
			<p id="p2251">Sciarra S. (2004), The evolution of Labour Law (1992 – 2003) General</p>
			<p id="p2252">Report, Final draft, WP C.S.D.L.E. “Massimo D’Antona”, 46, p. 1</p>
			<p id="p2253">ss.</p>
			<p id="p2254">subordinato, Giappichelli, Torino.</p>
			<p id="p2255">Passarelli, III ed., Vallardi, Milano, p. 125 ss.</p>
			<p id="p2256">Scognamiglio R. (1988), Lavoro subordinato: I) Diritto del lavoro, Enc.</p>
			<p id="p2257">giur. Treccani, vol. XVIII, p. 1 ss.</p>
			<p id="p2258">Sestito P. (1997), La questione del lavoro e le interpretazioni proposte, in</p>
			<p id="p2259">Ciocca P. (a cura di), Disoccupazione di fine secolo, Boringhieri,</p>
			<p id="p2260">Torino, p. 21 ss.</p>
			<p id="p2261">Morano, Napoli.</p>
			<p id="p2262">Giorn. dir. lav. rel. ind., p. 289 ss.</p>
			<p id="p2263">IL LAVORO SUBORDINATO TRA RAPPORTI SPECIALI, CONTRATTI “ATIPICI” E POSSIBILI RIFORME 75</p>
			<p id="p2264">WP C.S.D.L.E. "Massimo D Antona" .IT - 51/2007</p>
			<p id="p2265">Speziale V. (2001), La nuova legge sul lavoro a termine, in Giorn. dir.</p>
			<p id="p2266">lav. rel. ind., p. 378 ss.</p>
			<p id="p2267">Speziale V. (2002), Il contratto a termine, in Interessi e tecniche di tutela</p>
			<p id="p2268">nella disciplina del lavoro flessibile, Giuffré, Milano, p. 427 ss.</p>
			<p id="p2269">Speziale V. (2004), Condizioni di liceità – Commento all’art. 20 del d.lgs.</p>
			<p id="p2270">276/2003, in Gragnoli E., Perulli A. (a cura di), La riforma del</p>
			<p id="p2271">mercato del lavoro e i nuovi modelli contrattuali, Cedam,</p>
			<p id="p2272">Padova, p. 275 ss.</p>
			<p id="p2273">d.lgs. n. 276 del 2003: proposte di riforma, in Riv. giur. lav., I,</p>
			<p id="p2274">p. 3 ss.</p>
			<p id="p2275">XXV, p. 1 ss.</p>
			<p id="p2276">193 ss.</p>
			<p id="p2277">ss.</p>
			<p id="p2278">riforme del diritto del lavoro, in Giorn. dir. lav. rel. ind., pp. 359-</p>
			<p id="p2279">418.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>