<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Lavoroprevidenza.com - Osservatorio di Diritto del Lavoro e della Previdenza Sociale</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-22 16:32:28.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.lavoroprevidenza.com/stampa_articolo.asp?id=1014</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>lavoro</keyTerm>
					<keyTerm>previdenza</keyTerm>
					<keyTerm>notizie</keyTerm>
					<keyTerm>lavoroprevidenza</keyTerm>
					<keyTerm>legge</keyTerm>
					<keyTerm>diritto</keyTerm>
					<keyTerm>lavoratori</keyTerm>
					<keyTerm>sindacato</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_IT/9968.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Le proposte del Libro Verde</p>
			<p id="p2">I giuslavoristi e il Libro verde</p>
			<p id="p3">“Modernizzare il diritto del lavoro per rispondere alle sfide del XXI secolo”</p>
			<p id="p4">Una valutazione critica e propositiva</p>
			<p id="p5">Premessa</p>
			<p id="p6">1.1. Quale modernizzazione?</p>
			<p id="p7">1.2. Flessibilità e sicurezza</p>
			<p id="p8">1.2.2. La flessibilità nella sicurezza nella dimensione “micro”</p>
			<p id="p9">1.2.3. La flessibilità nella sicurezza come tecnica di regolazione</p>
			<p id="p10">2. Cosa manca nel Libro verde: il riferimento alla Carta dei diritti</p>
			<p id="p11">sociali fondamentali</p>
			<p id="p12">rispondere alle sfide del XXI secolo” interviene dopo un lungo periodo di stasi nella</p>
			<p id="p13">costruzione di un’Europa sociale.</p>
			<p id="p14">Dopo il varo della Strategia di Lisbona nel 2000, centrata sull’obiettivo della crescita di</p>
			<p id="p15">un’occupazione di qualità, l’avvio del Metodo aperto di coordinamento delle politiche</p>
			<p id="p16">dell’occupazione e la sua successiva estensione a settori diversi da quelli previsti dal Trattato</p>
			<p id="p17">di Amsterdam (come inclusione sociale e previdenza), la definizione dei primi piani nazionali in</p>
			<p id="p18">questi ambiti, il ritmo di crescita della dimensione sociale dell’Unione, nonostante tali</p>
			<p id="p19">promettenti mutamenti di natura istituzionale e politica, è apparso troppo lento e inadeguato</p>
			<p id="p20">rispetto alla perdurante centralità che i settori connessi al mercato, alla concorrenza ed alla</p>
			<p id="p21">moneta unica conservano nel processo di integrazione europea</p>
			<p id="p22">Le innovative procedure del Metodo aperto di coordinamento hanno portato</p>
			<p id="p23">all’acquisizione di un piano comune di discussione e dialogo tra i vari paesi e all’individuazione</p>
			<p id="p24">di obiettivi da perseguire congiuntamente; grazie a tale metodo si è raggiunta una discreta</p>
			<p id="p25">conoscenza delle singole situazioni nazionali sulla base di dati quantitativi consensualmente</p>
			<p id="p26">accettati; si sono individuate best practices realizzate da alcuni Stati nel coniugare, in modo</p>
			<p id="p27">convincente, competitività e coesione sociale, secondo la prospettiva di Lisbona. E’ innegabile,</p>
			<p id="p28">tuttavia, che l’effetto di trascinamento nei confronti dei paesi meno virtuosi è stato modesto e</p>
			<p id="p29">che i piani nazionali raramente sono stati l’occasione per un ri-orientamento delle politiche</p>
			<p id="p30">sociali interne alla luce degli obiettivi prescritti dall’Unione.</p>
			<p id="p31">I tentativi di rilancio della Strategia di Lisbona non appaiono in grado di trasformare gli</p>
			<p id="p32">sforzi conoscitivi e di “ socializzazione “ delle esperienze nazionali, che è uno degli obiettivi</p>
			<p id="p33">che il Metodo aperto di coordinamento persegue, in una piattaforma per la definizione di</p>
			<p id="p34">politiche sociali e del lavoro di respiro sovranazionale, dotate di un qualche grado di effettività.</p>
			<p id="p35">Neppure sul fronte del metodo comunitario classico di regolazione, peraltro, l’Unione è</p>
			<p id="p36">riuscita ad arricchire il proprio bagaglio di norme minime obbligatorie; anzi, non è riuscita</p>
			<p id="p37">neppure ad ammodernare il patrimonio già acquisito. I contrasti politici, esaltati dall’arcaico</p>
			<p id="p38">sistema di votazione, non sembrano consentire di procedere più di tanto sulla strada della</p>
			<p id="p39">definizione di trattamenti minimi, anche nelle numerose materie per le quali sussiste questa</p>
			<p id="p40">2</p>
			<p id="p41">Commissione, né da gruppi di Stati o dal Parlamento europeo.</p>
			<p id="p42">Si generalizzano, quindi, le preoccupazioni che il rallentamento della forza persuasiva</p>
			<p id="p43">delle procedure del MAC e la rinuncia ad avvalersi del metodo comunitario classico nei settori</p>
			<p id="p44">ove pur insisterebbero le relative competenze, possano provocare dinamiche di competizione al</p>
			<p id="p45">ribasso tra gli Stati, ingovernabili e rovinose per la credibilità del processo di integrazione</p>
			<p id="p46">(dopo Colonia e Laeken, di costituzionalizzazione).</p>
			<p id="p47">Né il giudizio può radicalmente mutare se si osservano la dimensione sindacale e i</p>
			<p id="p48">risultati del dialogo sociale europeo, malgrado debbano essere rimarcati recenti interessanti e</p>
			<p id="p49">originali risultati. Quest’ultimi tuttavia non paiono ancora all’altezza del ruolo istituzionale e</p>
			<p id="p50">delle funzioni regolative che alle parti sociali e al metodo contrattuale riconoscono sia i</p>
			<p id="p51">Trattati, sia la CGE.</p>
			<p id="p52">ribaltamento della prospettiva. Dai giudici del Lussemburgo continua a provenire una</p>
			<p id="p53">giurisprudenza che, nel complesso, mostra sensibilità nei confronti dei diritti sociali</p>
			<p id="p54">fondamentali, ma l’impressionante squilibrio tra competenze economiche e competenze sociali</p>
			<p id="p55">dell’attuale assetto dell’UE è solo in parte rettificabile nelle aule di giustizia, in mancanza di</p>
			<p id="p56">segnali politici univoci e nella perdurante assenza della incorporazione della Carta di Nizza</p>
			<p id="p57">nella trama dei Trattati, che sono gli unici fattori istituzionali che possano servire da incentivo</p>
			<p id="p58">per le Corti a farsi convinte levatrici anche di un’Europa a carattere sociale.</p>
			<p id="p59">Il documento della Commissione interviene, dunque, in una fase nella quale la sfera</p>
			<p id="p60">pubblica europea sembra richiedere un atto di responsabilità e di coraggio per invertire la</p>
			<p id="p61">tendenza, soprattutto dopo il no al Trattato costituzionale nei referendum franco-olandesi che</p>
			<p id="p62">alcuni commentatori hanno addebitato ad una eccessiva “ leggerezza” delle sue norme in</p>
			<p id="p63">campo sociale.</p>
			<p id="p64">Alla Commissione non si può certo muovere l’addebito di aver voluto turbare il</p>
			<p id="p65">tranquillo funzionamento di un meccanismo efficiente e condiviso: l’inquietudine montante per</p>
			<p id="p66">la crescita disarmonica dell’Unione proviene non solo dagli studiosi, ma anche da ambienti</p>
			<p id="p67">della società civile che non condividono alcuna nostalgia per un orizzonte (ed una metodologia)</p>
			<p id="p68">nazionalista di tutela.</p>
			<p id="p69">radicato desiderio protezionista, ma - se rettamente interpretati – suggeriscono invece una</p>
			<p id="p70">intensificazione degli interventi comunitari e la ripresa del cammino verso la costruzione di un</p>
			<p id="p71">modello europeo dai tratti innovativi e all’altezza non solo delle trasformazioni intervenute nei</p>
			<p id="p72">processi produttivi, ma anche dei radicali mutamenti negli stili di vita.</p>
			<p id="p73">Il Libro verde è, dunque, importante, al di là delle obiezioni di metodo e di merito che</p>
			<p id="p74">possono essere mosse, perché, er la prima volta nella storia delle iniziative e attività di studio</p>
			<p id="p75">e consultive delle istituzioni comunitarie, la Commissione invita una ampia platea, che va oltre</p>
			<p id="p76">gli esperti, a riflettere sul ruolo sociale ma anche culturale che il diritto del lavoro potrebbe</p>
			<p id="p77">svolgere nella società europea.</p>
			<p id="p78">giorno dell’agenda dell’Unione.</p>
			<p id="p79">Con questo intervento intendiamo apportare il nostro contributo alla discussione</p>
			<p id="p80">promossa dalla Commissione, nella nostra qualità di studiosi e di pratici del diritto del lavoro</p>
			<p id="p81">ma anche di cittadini europei impegnati nella costruzione dell’ Europa sociale.</p>
			<p id="p82">1. Cosa c’è nel Libro Verde: modernizzazione e flessibilità nella sicurezza</p>
			<p id="p83">I concetti chiave sui quali si concentra il documento e che ne riflettono la filosofia di</p>
			<p id="p84">fondo sono modernizzazione del diritto del lavoro e flessibilità nella sicurezza. Il</p>
			<p id="p85">confronto con essi consente di prendere posizione sulle domande poste nel documento senza</p>
			<p id="p86">entrare necessariamente nello specifico.</p>
			<p id="p87">di stereotipi e preconcetti di natura ideologica: una certa vulgata della globalizzazione, unita</p>
			<p id="p88">alla recezione acritica dell’approccio economico neoclassico da istituzioni economiche</p>
			<p id="p89">internazionali e dalla letteratura economica prevalente. L’uso selettivo di studi e ricerche sul</p>
			<p id="p90">mercato del lavoro e sulla regolazione – che risalta anche dalla povertà se non dall’assenza di</p>
			<p id="p91">riferimenti ad alcuni importanti rapporti di ricerca che propongono approcci alternativi (è il</p>
			<p id="p92">caso del Rapporto Supiot del 1999 sul futuro del diritto del lavoro in Europa) – oltre a</p>
			<p id="p93">denunciare un uso retorico delle analisi scientifico-dottrinali che circolano sul mercato del</p>
			<p id="p94">lavoro, pone un problema più generale di metodo e di merito, vale a dire se la razionalità</p>
			<p id="p95">regolativa del diritto del lavoro debba essere misurata sulla base principalmente di dati di</p>
			<p id="p96">natura economica (per altro controvertibili), nonché della sua capacità di adeguarsi al</p>
			<p id="p97">mutamenti economici, e non piuttosto guardando anche alle sue funzioni di meccanismo</p>
			<p id="p98">dinamico di correzione degli squilibri di potere esistenti nel mercato e nel rapporto d lavoro e di</p>
			<p id="p99">promozione di condizioni di eguaglianza sociale e di non discriminazione fra i lavoratori e le</p>
			<p id="p100">lavoratrici. Il Libro Verde guarda di rado a questa dimensione del diritto del lavoro ed è anche</p>
			<p id="p101">per questo che appare ispirato ad una visione unilaterale della modernizzazione. Il diritto</p>
			<p id="p102">del lavoro può essere modernizzato in molte direzioni: il Libro verde ne esplora principalmente</p>
			<p id="p103">una, vale a dire quello dell’adattabilità delle regole giuridiche al mercato. Scarsamente</p>
			<p id="p104">considerata è la dimensione più propriamente normativa, tanto è vero che (come si tornerà a</p>
			<p id="p105">dire più avanti) non viene neppure sfiorato il tema di quale sia oggi il nucleo minimo e</p>
			<p id="p106">irrinunciabile delle tutele da garantire all’interno dell’Unione o di come estendere</p>
			<p id="p107">effettivamente l’acquis communitaire ai nuovi Stati membri e ravvicinare i loro sistemi di</p>
			<p id="p108">protezione sociale a quello degli altri paesi dell’UE.</p>
			<p id="p109">La visione della modernizzazione del diritto del lavoro contenuta nel documento, del</p>
			<p id="p110">resto, è anche il risultato della sua genesi contingente; come è noto, la sua pubblicazione è</p>
			<p id="p111">stata messa in discussione e ritardata dalla forte ostilità degli ambienti imprenditoriali (UNICE)</p>
			<p id="p112">e di associazioni di lavoratori autonomi (PCG: Professional Contractors Groups), che hanno</p>
			<p id="p113">criticato tanto la valutazione negativa che la Commissione dava del proliferare del lavoro</p>
			<p id="p114">atipico, quanto la proposta di arrivare a una nozione comunitaria di lavoratore</p>
			<p id="p115">economicamente dipendente e alla previsione di un sistema di tutele minime di tipo</p>
			<p id="p116">universalistico. Seguendo un’impostazione che sta diventando ormai una costante delle</p>
			<p id="p117">posizioni datoriali, le richieste di modifica erano: nessun intervento regolativo a livello</p>
			<p id="p118">comunitario (se non di tipo soft), meno che mai forme di armonizzazione e, semmai, misure di</p>
			<p id="p119">carattere nazionale, preferibilmente di tipo deregolativo.</p>
			<p id="p120">Tali pressioni lobbyistiche hanno condizionato la stesura finale del testo. Così come lo</p>
			<p id="p121">ha condizionato la pressione di alcuni governi, in particolare quello britannico, che in una prima</p>
			<p id="p122">reazione alla bozza della Commissione ha sostenuto posizioni di segno sostanzialmente</p>
			<p id="p123">analogo a quelle datoriali (nessuna nuova legislazione; no a interventi di armonizzazione</p>
			<p id="p124">perché i mercati del lavoro sono così differenti da un paese all’altro; lavorare a favore della</p>
			<p id="p125">flessibilità e non remare contro, come avverrebbe se si prevedesse l’estensione di alcune</p>
			<p id="p126">tutele ai lavoratori non standard). Anche queste posizioni hanno pesato sull’impostazione del</p>
			<p id="p127">documento della Commissione.</p>
			<p id="p128">allentamento dei vincoli nella regolazione dei rapporti standard - in quei sistemi ove essi</p>
			<p id="p129">permarrebbero - soprattutto con riguardo alla disciplina del licenziamento, a fronte di</p>
			<p id="p130">interventi più protettivi nel mercato del lavoro in modo da promuovere una maggiore mobilità</p>
			<p id="p131">e, quindi, l’occupabilità dei singoli lavoratori e l’aumento dei tassi occupazionali. Ciò</p>
			<p id="p132">favorirebbe i processi di riorganizzazione delle imprese europee nel segno di una maggiore</p>
			<p id="p133">efficienza e competitività.</p>
			<p id="p134">rigore nella scelta degli esempi di regolazione nazionale utilizzati per confermare l’assunto e</p>
			<p id="p135">assurti al rango di best practices. La menzionata legge olandese del 1999 non ha, invero, nulla</p>
			<p id="p136">a che vedere con la disciplina protettiva dei licenziamenti. A tal proposito è, invece, ancora</p>
			<p id="p137">attuale il dato contenuto nello studio dell’Ocse del 1999, per cui l’Olanda svetta nella classifica</p>
			<p id="p138">degli oneri procedurali in caso di licenziamento con un indice di 5,5 contro l’1,5 dell’Italia. La</p>
			<p id="p139">seconda best practice , e cioè la legge austriaca del 2002 costituisce un provvedimento che è,</p>
			<p id="p140">4</p>
			<p id="p141">in sostanza, molto simile alla recente legge italiana in tema di trattamento di fine rapporto e</p>
			<p id="p142">fondi di previdenza e poco a che vedere, quindi, con la facilitazione nei licenziamenti. Infine, il</p>
			<p id="p143">provvedimento spagnolo cui il Libro verde fa cenno è probabilmente il decreto reale 5 del 9</p>
			<p id="p144">giugno 2006: troppo recente per aver già dimostrato di funzionare come una best practice, e</p>
			<p id="p145">comunque nel senso ivi indicato.</p>
			<p id="p146">L’ipotesi di modernizzazione del Libro verde si attesta, pertanto, su un assunto che è</p>
			<p id="p147">ormai contestato da serie analisi scientifiche di segno diverso e che le stesse organizzazioni</p>
			<p id="p148">internazionali, che l’hanno originariamente ispirato, incominciano a rivedere: non c’è alcuna</p>
			<p id="p149">provata correlazione tra allentamento dei vincoli sulla flessibilità in uscita e aumento</p>
			<p id="p150">della propensione delle imprese ad occupare. Casi nazionali dimostrano il contrario: la</p>
			<p id="p151">persistenza di alti tassi occupazionali nella permanenza di forti rigidità regolative in uscita.</p>
			<p id="p152">Il documento chiarisce che la flessibilità di cui si parla non è più la flessibilità</p>
			<p id="p153">“marginale”: si tratta di toccare la protezione dei lavoratori già occupati, perché una</p>
			<p id="p154">deregolamentazione ai margini, che lasci intatta la legislazione di tutela del posto di lavoro</p>
			<p id="p155">applicabile ai contratti standard, favorirebbe la segmentazione dei mercati del lavoro e</p>
			<p id="p156">influirebbe negativamente sulla produttività.</p>
			<p id="p157">Neppure da insiders i lavoratori, in sostanza, dovrebbero godere della sicurezza del</p>
			<p id="p158">posto di lavoro. L’instabilità del rapporto di lavoro diventa regola; la sicurezza sta fuori , nel</p>
			<p id="p159">mercato, dove intervengono le politiche attive dell’impiego e le politiche redistributive</p>
			<p id="p160">pubbliche.</p>
			<p id="p161">riallocazione del rischio d’impresa: singolarmente, la società è assente dal Libro verde o</p>
			<p id="p162">rappresentata in termini paradossali, come quando si ipotizza che la stabilità del posto di</p>
			<p id="p163">lavoro toglierebbe margini di manovra e opportunità ai lavoratori, mentre i contratti atipici</p>
			<p id="p164">garantirebbero loro più possibilità di carriera e più formazione, migliore equilibrio tra vita</p>
			<p id="p165">familiare e professionale, maggiore responsabilità personale. O come quando si afferma che i</p>
			<p id="p166">lavoratori si sentono più protetti da un sistema di aiuti in caso di disoccupazione che da una</p>
			<p id="p167">legislazione che tuteli il posto di lavoro, salvo qualche pagina prima rilevare,</p>
			<p id="p168">contraddittoriamente, che la diversificazione dei contratti di lavoro crea per i lavoratori il</p>
			<p id="p169">rischio di cadere “nella trappola di un succedersi di attività di breve durata e di bassa qualità,</p>
			<p id="p170">con un insufficiente livello di protezione sociale, che li lascia in una situazione di vulnerabilità”.</p>
			<p id="p171">In verità, neppure l’equazione meno rigidità in uscita, minore segmentazione, più</p>
			<p id="p172">produttività è pacificamente dimostrata. La moderna teoria economica ha messo in luce, al</p>
			<p id="p173">contrario, che lo spostamento dai lavoratori alle imprese di parte dei costi associati alla</p>
			<p id="p174">riallocazione del lavoro può condurre, a certe condizioni, a un guadagno di efficienza</p>
			<p id="p175">produttiva. E non è per niente facile rendere il rapporto di lavoro standard più flessibile e</p>
			<p id="p176">meno carico di costi, a partire dai firing costs, senza pregiudicare la funzione di tutela</p>
			<p id="p177">dall’insicurezza giocata da tutti i contratti a lungo termine, compreso il contratto di lavoro,</p>
			<p id="p178">funzione alla quale, contrariamente a quanto sorprendentemente affermato dal Libro verde, i</p>
			<p id="p179">lavoratori tengono molto, a prescindere dagli interventi pubblici di sostegno del reddito (sui</p>
			<p id="p180">quali torneremo più avanti), giacché solo una ragionevole stabilità del lavoro consente una</p>
			<p id="p181">ragionevole programmazione della propria vita.</p>
			<p id="p182">Quanto all’ipotesi che un processo di riduzione delle tutele di cui godono i contratti</p>
			<p id="p183">standard potrebbe produrre una riduzione della segmentazione del mercato del lavoro, si deve</p>
			<p id="p184">osservare che non è dato sapere quanto questo effetto possa effettivamente realizzarsi, e anzi</p>
			<p id="p185">le analisi longitudinali mostrano la persistenza nel tempo di una fascia notevole di rapporti</p>
			<p id="p186">stabilmente precari anche in casi di allentamento dei vincoli al licenziamento (lo stesso Libro</p>
			<p id="p187">verde parla di una quota del 60% di occupati atipici che permane in questa condizione per un</p>
			<p id="p188">periodo medio di sei anni).</p>
			<p id="p189">1.1.2. Alcuni aspetti positivi della modernizzazione proposta nel Libro Verde</p>
			<p id="p190">Alcuni aspetti positivi del documento, anch’essi connessi alla modernizzazione, vanno</p>
			<p id="p191">rimarcati e valorizzati.</p>
			<p id="p192">Verde distingue il falso lavoro autonomo, da reprimere, dal vero lavoro autonomo</p>
			<p id="p193">economicamente dipendente, da promuovere in un quadro di garanzie minime.</p>
			<p id="p194">5</p>
			<p id="p195">acquisendo un credito crescente nella dottrina giuridica europea e si basa sulla sostituzione</p>
			<p id="p196">della rigida contrapposizione della coppia lavoro subordinato/lavoro autonomo con un</p>
			<p id="p197">continuum</p>
			<p id="p198">minimo comune a tutte, per poi procedere gradualmente verso protezioni più forti. Una</p>
			<p id="p199">prospettiva metodologica di questo tipo è contenuta anche nel Rapporto redatto per la</p>
			<p id="p200">Commissione europea da un gruppo di studiosi coordinati da Alain Supiot, prima citato, ove si</p>
			<p id="p201">immagina una tutela del lavoro per cerchi concentrici.</p>
			<p id="p202">In Italia, un approccio simile sotto il profilo metodologico è quello adottato dagli</p>
			<p id="p203">estensori della “Carta dei diritti delle lavoratrici e dei lavoratori”, ove si parte da un minimum</p>
			<p id="p204">di principi generali universalmente applicabili ad ogni contratto di lavoro: tra questi i diritti alla</p>
			<p id="p205">libertà, alla dignità, alla riservatezza, alla parità di trattamento e alla non discriminazione, alla</p>
			<p id="p206">sicurezza e alla salute nei luoghi di lavoro, alla tutela contro le molestie sessuali in ambito</p>
			<p id="p207">lavorativo, ad un equo compenso e alla tutela in caso di recesso ingiustificato.</p>
			<p id="p208">L’analisi del Libro verde rende plausibile una proposta regolativa delle istituzioni</p>
			<p id="p209">comunitarie – che potrebbe essere raccolta dalle parti sociali - nel senso di una lata,</p>
			<p id="p210">ancorché comune, definizione di lavoratore economicamente dipendente e della</p>
			<p id="p211">previsione di garanzie minime. Un provvedimento, per principi generali, che possa essere</p>
			<p id="p212">adattato dagli Stati in considerazione delle peculiarità dei mercati del lavoro nazionali e della</p>
			<p id="p213">natura e della genesi, anche socio-culturale, del lavoro semi-indipendente. La letteratura</p>
			<p id="p214">economica mette in luce, infatti, l’operare di diversi elementi1 che contribuiscono in modo</p>
			<p id="p215">differenziato alle dissimili tipologie e “provviste” di lavori semi autonomi o semi indipendenti</p>
			<p id="p216">nei mercati del lavoro nazionali e regionali.</p>
			<p id="p217">Sulla prospettiva di calibrare l’intervento sulle diversità nazionali, escludendo vere e</p>
			<p id="p218">proprie forme di armonizzazione, sarebbe forse possibile recuperare anche il consenso delle</p>
			<p id="p219">organizzazioni datoriali a un nuovo intervento legislativo comunitario di dimensione generale.</p>
			<p id="p220">Il secondo aspetto positivo della visione della modernizzazione del diritto del lavoro che</p>
			<p id="p221">promana dal documento della Commissione, è il riconoscimento del ruolo della</p>
			<p id="p222">contrattazione collettiva come strumento fondamentale di regolazione, al pari della legge, in</p>
			<p id="p223">ambito nazionale, ma anche sovranazionale. Se è vero che la dimensione collettiva non è</p>
			<p id="p224">adeguatamente considerata nei suoi molteplici aspetti dal documento, va osservato tuttavia</p>
			<p id="p225">che gli accordi collettivi sono visti come una fonte cui è affidato un compito non meramente</p>
			<p id="p226">ausiliario di completamento delle disposizioni legali relativamente alle condizioni di lavoro,</p>
			<p id="p227">bensì di adattamento delle regole standard alle specificità territoriali e settoriali, in sintonia</p>
			<p id="p228">con una condivisibile concezione della sussidiarietà orizzontale che metta al centro della attività</p>
			<p id="p229">di regolazione, e della sua necessaria adattabilità, gli attori collettivi.</p>
			<p id="p230">Infine sono pienamente condivisibili tanto la proposta di stabilire un sistema di</p>
			<p id="p231">responsabilità solidale nelle catene di subappalti, quanto quella di rafforzare i meccanismi di</p>
			<p id="p232">vigilanza e controllo del lavoro nero e del lavoro sommerso, nonché la cooperazione</p>
			<p id="p233">amministrativa a livello dell’UE.</p>
			<p id="p234">1.2. Flessibilità e sicurezza</p>
			<p id="p235">di modelli di regolazione, è quello di flessibilità nella sicurezza (flexicurity). Esso è</p>
			<p id="p236">evocato come una sorta di paradigma della modernizzazione in grado di veicolare le politiche e</p>
			<p id="p237">le misure prossime venture, al punto da essere oggetto di una specifica comunicazione della</p>
			<p id="p238">Commissione che, come annunciato nel Libro verde, sarà presentata nel Giugno del 2007.</p>
			<p id="p239">Su questo concetto le nebbie, lungi dal dissiparsi, tendono ad infittirsi e pertanto</p>
			<p id="p240">l’annunciato chiarimento, tanto concettuale quanto di implicazioni pratiche, pare quanto mai</p>
			<p id="p241">1 Quali: a) la diversa estensione del settore pubblico che può erodere gli spazi per le attività professionali; b) i diversi</p>
			<p id="p242">livelli di prelievo contributivo e fiscale; c) il tasso di regolamentazione del mercato dei prodotti che potrebbe favorire</p>
			<p id="p243">una distribuzione commerciale frammentata e parcellizzata; d) la legislazione protettiva dei lavoratori dipendenti (in</p>
			<p id="p244">particolare, l’indicatore dell’OCSE sulle restrizioni ai licenziamenti); e) il corruption perception index che misura il</p>
			<p id="p245">livello di corruzione di un sistema: v. R. TORRINI, Cross-country differences in self-employment rates: the role of</p>
			<p id="p246">institutions, Banca d’Italia, 2002. Peraltro, da queste analisi risulta che la presenza di una legislazione particolarmente</p>
			<p id="p247">protettiva nei confronti dei licenziamenti non costituisce un fattore esplicativo decisivo dei differenti tassi di ricorso al</p>
			<p id="p248">lavoro autonomo</p>
			<p id="p249">Ovviamente, la natura ambigua dell’espressione, ai limiti dell’ossimoro (la sicurezza può</p>
			<p id="p250">essere considerata, in una certa versione, l’antitesi della flessibilità) ne ha legittimato letture</p>
			<p id="p251">antitetiche: negli ambienti imprenditoriali ogni contaminazione della flessibilità con la sicurezza</p>
			<p id="p252">è considerata sinonimo di nuove regole mirate a irrigidire il mercato e il rapporto di lavoro.</p>
			<p id="p253">Sullo stesso utilizzo di questo concetto si è registrata, infatti, l’originaria opposizione</p>
			<p id="p254">dell’UNICE che, come si è detto, ha determinato il ritardo della pubblicazione del documento</p>
			<p id="p255">della Commissione. Nel campo opposto, anche in ambito sindacale, circolano letture che</p>
			<p id="p256">tendono, invece, ad appiattire la flexicurity sulla flessibilità tout court (ovviamente</p>
			<p id="p257">unilateralmente nell’interesse del datore) ed a considerare il Libro verde sbilanciato a favore</p>
			<p id="p258">dell’impresa e del mercato.</p>
			<p id="p259">Appare pertanto utile un preliminare chiarimento sul concetto e sulla sua utilità</p>
			<p id="p260">funzionale e concettuale, alla scopo di evitare inconciliabili dualismi.</p>
			<p id="p261">1.2.1 La flessibilità nella sicurezza nella dimensione “macro”.</p>
			<p id="p262">La flessibilità nella sicurezza rinvia, come genesi originaria, ad un sistema integrato</p>
			<p id="p263">di relazioni industriali e di welfare nord europeo che presuppone condizioni sociali e</p>
			<p id="p264">istituzionali affatto peculiari: la regolazione flessibile nel rapporto di lavoro, in alcuni sistemi 2</p>
			<p id="p265">appare, infatti, direttamente proporzionale alla capacità di protezione nel mercato ad opera di</p>
			<p id="p266">istituzioni controllate direttamente dai sindacati e generosamente finanziate dagli stati con la</p>
			<p id="p267">fiscalità generale.</p>
			<p id="p268">considerazione che esso è compenetrato con sistemi di welfare e di relazioni industriali molto</p>
			<p id="p269">particolari, la cui generalizzabilità, al di là dei confini delle democrazie scandinave, appare</p>
			<p id="p270">alquanto dubbia. Se si comprende che paesi come la Svezia abbiamo insistito perché il Libro</p>
			<p id="p271">verde richiamasse questo modello di flexicurity, è difficile immaginare che l’integrazione</p>
			<p id="p272">europea possa giovarsi della sua generalizzazione, soprattutto se si guarda ai paesi</p>
			<p id="p273">dell’allargamento, cosa che, occorre rimarcare nuovamente, non avviene praticamente mai nel</p>
			<p id="p274">documento della Commissione, che a questo proposito si limita ad annunciare un altro studio</p>
			<p id="p275">dedicato allo sviluppo del diritto del lavoro nei nuovi Stati membri.</p>
			<p id="p276">Quel che è possibile invece riprendere dal sistema nordico di welfare, soprattutto in</p>
			<p id="p277">riferimento alle cd. transizioni nelle situazioni lavorative, è l’idea regolativa della necessità di</p>
			<p id="p278">una - quanto meno in via tendenziale- estensione in senso universalistico ed inclusivo delle</p>
			<p id="p279">tutele e delle protezioni in favore dei soggetti a rischio di marginalizzazione sociale e di</p>
			<p id="p280">espulsione dal mercato del lavoro o volte a riequilibrare l’occupazione tra sessi o, ancora, per</p>
			<p id="p281">favorire una mobilità autoscelta della forza-lavoro.</p>
			<p id="p282">1.2.2. La flessibilità nella sicurezza nella dimensione “micro”.</p>
			<p id="p283">Diverso il concetto di flessibilità nella sicurezza se riferito a più specifici modelli di</p>
			<p id="p284">regolazione di natura legale, contrattuale o mista, riguardanti singoli istituti del</p>
			<p id="p285">rapporto di lavoro. L’allentamento di alcune rigidità regolative, normalmente di origine</p>
			<p id="p286">legale, può avvenire attraverso la creazione di reti di protezione messe a punto dalla stessa</p>
			<p id="p287">contrattazione collettiva a supporto di accomodamenti anche di natura individuale, allo scopo</p>
			<p id="p288">di conciliare esigenze di flessibilità sul versante dell’impresa e sul versante del lavoro: il parttime,</p>
			<p id="p289">i regimi d’orario flessibili e personalizzati, la conciliazione dei tempi di vita e tempi di</p>
			<p id="p290">lavoro, le banche del tempo, la formazione e i contratti formativi, i congedi parentali, la</p>
			<p id="p291">gestione negoziata del lavoro temporaneo, sono solo alcuni istituti in cui possono essere</p>
			<p id="p292">2 I sistemi scandinavi, peraltro con notevoli varianti interne, ispirati al sistema Ghent. Tale sistema istituito ai primi</p>
			<p id="p293">del ‘900 nella omologa città fiamminga è vigente dagli anni ‘30 nell’area scandinava (ad eccezione della Norvegia) e in</p>
			<p id="p294">Belgio. Frutto di accordi di stampo neo-corporativo, consiste nell’amministrazione sindacale dell’assicurazione dei fondi</p>
			<p id="p295">contro la disoccupazione, alimentati dalla contribuzione volontaria di tutti i lavoratori, ma in misura nettamente</p>
			<p id="p296">preponderante dal sostegno statale per il tramite di una elevata fiscalità generale. L’importo dell’assegno è correlato</p>
			<p id="p297">all’ultimo reddito da lavoro percepito e il tasso di rimpiazzo del reddito varia oggi fra il 75% della Svezia a fin oltre il</p>
			<p id="p298">90% in Danimarca. Coloro che decidono di prendere la tessera sindacale vengono automaticamente iscritti ad uno dei</p>
			<p id="p299">fondi assicurativi contro la disoccupazione.</p>
			<p id="p300">7</p>
			<p id="p301">sicurezza, in grado di salvaguardare, ad una tempo, alcune garanzie di base del rapporto</p>
			<p id="p302">standard, ed esigenze di maggiore disponibilità modulata del lavoro, sul versante dell’impresa.</p>
			<p id="p303">Da questo punto di vista, la direttiva n. 2003/88/Ce sull’organizzazione dell’orario di</p>
			<p id="p304">lavoro, se si escludono alcuni dispositivi “estremi” (quale la clausola di opting out individuale,</p>
			<p id="p305">per altro ampiamente messa in discussione) si configura come un modello interessante di</p>
			<p id="p306">integrazione tra regolazione legale e devoluzione alla fonte contrattuale, in funzione di</p>
			<p id="p307">adattamento e specificazione regolativa in un contesto di crescente articolazione e complessità.</p>
			<p id="p308">E’ pur vero, d’altra parte, che la contrattazione collettiva può proficuamente svolgere</p>
			<p id="p309">tale funzione di adattamento, in chiave di effettiva realizzazione del connubio fra flessibilità e</p>
			<p id="p310">sicurezza, solo in presenza di un floor of rights, formato da un nucleo di tutele minime, poste a</p>
			<p id="p311">presidio dei diritti fondamentali del lavoratore. Nel caso della direttiva sull’orario di lavoro,</p>
			<p id="p312">pertanto, è da auspicare che la procedura di riesame attualmente in corso di (difficoltoso)</p>
			<p id="p313">svolgimento conduca ad una revisione in senso migliorativo del testo. Appare indispensabile, in</p>
			<p id="p314">particolare: 1) rafforzare la garanzia del diritto al tempo di lavoro, non indebolendo (come</p>
			<p id="p315">da qualche parte si è proposto) l’essenziale funzione di definizione e modulazione degli orari</p>
			<p id="p316">flessibili e multiperiodali oggi affidata alla contrattazione collettiva; 2) conferire effettività al</p>
			<p id="p317">diritto al tempo di non lavoro</p>
			<p id="p318">(attualmente limitata al diritto alle ferie annuali oggetto di</p>
			<p id="p319">tutela in senso hard), dando certezza alla fruizione del diritto al riposo settimanale e,</p>
			<p id="p320">soprattutto, al riposo giornaliero, mediante il drastico ridimensionamento delle ipotesi di</p>
			<p id="p321">“derogabilità” attualmente previste dalla direttiva n. 2003/88/Ce (e, di conseguenza, introdotte</p>
			<p id="p322">nelle legislazioni nazionali di attuazione), che pregiudicano, in molti casi, il godimento di un</p>
			<p id="p323">riposo già eccessivamente “compresso”, nella direttiva, entro limiti che appaiono appena</p>
			<p id="p324">umanamente tollerabili (11 ore di riposo nel corso di ogni periodo di 24 ore); 3) superare</p>
			<p id="p325">espressamente la clausola di opting out individuale, scongiurando così aperture ad una</p>
			<p id="p326">flessibilità non filtrata dalla contrattazione collettiva .</p>
			<p id="p327">Un altro esempio di integrazione positiva tra regolazione legale e valorizzazione degli</p>
			<p id="p328">accordi collettivi, questa volta su scala sovranazionale, è la disciplina dell’informazione e</p>
			<p id="p329">consultazione nelle imprese transnazionali, che ha dato origine a centinaia di accordi</p>
			<p id="p330">istitutivi di comitati aziendali europei. Il consolidamento di prassi di dialogo con le</p>
			<p id="p331">rappresentanze dei lavoratori sulle principali strategie d’impresa ha portato in molti casi alla</p>
			<p id="p332">negoziazione di accordi-quadro applicabili all’impresa transnazionale, nonché a forme di</p>
			<p id="p333">responsabilità sociale condivisa o controllata da comitati aziendali mondiali, estese alla catena</p>
			<p id="p334">dei fornitori e dei subappaltatori. La recente messa a regime della disciplina sulla</p>
			<p id="p335">partecipazione dei lavoratori nella Società europea e nella Società cooperativa europea appare</p>
			<p id="p336">il segnale, sia pur tardivo, della perdurante attualità del tema della democrazia economica</p>
			<p id="p337">nell’impresa europea, attraverso l’ingresso di una nozione di corporate governance aperta alla</p>
			<p id="p338">partecipazione dei lavoratori al processo decisionale dell’impresa. La direttiva-quadro che</p>
			<p id="p339">completa il sistema comunitario dei diritti di informazione e consultazione nelle imprese</p>
			<p id="p340">nazionali, facendolo assurgere a paradigma dell’impresa comunitaria, fornisce base normativa</p>
			<p id="p341">all’esigenza di un’anticipazione concordata e concertata dei cambiamenti che riguardano</p>
			<p id="p342">l’impresa in vista di esigenze di adattamento e di riqualificazione della forza lavoro.</p>
			<p id="p343">Anche la stagione dei patti per la competitività e l’occupazione, e il sostegno che</p>
			<p id="p344">essi hanno ricevuto in ambito comunitario, costituisce un esempio da recuperare e rilanciare</p>
			<p id="p345">sia per quanto concerne gli specifici contenuti, sia per il modello flessibile di concertazione e di</p>
			<p id="p346">organizzazione della struttura contrattuale (il decentramento organizzato) che essa</p>
			<p id="p347">presupponeva.</p>
			<p id="p348">negoziata e a misura delle esigenze della persona oltre che della impresa – il concetto finisce</p>
			<p id="p349">per riflettere una serie di esigenze di reale modernizzazione del diritto del lavoro:</p>
			<p id="p350">a) una flessibilità che sia anche funzionale al miglioramento della qualità del</p>
			<p id="p351">lavoro e non solo della sua quantità;</p>
			<p id="p352">b) una flessibilità nelle condizioni di lavoro e nei regimi di orario che</p>
			<p id="p353">consenta di riequilibrare la distribuzione tra donne e uomini del lavoro di cura (peraltro</p>
			<p id="p354">ignorato dagli estensori del Libro verde, benché costituisca ormai, nella forme</p>
			<p id="p355">esternalizzate, una cospicua porzione dei nuovi lavori);</p>
			<p id="p356">c) una flessibilità che non sia soltanto unilateralmente imposta (o</p>
			<p id="p357">dall’impresa con la mediazione del contratto individuale, o dallo Stato per via di</p>
			<p id="p358">8</p>
			<p id="p359">più efficace, anche per l’impresa, perché ottenuta consensualmente;</p>
			<p id="p360">d) una flessibilità che non sia la negazione della legislazione protettiva, ma</p>
			<p id="p361">un suo necessario completamento e adattamento: non si tratta di avallare riduzioni di</p>
			<p id="p362">tutele in cambio di incerte protezioni sul mercato del lavoro, ma di integrare la</p>
			<p id="p363">regolazione del rapporto di lavoro e quella del mercato del lavoro;</p>
			<p id="p364">e) una flessibilità nel rapporto che possa pure indurre mutamenti nel segno</p>
			<p id="p365">del rafforzamento di alcuni istituti di protezione nel mercato, in una logica di</p>
			<p id="p366">integrazione sistemica, senza però determinare lo stravolgimento di assetti e modelli di</p>
			<p id="p367">welfare nazionali, peculiari e consolidati</p>
			<p id="p368">Tutto ciò non implica una riduzione dell’ impulso regolativo delle istituzioni comunitarie,</p>
			<p id="p369">bensì un suo rafforzamento: basti pensare, per esempio, alla necessità di integrare le politiche</p>
			<p id="p370">e le misure di flessibilità con misure adeguate e generalizzate di tutela del reddito e della sua</p>
			<p id="p371">continuità, ivi compreso il salario minimo (con necessario superamento dei limiti delle</p>
			<p id="p372">competenze comunitarie in materia); o alla necessità di rafforzare e riarticolare le politiche di</p>
			<p id="p373">conciliazione fra famiglia e lavoro.</p>
			<p id="p374">1.2.3. La flessibilità nella sicurezza come tecnica di regolazione</p>
			<p id="p375">C’è infine una terza dimensione concettuale della flessibilità nella sicurezza che va</p>
			<p id="p376">rimarcata: il modello di regolazione sociale ispirato alla flessibilità nella sicurezza sconta</p>
			<p id="p377">pluralità di metodi e tecniche di regolazione in linea con le dinamiche multilivello</p>
			<p id="p378">dell’ordinamento in costruzione.</p>
			<p id="p379">coordinamento che sembra riflettere, ad un tempo, anche una concezione di governance e una</p>
			<p id="p380">visione del sistema delle fonti di regolazione sociale e del lavoro molto più duttile e articolata di</p>
			<p id="p381">quella cui i giuristi sono solitamente abituati. Si è già detto della materia dell’orario di lavoro.</p>
			<p id="p382">Le politiche di formazione e le politiche attive del lavoro sono un altro esempio in cui interventi</p>
			<p id="p383">regolativi hard e soft degli Stati, degli enti territoriali e delle parti sociali possono interagire</p>
			<p id="p384">con interventi hard dell’Unione (soprattutto attraverso l’intervento del Fondo sociale europeo)</p>
			<p id="p385">e con regolazioni soft e induttive di comportamenti, sia nell’ambito ma anche fuori della</p>
			<p id="p386">Strategia di Lisbona.</p>
			<p id="p387">regolative che si rende necessario per realizzare l’impegnativo compito di modernizzare il</p>
			<p id="p388">diritto del lavoro e, soprattutto, nulla dice rispetto ai compiti che le istituzioni comunitarie</p>
			<p id="p389">intendono assumersi a questo riguardo. Questo abbandono della riflessione sulle tecniche di</p>
			<p id="p390">regolazione e sui meccanismi istituzionali sui quali fare marciare la strategia sociale</p>
			<p id="p391">dell’Unione, a pochi anni di distanza dal tentativo di ripensare la governance europea</p>
			<p id="p392">intrapreso con Libro bianco del 2001, è francamente deludente. Ma il riduzionismo normativo</p>
			<p id="p393">della Commissione è ancora più evidente se si guarda a quello che decisamente manca nel</p>
			<p id="p394">Libro verde, vale a dire ogni riferimento alla dimensione costituzionale dell’Unione e degli</p>
			<p id="p395">Stati membri, e questo proprio in una fase di difficile stallo del processo di adozione del</p>
			<p id="p396">Trattato costituzionale.</p>
			<p id="p397">fondamentali.</p>
			<p id="p398">fondamentali, penetrato nell’ordinamento dell’Unione attraverso una pluridecennale</p>
			<p id="p399">giurisprudenza della CGCE e, poi, recepito anche dai Trattati e in particolare dall’art. 6 TUE.</p>
			<p id="p400">Il ragionamento della Commissione si svolge come se non si intervenisse in materie</p>
			<p id="p401">nelle quali vengono in gioco pretese soggettive qualificabili (secondo le Convenzioni OIL, la</p>
			<p id="p402">Carta ONU del 48, le due Carte sociali europee e la Carta di Nizza) come diritti fondamentali:</p>
			<p id="p403">ferie, licenziamento, orario di lavoro, uguaglianza di trattamento ecc.</p>
			<p id="p404">La Carta di Nizza contempla, come noto, i diritti socio-economici come diritti pleno iure</p>
			<p id="p405">affermando (nel suo Preambolo) l‘indivisibilità tra tutte le prerogative fondamentali dei cittadini</p>
			<p id="p406">del vecchio continente. La Carta di Nizza è stata non solo siglata dai rappresentati degli organi</p>
			<p id="p407">9</p>
			<p id="p408">europei (Consiglio, Parlamento e Commissione) ma approvato anche dai governi e dai</p>
			<p id="p409">Parlamenti di tutti gli Stati aderenti. Sebbene alla Carta nel 2000 non sia stato conferito un</p>
			<p id="p410">valore vincolante e il Trattato costituzionale (che questo obiettivo realizzava, facendo della</p>
			<p id="p411">Carta la sua intera seconda parte ) sia stato sinora bloccato dai due no referendari di Francia e</p>
			<p id="p412">Olanda, il Testo di Nizza è stato oggetto di un rilevante utilizzazione in via interpretativa da</p>
			<p id="p413">parte della giurisprudenza nazionale ed europea, ivi compreso il Tribunale di prima istanza in</p>
			<p id="p414">numerose occasioni e alcune Corti costituzionali, come la nostra, che ne ha sottolineato più</p>
			<p id="p415">volte il “valore espressivo delle tradizioni costituzionali comuni” . Il Tribunale costituzionale</p>
			<p id="p416">spagnolo ha citato la Carta persino prima della sua proclamazione; la Corte dei diritti dell’uomo</p>
			<p id="p417">l’ha utilizzata sin dal 2002 in una storica sentenza (Goodwin) in materia di discriminazione per</p>
			<p id="p418">ragioni sessuali.</p>
			<p id="p419">utilizzandola in concreto (anche se in una decisione certamente problematica nel merito) per</p>
			<p id="p420">verificare la legittimità di una direttiva impugnata dal Parlamento europeo per violazione dei</p>
			<p id="p421">diritti fondamentali (CGCE Grande sezione, sentenza 27 giugno 2006, caso C-540/03,</p>
			<p id="p422">Parlamento europeo contro Consiglio dell’Unione europea, in tema di diritto al</p>
			<p id="p423">ricongiungimento familiare dei figli minori di cittadini di paesi terzi) e poi di nuovo in tema di</p>
			<p id="p424">interpretazione del principio di tutela giurisdizionale effettiva dei diritti conferiti ai singoli dal</p>
			<p id="p425">diritto comunitario (CGCE Grande sezione, sentenza 13 marzo 2007, caso C-432/05, Unibet</p>
			<p id="p426">contro Justitiekanslern).</p>
			<p id="p427">Gli Avvocati generali, dopo tale decisione, sono tornati a chiedere alla Corte un più</p>
			<p id="p428">esteso uso del Bill of rights europeo. Va anche ricordato che nella decisione suddetta la CGCE</p>
			<p id="p429">ha valorizzato un elemento sino ad oggi lasciato in penombra dai commentatori: il fatto che gli</p>
			<p id="p430">organi europei, dalla Commissione, al Consiglio, al Parlamento europeo, nei loro</p>
			<p id="p431">provvedimenti, facciano sempre riferimento agli articoli della Carta, dichiarando espressamente</p>
			<p id="p432">di averla voluta applicare. Pertanto che la Commissione oggi presenti un documento così</p>
			<p id="p433">importante come il Libro verde, che finisce con il prendere in considerazione moltissimi dei</p>
			<p id="p434">diritti della Carta, senza farne menzione alcuna, costituisce un comportamento inspiegabile e in</p>
			<p id="p435">linea di rottura con quanto spontaneamente deciso dalla stessa Commissione sin dal marzo del</p>
			<p id="p436">2001.</p>
			<p id="p437">contenuto essenziale dei diritti e sul loro ambito di riferimento, con una maggiore attenzione</p>
			<p id="p438">agli effetti del Testo del 2000, che da un lato allarga persino per i paesi che sono dotati di</p>
			<p id="p439">Costituzioni più avanzate in materia sociale lo spettro dei diritti protetti ( ad esempio i diritti</p>
			<p id="p440">all’informazione e alla consultazione in azienda), e dall’altro lato costituisce per quelli di nuova</p>
			<p id="p441">adesione un obbligo di adeguamento dei loro ordinamenti.</p>
			<p id="p442">Secondo le clausole orizzontali della Carta (art. 52) il “contenuto essenziale “ delle</p>
			<p id="p443">prerogative riconosciute nel Testo deve comunque essere assicurato: anche se si volesse</p>
			<p id="p444">ammettere una natura meramente “ politica” del documento di Nizza, in ogni caso gli organi</p>
			<p id="p445">dell’Unione hanno sempre dichiarato di non voler calpestare quanto così solennemente</p>
			<p id="p446">proclamato. Ad esempio, una normativa totalmente permissiva sui licenziamenti violerebbe</p>
			<p id="p447">quanto previsto all’art. 30. La Corte di Cassazione italiana, sulla base del Testo di Nizza, delle</p>
			<p id="p448">due Carte sociali e delle disposizioni del diritto internazionale in materia ha, per citare un caso</p>
			<p id="p449">concreto, ripetutamente ritenuto che sistemi normativi che non prevedono alcuna garanzia per</p>
			<p id="p450">il licenziamento ingiustificato sono in contrasto con il concetto di ordine pubblico interno e</p>
			<p id="p451">quindi non possono avere ingresso nel nostro ordinamento. La stessa Corte Costituzionale,</p>
			<p id="p452">nella sentenza 7 febbraio 2000. n. 46, aveva rinvenuto nel criterio della necessaria</p>
			<p id="p453">giustificazione del licenziamento il contenuto costituzionalmente vincolato della garanzia del</p>
			<p id="p454">diritto al lavoro. Considerazioni simili sono del tutto assenti dal Libro verde, che non si</p>
			<p id="p455">preoccupa di valutare la coerenza tra le varie ipotesi prospettate (o prospettabili) e il rispetto</p>
			<p id="p456">dei diritti ( ed anche dei principi ) statuiti nella Carta di Nizza (e ancor prima dalle due Carte</p>
			<p id="p457">sociali europee e dalla giurisprudenza dei giudici del Lussemburgo).</p>
			<p id="p458">Il documento vorrebbe prefigurare un modello di regolazione del mercato del lavoro che</p>
			<p id="p459">tuteli anche le esigenze individuali di fronte al pericolo di disoccupazione e di mancanza di</p>
			<p id="p460">reddito, ma proprio su questo terreno si ignorano i cosiddetti “ nuovi diritti” ( diritti sociali di</p>
			<p id="p461">seconda generazione) , che proteggono e sostengono il cittadino al di là dell’esistenza in atto</p>
			<p id="p462">di un rapporto contrattuale, impedendo così che l’inattività si converta in forme permanenti di</p>
			<p id="p463">esclusione sociale.</p>
			<p id="p464">nazionali, il diritto all’assistenza sociale e abitativa volte a garantire una esistenza dignitosa</p>
			<p id="p465">(art. 34 terzo comma), con una chiara allusione alle legislazioni (diffuse ovunque, salvo l’Italia</p>
			<p id="p466">e la Grecia) sul basic income, e il diritto alla formazione professionale permanente e continua</p>
			<p id="p467">(art. 14). Ora queste due prerogative che - sin dal rapporto Supiot - una vastissima letteratura</p>
			<p id="p468">considera strategiche per rispondere in modo razionale ed efficiente alle esigenze di tutela di</p>
			<p id="p469">base del lavoratore nelle nuove dinamiche proprie dell’economia della conoscenza, sono fuori</p>
			<p id="p470">dal campo di indagine del Libro verde.</p>
			<p id="p471">Sebbene si alluda ad una “modernizzazione “ del diritto del lavoro, il documento della</p>
			<p id="p472">Commissione finisce implicitamente con accettare l’orientamento più conservatore per il quale</p>
			<p id="p473">la “sicurezza” esistenziale del lavoratore è raggiungibile solo con un corpus di regole che</p>
			<p id="p474">disciplinano il contratto, mentre la Carta di Nizza ha già - se non altro come documento politico</p>
			<p id="p475">- allargato la visuale al piano della cittadinanza sociale, dai servizi pubblici ai processi formativi</p>
			<p id="p476">alla garanzia di un “ minimo vitale”, sì da schermare in parte il cittadino di fronte agli eventi</p>
			<p id="p477">occupazionali.</p>
			<p id="p478">CGCE: dell’imponente repertorio delle decisioni dei giudici del Lussemburgo in materia di</p>
			<p id="p479">lavoro, vengono citate solo 4 sentenze.</p>
			<p id="p480">Nel prospettare le opzioni in campo non è offerto, comunque, alcun ragionamento sugli</p>
			<p id="p481">orientamenti prevalenti della Corte: il dibattito che si dovrebbe svolgere nella società</p>
			<p id="p482">civile e nella sfera pubblica europea non è, in sostanza, chiamato a valutare le scelte</p>
			<p id="p483">da compiere anche in base a considerazioni sulla natura di diritti fondamentali delle</p>
			<p id="p484">pretese soggettive chiamate in gioco, e neppure e a riflettere su quanto in questa materia</p>
			<p id="p485">è stato deciso dai giudici sovranazionali, la cui preminente autorità sul punto non può di certo</p>
			<p id="p486">essere messa in discussione. Il Libro verde sembra voler autorizzare qualsiasi scelta, lasciare</p>
			<p id="p487">aperta qualsiasi opzione, pur in un’ottica che in qualche modo combini “competitività” e</p>
			<p id="p488">“sicurezza”. La questione è che il secondo concetto - nel vecchio continente - da tempo si</p>
			<p id="p489">esprime attraverso la semantica dei diritti fondamentali e trova un consolidato ancoraggio</p>
			<p id="p490">politico, culturale ed istituzionale in documenti di natura solenne come la Carta di Nizza e nel</p>
			<p id="p491">circuito giurisprudenziale che lega le Corti sopranazionali ai giudici ordinari. Un mondo che</p>
			<p id="p492">sembra non esistere per il ” pragmatismo infinito” della Commissione.</p>
			<p id="p493">Marzo 2007</p>
			<p id="p494">Giuseppe Bronzini, Corte d’Appello di Roma</p>
			<p id="p495">Bruno Caruso, Università di Catania</p>
			<p id="p496">Anna Alaimo, Università di Catania</p>
			<p id="p497">Cristina Alessi, Università di Brescia</p>
			<p id="p498">Fabrizio Amato, Corte d’Appello di Firenze</p>
			<p id="p499">Emil Bertocchi, avvocato in Torino</p>
			<p id="p500">Roberta Bortone, Università di Roma</p>
			<p id="p501">Laura Calafà, Università di Verona</p>
			<p id="p502">Laura Castelvetri, Università dell’Insubria</p>
			<p id="p503">Alba Chiavassa, Corte d’Appello di Milano</p>
			<p id="p504">Laura Curcio, Corte d’Appello di Roma</p>
			<p id="p505">Massimiliano Delfino, Università di Napoli</p>
			<p id="p506">Stefano Giubboni, Università di Firenze</p>
			<p id="p507">Donata Gottardi, Università di Verona</p>
			<p id="p508">Renato Greco, Corte d’Appello di Catanzaro</p>
			<p id="p509">Luciana Guaglianone, Università di Brescia</p>
			<p id="p510">Alberto Guariso, avvocato in Milano</p>
			<p id="p511">Fausta Guarriello, Università di Pescara-Chieti</p>
			<p id="p512">Mario Fezzi, avvocato in Milano</p>
			<p id="p513">Giorgio Fontana, Università di Reggio Calabria</p>
			<p id="p514">Antonio Lo Faro, Università di Catania</p>
			<p id="p515">Gianni Loy, Università di Cagliari</p>
			<p id="p516">Francesca Malzani, Università di Brescia</p>
			<p id="p517">11</p>
			<p id="p518">Gualtiero Michelini, magistrato Ministero della giustizia</p>
			<p id="p519">Gabriella Nicosia, Università di Catania</p>
			<p id="p520">Luca Nogler, Università di Trento</p>
			<p id="p521">Giovanni Orlandini, Università di Siena</p>
			<p id="p522">Adalberto Perulli, Università di Venezia</p>
			<p id="p523">Valeria Piccone, magistrata Ministero della giustizia</p>
			<p id="p524">Giancarlo Ricci, Università di Catania</p>
			<p id="p525">Fabio Ravelli, Università di Brescia</p>
			<p id="p526">Franco Scarpelli, Università di Milano</p>
			<p id="p527">Loredana Zappalà, Università di Catania</p>
			<p id="p528">Lorenzo Zoppoli, Università di Napoli</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>