<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>WWF Italia - Per la tutela della Biodiversità</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>WWF Italia - Per la tutela della Biodiversità</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-15 21:17:00.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.wwf.it/client/render.aspx?content=0&amp;root=506</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>tutela biodiversità conservazione natura WWF</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_IT/14146.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Invitiamo gli utenti che hanno disabilità visiva a leggere la sezione informativa sull'accessibilità del presente sito per usufruire al meglio dei servizi messi a disposizione dal WWF Italia -</p>
			<p id="p2">Inizio menù supporto alla navigazione :</p>
			<p id="p3">-</p>
			<p id="p4">informato sulle nostre iniziative inserisci qui la tua email e clicca su OK.</p>
			<p id="p5">Ho letto l'informativa sulla privacy</p>
			<p id="p6">Video:</p>
			<p id="p7">Attraverso la conservazione ecoregionale il WWF agisce in favore della tutela della biodiversità in Italia e nel mondo e pianifica azioni di conservazione per i prossimi 50 anni</p>
			<p id="p8">Il 2010 è l'anno internazionale della biodiversità, l'anno in cui si doveva festeggiare l'mpegno assunto anni fa di fermare l'estinzione. Obiettivo fissato dall'ONU e da tutti i paesi del mondo che avevano sottoscritto in occasione della Conferenza delle Parti della Convenzione sulla Diversità Biologica e del Summit Mondiale sullo Sviluppo Sostenibile ( Countdown 2010 ). Un appuntamento mancato che deve spronarci a tutelare al massimo la natura in tutte le sue forme. E questo è anche il punto di partenza del programma WWF, basato sulla migliore conoscenza scientifica disponibile e scandito da progetti globali e azioni locali.</p>
			<p id="p9">A monte delle azioni del WWF c'è la ricerca scientifica che ha portatto all'identificazione di oltre 200 macroaree del pianeta (=ecoregioni) salvando le quali si riuscirà a preservare la maggior parte della biodiversità mondiale.</p>
			<p id="p10">L'Italia è uno dei Paesi più ricchi di biodiversità in Europa . Grazie alla sua particolare conformazione e alla posizione la nostra penisola presenta una ricchezza e diversità di ambienti davvero unica: 57 mila specie animali e quasi 6 mila specie di piante. Non è un caso se tra le 200 ecoregioni da proteggere selezionate dal WWF ve ne siano ben due che attraversano il nostro paese sono l'Ecoregione Alpi e l'Ecoregione Mediterraneo.</p>
			<p id="p11">Per valorizzare le ‘buone pratiche' in Italia, il WWF ha lanciato nel 2002 il Panda d'Oro , un premio assegnato ogni anno a enti o istituzioni che si sono distinte nella tutela della biodiversità nel nostro Paese.</p>
			<p id="p12">Il WWF è poi impegnato fortemente anche nella diffusione della conoscenza scientifica, con le Biodiversity Lecture – incontri pubblici con esperti di livello internazionale come Paul Erlich o Norman Myers. Infine, con la redazione dei Libri Rossi , una serie di studi dedicati alla biodiversità in Italia, alle minacce e alle politiche da intraprendere per tutelarla. Già pubblicati il Libro Rosso degli animali d'Italia - Vertebrati e Invertebrati – delle Piante e degli Habitat d'Italia della Rete Natura 2000.</p>
			<p id="p13">Segnala questo articolo ad un amico</p>
			<p id="p14">Il tuo nome *</p>
			<p id="p15">26/10/2010</p>
			<p id="p16">25/10/2010</p>
			<p id="p17">24/11/2008</p>
			<p id="p18">Fine contenuto della pagina</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>