<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Riciclaggio prodotti elettronici, in California diventerà facile come quello della plastica | Ecologiae</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Riciclaggio prodotti elettronici, in California diventerà facile come quello della plastica | Ecologiae</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 05:06:17.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.ecologiae.com/riciclaggio-prodotti-elettronici-facilitato/24725/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>dove riciclare</keyTerm>
					<keyTerm>e-waste</keyTerm>
					<keyTerm>riciclare i rifiuti elettronici</keyTerm>
					<keyTerm>rifiuti elettronici</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_IT/36815.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Il cosiddetto “e-waste”, o in italiano i rifiuti elettronici , sono un problema difficile da gestire quando si tratta di evitare che questi vadano a finire in discarica come se fossero rifiuti non pericolosi. A differenza del riciclaggio comune di plastica, vetro e gli altri materiali i cui bidoni appositi sono praticamente in ogni città, l’e-waste può essere molto più di una seccatura dato che il processo per il corretto riciclaggio è più complicato.</p>
			<p id="p2">Ma un nuovo sistema inventato in California, e che speriamo possa sbarcare presto anche in Europa, potrebbe rivelarsi un grande esempio di razionalizzazione dei rifiuti. Un database online facile e veloce, gestito dall’amministrazione cittadina, mostra alla popolazione cosa si può riciclare, dove farlo, e soprattutto l’indicazione del luogo più vicino per il riciclo entro un raggio di 10 miglia (circa 16 km) dalla propria abitazione.</p>
			<p id="p3">La nostra ricerca ci ha dimostrato che per i consumatori il principale ostacolo al riciclaggio era il tempo e la vicinanza. Così ci siamo posti un obiettivo: stabilire un luogo di accumulo di questi oggetti entro 10 miglia per la maggior parte delle famiglie in America</p>
			<p id="p4">ha spiegato Jim Taggart, presidente di ECS Refining in un comunicato stampa. Se nascesse una collaborazione tra un progetto del genere e gli obiettivi dei produttori di elettronica di intensificare il numero dei siti di raccolta in cui i consumatori possono lasciare i prodotti, riciclare i rifiuti elettronici dovrebbe diventare altrettanto facile quasi come gettare la plastica nel bidone della plastica ed il vetro in quello del vetro .</p>
			<p id="p5">Dell sta lavorando per fornire quanti più punti di smaltimento possibile, mentre Samsung ha aumentato le proprie sedi da circa 100 nel 2008 a circa 1100 di oggi. Il sito di eCollective ha una lunga lista di prodotti che possono essere accettati per il riciclaggio, e sono gestiti da ECS Refining, considerata dalla eStewards come un “riciclatore responsabile”.</p>
			<p id="p6">Commenti:</p>
			<p id="p7">Nome (richiesto)</p>
			<p id="p8">Sito Internet (opzionale)</p>
			<p id="p9">Il network di ISayBlog!</p>
			<p id="p10">Favorevole</p>
			<p id="p11">Inserisci il tuo indirizzo email per iscriverti alla Newsletter e ricevere tutti i nuovi post del blog:</p>
			<p id="p12">Tag</p>
			<p id="p13">Partita IVA: 09729901000</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>