<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Raccolta differenziata in aumento nella Regione Toscana | Ecologiae</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Raccolta differenziata in aumento nella Regione Toscana | Ecologiae</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 05:07:30.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.ecologiae.com/raccolta-differenziata-regione-toscana-aumento/24263/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>riciclo</keyTerm>
					<keyTerm>rifiuti</keyTerm>
					<keyTerm>smaltimento dei rifiuti</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_IT/36909.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Lo scorso anno la raccolta differenziata nella Regione Toscana è aumentata rispetto all’anno precedente di due punti percentuali attestandosi al 38,56% rispetto al 36,57%. Il dato, fornito dall’Amministrazione regionale, mette in evidenza come la differenziata sul territorio abbia subito una positiva accelerazione dopo quattro anni di stabilità intorno al 33%. Il tutto a fronte di un calo dei rifiuti urbani che, portandosi sui livelli del 2002, scendono da 684 a 663 chilogrammi per abitante.</p>
			<p id="p2">In media ogni cittadino toscano lo scorso anno ha differenziato 237 chilogrammi di rifiuti a fronte di dati che, passando da una Provincia all’altra, sono comunque caratterizzati da una forte variabilità: si passa infatti dai 182 chilogrammi di rifiuti differenziati pro-capite nella Provincia di Arezzo ai 317 di Prato e passando per i 302 di Lucca ed i 361 di Siena.</p>
			<p id="p3">Sul totale dei 287 Comuni della Regione Toscana , lo scorso anno sono stati 55 quelli che sono riusciti a superare il 45% di raccolta differenziata, ovverosia l’obiettivo di Legge. Tra questi spiccano Comuni come Capannori e Vaiano con una percentuale superiore all’80%; a Montespertoli si è addirittura arrivati al 91,65%, mentre Lucca si è distinto tra i grossi centri con il 49,89% di raccolta differenziata dei rifiuti con a ruota Prato con il 45,69%.</p>
			<p id="p4">Secondo quanto dichiarato dall’Assessore regionale Anna Rita Bramerini, il calo 2009 della produzione dei rifiuti è spiegabile anche con la crisi economica e finanziaria che ha comportato una diminuzione dei consumi e della produttività. Ma nello stesso tempo l’aumento percentuale del livello di raccolta differenziata nella Regione Toscana è frutto sia delle attività di promozione, sia dei processi di riorganizzazione messi in atto nell’ambito del sistema di gestione dei rifiuti; il tutto con l’obiettivo, per i rifiuti, non solo di separarli, ma di farli tornare a nuova vita attraverso il riciclo ed il riutilizzo. Al riguardo proprio l’Assessore Bramerini ha ricordato specifici accordi di filiera siglati per la plastica e per il vetro.</p>
			<p id="p5">Condividi questo articolo</p>
			<p id="p6">Commenti:</p>
			<p id="p7">Sito Internet (opzionale)</p>
			<p id="p8">Il network di ISayBlog!</p>
			<p id="p9">Favorevole</p>
			<p id="p10">Inserisci il tuo indirizzo email per iscriverti alla Newsletter e ricevere tutti i nuovi post del blog:</p>
			<p id="p11">Tag</p>
			<p id="p12">Partita IVA: 09729901000</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>