<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sviluppo sostenibile, nasce nuovo organismo Onu | Ecologiae</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Sviluppo sostenibile, nasce nuovo organismo Onu | Ecologiae</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 05:07:55.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.ecologiae.com/sviluppo-sostenibile-nuovo-organismo-onu/21211/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>cambiamenti climatici</keyTerm>
					<keyTerm>consumo sostenibile</keyTerm>
					<keyTerm>fame nel mondo</keyTerm>
					<keyTerm>inquinamento</keyTerm>
					<keyTerm>panel on global sustainability</keyTerm>
					<keyTerm>povertà</keyTerm>
					<keyTerm>sviluppo</keyTerm>
					<keyTerm>sviluppo sostenibile</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_IT/36943.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">L’ ONU ha istituito un nuovo organismo per lo sviluppo sostenibile per risolvere in modo concreto la povertà e la fame nel Mondo. Si tratta del Panel on global sustainability, un ente predisposto alla crescita delle popolazioni disagiate e alla tutela dell’ambiente.</p>
			<p id="p2">Il concetto di sviluppo sostenibile è stato introdotto per la prima volta nel 1987 dal rapporto Brundtland della Commissione mondiale sull’ambiente e lo sviluppo (WCED), così chiamato dal nome della presidente di quell’anno. Come si legge nel testo dello Our Common Future,</p>
			<p id="p3">Lo sviluppo sostenibile è uno sviluppo che soddisfa i bisogni del presente senza compromettere la possibilità delle generazioni future di soddisfare i propri bisogni.</p>
			<p id="p4">Se oltre 20 anni fa questo concetto poteva sembrare semplice da mettere in pratica, la situazione negli ultimi anni è cambiata radicalmente: l’inquinamento, l’ effetto serra , i cambiamenti climatici hanno alterato fortemente i parametri di benessere e di povertà, di tutela e di rispetto dell’ ambiente , di futuro. Spesso la ricchezza e il progresso non sono realtà compatibili con l’ambiente e la salvaguardia della natura e delle specie animali e vegetali, eppure il nuovo organismo ONU si fa carico di un aspetto che da troppi anni è rimandato. Lo sviluppo sostenibile, la crescita e il benessere dell’uomo nel rispetto della natura, è possibile. Se alcune settimane fa si era proposto di combattere la fame nel mondo con gli insetti , oggi si dà una risposta concreta o almeno si pongono le fondamenta per risolvere questioni cruciali per l’uomo e l’ambiente, e non più prorogabili.</p>
			<p id="p5">Il nuovo organismo ad alto livello dell’Organizzazione delle Nazioni Unite è formato da 21 rappresentanti della società civile provenienti da diversi Paesi. Sono organizzazioni politiche e imprenditoriali guidate da Tarja Halonen, presidente della Finlandia e da Jacob Zuma, presidente del Sudafrica. Le proposte del Panel on global sustainability, previste per il 2011, saranno oggetto di discussione nella prossima riunione dell’United Nations Framework Convention on Climate Change ( UNFCCC ) che si terrà nel 2011 in Sudafrica, e della Conferenza sullo sviluppo sostenibile fissata per il 2012, a Rio de Janeiro.</p>
			<p id="p6">Commenti:</p>
			<p id="p7">Sito Internet (opzionale)</p>
			<p id="p8">Il network di ISayBlog!</p>
			<p id="p9">Favorevole</p>
			<p id="p10">Inserisci il tuo indirizzo email per iscriverti alla Newsletter e ricevere tutti i nuovi post del blog:</p>
			<p id="p11">Tag</p>
			<p id="p12">Partita IVA: 09729901000</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>