<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rete Regionale Rifiuti del Lazio 
» Rifiuti-riduzione 

 » MORASSUT, COMUNE ROMA LAVORI O RISCHIAMO EMERGENZA</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Rete Regionale Rifiuti del Lazio 
» Rifiuti-riduzione 

 » MORASSUT, COMUNE ROMA LAVORI O RISCHIAMO EMERGENZA</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 07:04:14.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.reterifiutilazio.it/blog/?p=301</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_IT/43465.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">By Redazione • feb 7th, 2009 • Category: Rifiuti-riduzione</p>
			<p id="p2">Individuazione di un sito alternativo</p>
			<p id="p3">a Malagrotta nel comune di Roma, costruzione dell’impianto di</p>
			<p id="p4">Albano e aumento della raccolta differenziata. Sono le tre linee</p>
			<p id="p5">individuate dal Pd come punti critici della gestione del</p>
			<p id="p6">problema rifiuti da parte del Campidoglio. A spiegarle e’ stato</p>
			<p id="p7">il segretario regionale del Pd Roberto Morassut illustrando il</p>
			<p id="p8">documento approvato il 14 gennaio dalla direzione del partito.</p>
			<p id="p9">”Il Comune di Roma – ha detto Morassut – non sta gestendo il</p>
			<p id="p10">piano regionale ma si muove in una condizione di incertezza.</p>
			<p id="p11">Questa giunta annaspa sulla gestione dei rifiuti. Non sta</p>
			<p id="p12">decidendo nulla sulla questione della chiusura di Malagrotta.</p>
			<p id="p13">Deve individuare un sito alternativo ma si sta muovendo in modo</p>
			<p id="p14">furbesco perche’ l’ipotesi Allumiere catapulta nella provincia</p>
			<p id="p15">un problema che deve essere invece affrontato dal Campidoglio.</p>
			<p id="p16">Chiediamo che faccia un bando pubblico con criteri chiari per</p>
			<p id="p17">individuare un’area e che venga esaminato da una commissione di</p>
			<p id="p18">esperti indipendenti”. Questa ipotesi, inoltre, deve essere</p>
			<p id="p19">rivista anche in virtu’ dell’approvazione da parte della giunta</p>
			<p id="p20">regionale della delibera che ridisegna gli Ato.</p>
			<p id="p21">In secondo luogo, ha continuato Morassut, ”il Comune non sta</p>
			<p id="p22">facendo nulla per realizzare la societa’ veicolo Acea-Ama e soci</p>
			<p id="p23">privati per la costruzione dell’impianto di Albano previsto dal</p>
			<p id="p24">piano rifiuti. Rischiamo di rientrare nell’emergenza”. In terzo</p>
			<p id="p25">luogo, ha concluso Morassut, ”il Comune attraverso Ama non sta</p>
			<p id="p26">facendo una politica industriale seria per l’aumento della</p>
			<p id="p27">raccolta differenziata”</p>
			<p id="p28">Argomenti</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>