<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>&#xd;
ilsostenibile.it » raee</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>&#xd;
ilsostenibile.it » raee</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 09:10:37.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.ilsostenibile.it/tag/raee/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="it"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_IT/49618.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">E’ partita il 6 ottobre l’iniziativa RAEEporter, promossa da Ecodom e  Legambiente, con l’obiettivo di educare i cittadini a non abbandonare i RAEE (Rifiuti di Apparecchiature Elettriche ed Elettroniche) sul ciglio delle strade, nei campi, sui greti dei fiumi o sulle spiagge. RAEEporter è un’azione concreta, che coinvolge tutti coloro che vorranno mettere in campo la propria sensibilità...</p>
			<p id="p2">Greenpeace presenta la nuova video-inchiesta sulla raccolta dei rifiuti elettronici in Italia che evidenzia come a distanza di un mese dalla partenza del decreto “uno contro uno” (D.M. 65/2010), i rivenditori ancora non adempiono all’obbligo di ritiro – a titolo gratuito – del vecchio apparecchio elettronico. ‘Da anni – fa sapere Greenpeace – denunciamo...</p>
			<p id="p3">La Commissione Ambiente ha proposto una legge per aggiornare la normativa sui Raee (rifiuti di apparecchiature elettriche ed elettroniche). Il nuovo testo ruota intorno al principio che è necessario evitare il più possibile che i dispositivi elettrici ed elettronici (televisioni, monitor, elettrodomestici, lettori Mp3) finiscano in discarica e propone che “entro il 2016 sia raccolto almeno...</p>
			<p id="p4">E’ entrato in vigore il decreto ministeriale n°65 del 8 marzo 2010 che ha introdotto il ritiro ‘uno contro uno’ in caso di acquisto di una nuova apperecchiatura elettronica. Il Decreto stabilisce che gli acquirenti potranno lasciare al negoziante i vecchi elettrodomestici in cambio dell’acquisto di uno nuovo. Il Decreto stabilisce che gli esercizi commerciali sono obbligati...</p>
			<p id="p5">I RAEE ed il loro smaltimento e l’impiego di sostanze chimiche pericolose nella produzione di prodotti tecnologici rappresentano una vera e propria emergenza ambientale. Chi lo dice è Greenpeace, che ha pubblicato la quindicesima Eco-Guida ai prodotti elettronici assegnando dei voti alle aziende più “verdi”. La prima posizione è andata a Nokia, il merito dell’azienda è...</p>
			<p id="p6">E’ stato pubblicato sulla G.U. del 4 Maggio 2010 il Decreto Ministeriale dell’ 8 marzo 2010 , n. 65 – Regolamento recante modalita’ semplificate di gestione dei rifiuti di apparecchiature elettriche ed elettroniche (RAEE) da parte dei distributori e degli installatori di apparecchiature elettriche ed elettroniche (AEE), nonche” dei gestori dei centri di assistenza...</p>
			<p id="p7">focus su:</p>
			<p id="p8">adattamento grafico - Laboratori Digitali</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>