<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>T&amp;E Blogue (FR) - Quebec Labour Law - Droit du travail au Québec</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>T&amp;E Blogue (FR) - Quebec Labour Law - Droit du travail au Québec</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 17:10:04.0</pubDate>
							<eAddress>http://quebeclabourlawblog.squarespace.com/blogue-fr/?currentPage=3</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/115.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">The creator of this site, Gabriel Granatstein, is a lawyer at Ogilvy Renault LLP and practices labour and employment law and publishes a monthly column in the Montreal Gazette . The goal of this site is to provide information to the legal community, human resources professionals and the general public on interesting and relevant developments in the field of labour and employment law, focusing particularly on the Province of Quebec, Canada.</p>
			<p id="p2">Geneviève Lay, also a lawyer at Ogilvy Renault LLP is a co-editor.</p>
			<p id="p3">--</p>
			<p id="p4">Le créateur de ce site, Gabriel Granatstein, est avocat chez Ogilvy Renault S.E.N.C.R.L., s.r.l., en droit de l’emploi et du travail et publie à chaque mois une chronique au journal montréalais The Gazette. L’objectif de ce site est de fournir de l’information à la communauté juridique, aux professionnels des ressources humaines et au public sur divers développements intéressants et pertinents dans le domaine du droit de l’emploi et du travail, en se concentrant particulièrement sur la province de Québec, au Canada.</p>
			<p id="p5">Geneviève Lay, avocate chez Ogilvy Renault S.E.N.C.R.L., s.r.l. est co-éditrice.</p>
			<p id="p6">Categories</p>
			<p id="p7">Aug022010</p>
			<p id="p8">Monday, August 2, 2010 at 2:17PM</p>
			<p id="p9">Le 29 juillet dernier, le plus haut tribunal du pays a rendu une série d’arrêts statuant sur les effets de l’article 124 de la Loi sur les normes du travail (ci-après, la « L.n.t. ») sur le contenu des conventions collectives et la compétence des arbitres de grief. Ces décisions pourraient avoir un impact significatif pour un grand nombre de salariés à statut précaire – travailleurs à temps partiel, saisonniers ou occasionnels – qui comptent plus de deux ans de service continu chez le même employeur.</p>
			<p id="p10">Dans ces décisions qui ont divisé les neuf juges à cinq contre quatre, la Cour suprême du Canada (ci-après, la « Cour ») a statué que l’article 124 L.n.t. ne faisait pas partie du contenu implicite de toute convention collective. Néanmoins, cette loi d’ordre public invalide toute disposition d’une convention collective qui priverait les travailleurs comptant plus de deux ans de service continu du droit d’exercer un recours. L’arbitre aurait compétence pour décider de leurs griefs dans la mesure où la convention collective prévoit un autre recours équivalent à celui de l’article 124 L.n.t. Dans la négative, ces travailleurs pourraient contester leur congédiement en vertu de l’article 124 L.n.t. devant la Commission des relations de travail (ci-après, la « C.R.T. »).</p>
			<p id="p11">Nous examinons ci-dessous l’affaire Syndicat de la fonction publique du Québec c. Québec (Procureur général), 2010 CSC 28, dans laquelle la Cour a exposé une analyse détaillée de ces principes. </p>
			<p id="p12">La convention collective entre le Syndicat de la fonction publique du Québec et le gouvernement du Québec prévoit que les revendications découlant du congédiement de salariés saisonniers ou occasionnels engagés pour une période de moins d’un an, ainsi que de salariés en stage probatoire, ne peuvent faire l’objet de griefs.</p>
			<p id="p13">Le syndicat a déposé des griefs alléguant le congédiement injustifié d’un employé occasionnel et d’un stagiaire, le premier ayant travaillé à la Pépinière forestière de Berthier, un organisme relevant du ministère des ressources naturelles, de la Faune et des Parcs du Québec, et le second, au Ministère du Revenu du Québec. Dans les deux cas, l’employeur a soulevé une objection préliminaire à la compétence de l’arbitre, au motif que la plainte relève de la C.R.T. Le syndicat a allégué que l’arbitre de griefs avait compétence en raison de l’incorporation implicite, à toute convention collective, de la norme d’ordre public prévue à l’article 124 L.n.t.</p>
			<p id="p14">Dans le dossier de l’employé occasionnel, l’arbitre s’est déclaré compétente pour entendre le grief et a déclaré que le congédiement était injustifié. Dans le dossier du stagiaire, l’arbitre a accueilli l’objection préliminaire de l’employeur. En révision judiciaire, la Cour supérieure a conclu à la compétence exclusive des arbitres de griefs. La Cour d’appel a infirmé cette décision, rejetant la thèse de l’incorporation implicite et concluant que la C.R.T. a compétence exclusive pour décider de la plainte de congédiement injustifié.</p>
			<p id="p15">La question qui se pose devant la Cour suprême consiste à déterminer quels sont les effets de la L.n.t., une loi d’ordre public, sur le contenu des conventions collectives, et par conséquent, sur la compétence attribuée aux arbitres de griefs chargés de leur interprétation et de leur application.</p>
			<p id="p16">L’article 124 L.n.t.</p>
			<p id="p17">L’article 124 L.n.t. accorde aux salariés qui ont complété deux ans de service continu dans une même entreprise un recours en cas de congédiement sans cause juste et suffisante :</p>
			<p id="p18">124. Le salarié qui justifie de deux ans de service continu dans une même entreprise et qui croit avoir été congédié sans une cause juste et suffisante peut soumettre sa plainte par écrit à la Commission des normes du travail ou la mettre à la poste à l'adresse de la Commission des normes du travail dans les 45 jours de son congédiement, sauf si une procédure de réparation, autre que le recours en dommages-intérêts, est prévue ailleurs dans la présente loi, dans une autre loi ou dans une convention.</p>
			<p id="p19">Si la plainte est soumise dans ce délai à la Commission des relations du travail, le défaut de l'avoir soumise à la Commission des normes du travail ne peut être opposé au plaignant.</p>
			<p id="p20">Le rejet de la théorie de l’intégration implicite</p>
			<p id="p21">La Cour Suprême rejette d’abord la théorie de l’intégration implicite de l’article 124 L.n.t. à toute convention collective. À cet égard, tant les juges majoritaires que les juges dissidents concordent à l’effet que si le législateur avait voulu intégrer la norme substantielle de l’article 124 L.n.t. à toute convention collective, il l’aurait indiqué expressément, de la même manière qu’il l’a fait pour certaines autres dispositions spécifiques à l’article 81.20 L.n.t, lequel se lit comme suit :</p>
			<p id="p22">81.20. Les dispositions des articles 81.18, 81.19, 123.7, 123.15 et 123.16 sont réputées faire partie intégrante de toute convention collective, compte tenu des adaptations nécessaires. Un salarié visé par une telle convention doit exercer les recours qui y sont prévus, dans la mesure où un tel recours existe à son égard.</p>
			<p id="p23">Incorporer l’article 124 L.n.t. à la convention collective irait donc à l’encontre du texte de la loi tel que rédigé par le législateur.</p>
			<p id="p24">L’impact du caractère d’ordre public de la L.n.t. sur le contenu des conventions collectives</p>
			<p id="p25">Le juge Lebel, s’exprimant pour la majorité, indique que la question du caractère d’ordre public de la L.n.t. doit plutôt être abordée sous l’angle de l’effet de la hiérarchie des sources de droit sur le contenu et la mise en œuvre des conventions collectives :</p>
			<p id="p26">[39] Selon moi, ce n’est pas tant sous l’angle de l’intégration implicite des dispositions de la L.n.t. aux conventions collectives que sous celui de l’effet de la hiérarchie des sources de droit pertinentes en droit du travail sur le contenu et la mise en oeuvre des conventions collectives que doit être abordée, en l’espèce, la question du caractère d’ordre public de la L.n.t. […]</p>
			<p id="p27">Le caractère d’ordre public de la L.n.t., conféré par l’article 93 L.n.t., est susceptible de modifier le contenu de la convention collective en privant de tout effet toute disposition conventionnelle incompatible avec l’interdiction du congédiement sans cause juste et suffisante d’un salarié justifiant de deux ans de service continu :</p>
			<p id="p28">[41] […] Ce caractère d’ordre public attribué par le législateur à cette disposition interdit et prive de tout effet les stipulations d’une convention individuelle ou collective qui empêchent un salarié justifiant de deux ans de service continu de contester un congédiement décidé par un employeur sans cause juste et suffisante. La convention subsiste, mais ses dispositions incompatibles avec la norme minimale sont privées d’effet. Elles sont réputées non écrites, ainsi que le prévoient les art. 62 et 64 C.t., et la convention doit être examinée, interprétée et appliquée en conséquence.</p>
			<p id="p29">L’arbitre de grief doit alors déterminer si le contenu modifié de la convention collective accorde des droits et recours équivalents à ceux de l’article 124 L.n.t. pour sanctionner le congédiement sans cause juste et suffisante des salariés justifiant de deux ans de service continu. Si la procédure est équivalente, l’arbitre entendra le grief. Autrement, le salarié pourra se pourvoir, de façon subsidiaire, devant la Commission des relations de travail:</p>
			<p id="p30">[44] […I]l revient à l’arbitre de griefs désigné par les parties, une fois saisi du grief contre le congédiement, de déterminer, à la lumière des modifications apportées à la convention par l’effet d’ordre public imposé par la L.n.t., si cette convention lui permet, le cas échéant, d’accorder au salarié congédié une mesure de réparation équivalente à celle qu’offre l’art. 124 L.n.t. Une conclusion négative à cette question entraînerait le constat de son absence de compétence et son dessaisissement en faveur de la C.R.T.</p>
			<p id="p31">Le juge Lebel précise qu’il y aura équivalence des recours lorsque la convention confère à l’arbitre le pouvoir de réviser la décision de l’employeur et d’ordonner des réparations appropriées, soit annuler un congédiement, ordonner la réintégration du salarié ou fixer des indemnités, tout comme la C.R.T. :</p>
			<p id="p32">[51] Pour conclure à l’équivalence des recours, on doit retrouver chez l’un et l’autre des décideurs la capacité de réviser la décision de l’employeur et celle d’ordonner des réparations appropriées, et ce, dans un cadre procédural d’une efficacité comparable.</p>
			<p id="p33">[52] La C.R.T. peut annuler le congédiement, ordonner la réintégration du salarié ou fixer des indemnités (art. 118 C.t. et 127-128 L.n.t.). […]</p>
			<p id="p34">L’examen de la convention collective à la lumière de ces principes</p>
			<p id="p35">Les juges majoritaires considèrent que les clauses de la convention collective qui limitent l’accès à la procédure de griefs sont nulles de nullité absolue en raison de leur incompatibilité avec l’article 124 L.n.t., puisqu’elles privent les salariés du droit de contester un congédiement sans cause juste et suffisante après deux ans de service continu. Ils considèrent néanmoins que l’arbitrage de grief prévu à la convention collective constitue un recours équivalent à celui de l’article 124 L.n.t. et que par conséquent, l’arbitre était compétent pour entendre le grief.</p>
			<p id="p36">La dissidence</p>
			<p id="p37">La juge Deschamps, s’exprimant pour les juges dissidents, considère plutôt que ces clauses ne sont pas contraires à l’ordre public, car elles ne privent pas les salariés de la protection de la norme et du recours prévus à l’article 124 L.n.t. Ni la L.n.t. ni le Code du travail n’interdisent de limiter l’accès à la procédure de grief. La L.n.t. établit plutôt un recours pour les cas où la convention n’en prévoit pas. En l’espèce, comme la convention collective ne prévoit pas de protection adéquate pour les employés concernés, la C.R.T. est le tribunal compétent pour décider de leurs plaintes de congédiement injustifié en vertu de l’article 124 L.n.t.</p>
			<p id="p38">Dans ces affaires qui portaient sur l’examen de conventions collectives différentes, les juges se sont plutôt contentés de se référer à l’analyse exposée dans l’affaire Syndicat de la fonction publique du Québec c. Québec, 2010 CQC 28. Ils sont cependant arrivés à des conclusions différentes.</p>
			<p id="p39">Dans Syndicat des professeurs du Cégep de Ste-Foy c. Québec (Procureur général), 2010 CSC 29 , le juge Lebel, au nom de la majorité, rejette donc, pour les mêmes motifs, la thèse de l’incorporation implicite de l’article 124 L.n.t. Il considère cependant que la clause qui prive certaines catégories d’enseignants de la possibilité de déposer un grief à l’encontre du non-octroi de la priorité d’emploi n’est pas contraire à l’ordre public, puisqu’elle traite d’un type particulier de cessation du lien d’emploi, faisant partie d’un ensemble complexe de dispositions relatives à la sécurité d’emploi dans le secteur de l’enseignement collégial au Québec. Il rejette donc le pourvoi, une conclusion à laquelle concorde la juge Deschamps, au nom des quatre autres juges.</p>
			<p id="p40">Dans Syndicat des professeurs et professeurs de l’Université du Québec à Trois-Rivières c. Université du Québec à Trois-Rivières, 2010 CSC 30 , le juge Lebel conclut que la convention collective contient des dispositions suffisamment claires quant au congédiement et que leur portée permet à l’arbitre d’entendre le grief et d’accorder, le cas échéant, les réparations appropriées sans qu’il soit nécessaire d’examiner l’effet de l’article 124 L.n.t. sur le contenu de la convention collective. Il renvoie donc le grief à l’arbitre, une conclusion à laquelle concorde aussi la juge Deschamps, au nom des quatre autres juges.</p>
			<p id="p41">La fin d’une polémique?</p>
			<p id="p42">Il semble qu’avec cette série d’arrêts, la Cour suprême vient clarifier une certaine polémique qui existait en jurisprudence depuis des années, quant à la place de l’article 124 L.n.t. par rapport aux conventions collectives de travail.</p>
			<p id="p43">Friday, July 30, 2010 at 1:13PM</p>
			<p id="p44">Sous plusieurs aspects du droit du travail au Québec, la Loi sur les normes du travail (la « Loi ») établi les conditions de travail minimales à partir desquelles employeurs et employés peuvent négocier des conditions plus avantageuses pour ces derniers. Au sujet des absences du lieu de travail pour cause de maladie, la Loi prévoit qu’un employé ayant acquis trois mois de service continu a un droit de s’absenter du travail pour une période allant jusqu’à 26 semaines par période de 12 mois, et ce sans salaire. L’employeur doit être avisé d’une telle absence le plus rapidement possible. L’employé doit également justifier et donner les raisons de son absence à l’employeur, lequel peut exiger un billet de médecin ou tout autre document attestant des motifs de l’absence dans la mesure où les circonstances (par exemple, la durée ou fréquence de l’absence) justifient une telle demande. Bien que l’employé ne puisse être congédié ou faire l’objet de toute autre sanction pour avoir exercé ce droit, rien n’empêche l’employeur de congédier l’employé pour une cause juste et suffisante si les circonstances le justifient.</p>
			<p id="p45">Cela dit l’employeur n’est pas toujours en droit d’exiger un billet de médecin lorsqu’un employé est absent pour cause de maladie : il doit avoir des motifs raisonnables et suffisants pour ce faire. Par exemple, une absence occasionnelle d’une journée ne justifiera généralement pas plus qu’un appel de l’employé pour avertir l’employeur de son incapacité à se présenter au travail. En effet, le droit de l’employeur de savoir les raisons spécifiques de l’absence d’un employé doit être mis en balance avec le droit à la vie privée de ce dernier, un droit non seulement garanti par le Code civil mais aussi par la Charte des droits et libertés de la personne du Québec. Néanmoins, le droit à la vie privée n’est pas absolu et, en cas de longues absences ou d’absences fréquentes, l’employeur sera certainement en droit d’exiger un billet de médecin et, dans certains cas, il pourra demander des informations plus détaillées sur l’état de santé de l’employé. Ce sera notamment le cas si les absences entraînent des difficultés au niveau de la gestion de la production et des horaires de travail au sein de l’entreprise. La mise en équilibre des droits de l’employeur et de l’employé dans de telles situations ne peut qu’être faite sur la base des faits propres à chaque cas d’espèce. En effet, des questions telles celles entourant la longueur et la fréquence des absences, de même que l’évaluation des inconvénients causés par celles-ci, se situent en quelque sorte dans une zone grise où la bonne foi et le caractère raisonnable gouvernent.</p>
			<p id="p46">Les employés régis par une convention collective se retrouvent souvent dans un cadre mieux défini en ce qui concerne les questions de délais et de critères pour justifier une absence, de même que par rapport aux conséquences possibles en cas de non respect des dispositions applicables. Par exemple, un employé devrait savoir si sa convention collective accorde à l’employeur un droit de congédiement s’il est absent du travail pour un nombre de jours spécifique sans autorisation ni justification raisonnable. Dans de tels cas, l’employé négligent qui omet de rejoindre son employeur avant l’écoulement du délai et qui ne prend pas les mesures appropriées pour justifier son absence pourrait avoir de mauvaises surprises : si l’absence n’est pas autorisée et que la justification est soit trop tardive ou trop ténue, une telle disposition dans la convention octroie à l’employeur un droit discrétionnaire de congédier.</p>
			<p id="p47">Comme pour tous les aspects de sa relation avec l’employeur, l’employé doit exercer son droit de s’absenter pour cause de maladie avec honnêteté et bonne foi. Bien qu’il soit difficile pour l’employeur ou toute autre personne de vérifier la véracité de la plupart des absences d’une journée pour maladie, des absences prolongées ou répétées pour des malaises vagues ou non divulgués, tout comme des absences adjacentes aux fins de semaines ou périodes de vacances, sont des exemples de situations qui pourraient justifier un coup d’œil plus attentif et des demandes de justification additionnelles de la part de l’employeur. En plus d’un billet de médecin détaillé, ce dernier peut parfois justifier des enquêtes plus approfondies au sujet des allées et venues de l’employé ou même, comme en cas d’une absence prolongée où la date de retour est sujette d’une mésentente, demander une contre-expertise par un médecin de son choix.</p>
			<p id="p48">Lorsque l’employeur est en droit d’investiguer ainsi les motifs de l’absence, des conséquences dramatiques peuvent en découler pour l’employé s’il se révèle que celui-ci a pratiqué des activités incompatibles avec son état de santé allégué, ou encore s’il advient que ses projets de voyage avaient été faits pour une période comprenant celle de la maladie soudaine. Par exemple, l’employé incapable de se présenter au travail devrait s’abstenir de déménager ses effets personnels, pratiquer son sport favori, aller à la chasse ou encore passer l’après-midi à la taverne du coin, ou il pourrait devoir en subir les conséquences. De tels usages inappropriés des absences pour cause de maladie, ou encore une découverte que l’employé a lui-même fabriqué ou altéré le billet de médecin, pourrait briser le lien de confiance à la base de la relation employeur-employé et éventuellement justifier un congédiement pour cause. Ceci pourrait également entraîner le rejet de la maladie comme justification de l’absence et, par le fait même, rendre l’absence non-autorisée et non-justifiée : l’employé étant alors à la merci d’un congédiement ou d’autres sanctions selon les dispositions de sa convention collective ou de son contrat de travail, selon le cas.</p>
			<p id="p49">Pour les employés syndiqués, la possibilité pour l’employeur de recourir directement au congédiement en cas de fausse représentation ou mensonge de la part de l’employé pour justifier une absence dépendra de plusieurs facteurs, le premier étant l’interprétation des dispositions de la convention collective. Si le congédiement est imposé comme mesure disciplinaire, le dossier de l’employé et son ancienneté pourraient inciter un arbitre de grief à substituer une longue suspension en lieu et place du congédiement, selon les circonstances et la gravité de la faute commise par l’employé.</p>
			<p id="p50">Dans une décision récente, Delta Hôtels limitée et Syndicat des travailleuses et travailleurs du Delta Centre-ville (FC/CSN), (19 mai 2009) AZ-50564610, un employé d’hôtel avec trente années d’ancienneté a été congédié après avoir prolongé de deux semaines ses vacances en famille au Maroc, les faisant passer de trois à cinq semaines. À son retour, il remit à l’employeur un billet d’un médecin marocain, daté de la veille de son supposé retour au travail, à l’effet que son état de santé nécessitait neuf jours de repos. Face à une pièce justificative aussi vague, l’employeur ouvrit une enquête et constata que l’employé avait bel et bien réservé ses billets d’avion pour la période complète de cinq semaines. L’enquête révéla également qu’il avait utilisé le même stratagème quelques années plus tôt. Malgré les trente années de service et le dossier disciplinaire jusque là vierge de l’employé, l’arbitre ne fut pas convaincu de modifier la sanction : le congédiement fut maintenu. Bien que cette affaire puisse sembler caricaturale, les employés devraient retenir que leur présence assidue au travail est une obligation ferme envers l’employeur et que de petits abus de leur droit d’absence pour cause de maladie, même sans malice, peuvent avoir des conséquences fâcheuses.﻿</p>
			<p id="p51">Monday, July 26, 2010 at 11:07AM</p>
			<p id="p52">La reconnaissance des diplômes est un enjeu important pour le Québec, depuis quelques années déjà. Les Québécois font peu d’enfants (indice synthétique de fécondité de 1,7 enfant par femme en 2009). L’immigration est donc essentielle pour garantir une économie prospère. En 1991, le Québec a conclu l’Accord Canada-Québec relatif à l’immigration et à l’admission temporaire des aubains avec le gouvernement fédéral. Par cet Accord, le Québec acquiert des pouvoirs de sélection des immigrants. Le Canada conserve la responsabilité de la définition des catégories d’immigrants, de l’établissement des niveaux et de l’exécution de la loi. Un problème se présentait souvent par le passé : un professionnel débarque au Québec et se voit refuser l’exercice de sa profession car la belle province ne reconnaît pas son diplôme ou ses qualifications étrangères. Le Ministère de l’Immigration et des Communautés culturelles s’est donc saisi de la problématique.</p>
			<p id="p53">Plusieurs actions concrètes ont été prises. Parmi ces actions, notons le Projet IPOP pour l’intégration en emploi de personnes formées à l’étranger référées par un ordre professionnel. Le Projet IPOP vise à faciliter, pour les personnes formées à l’étranger qui détiennent une autorisation légale d’exercer d’un ordre professionnel, l’obtention d’un premier emploi au Québec dans leur profession. Ainsi, les personnes dont la formation et les diplômes auront été reconnus par leur ordre professionnel pourront dorénavant être dirigées vers Emploi-Québec qui les aidera à trouver un premier emploi, notamment grâce à un accompagnement pendant la durée du projet, un soutien pour la recherche d'emploi, une subvention salariale offerte à l'employeur pendant 30 semaines et une aide supplémentaire pour l'accompagnement en milieu de travail.</p>
			<p id="p54">En octobre 2008, le premier ministre du Québec Jean Charest et le président de la République française Nicolas Sarkozy ont signé l’Entente entre la France et le Québec en matière de reconnaissance mutuelle des qualifications professionnelles. Cette avancée a été joyeusement reçue autant ici qu’en France. Par cette entente, la France et le Québec ont convenu d’une procédure commune de reconnaissance des qualifications professionnelles ayant comme principal objectif de faciliter et d’accélérer l’acquisition d’un permis pour l’exercice d’un métier ou d’une profession réglementé sur l’un et l’autre territoire. Quinze professions sont visées : agronomes, architectes, arpenteurs-géomètres, avocats, comptables agréés, comptables généraux accrédités, dentistes, ingénieurs, ingénieurs forestiers, médecins, opticiens d’ordonnances, pharmaciens, sages-femmes, technologistes médicaux et travailleurs sociaux. Des arrangements en vue de la reconnaissance mutuelle des qualifications professionnelles (ARM) ont été signés pour ces professions.</p>
			<p id="p55">Concrètement, qu’est-ce que ça signifie? Si nous prenons l’exemple d’un avocat québécois souhaitant aller pratiquer en France, quelles démarches doit-il suivre? D’abord, l’avocat doit être inscrit au Tableau de l’Ordre du Barreau du Québec à titre d’avocat en exercice. Il doit aussi avoir une assurance responsabilité professionnelle couvrant son activité professionnelle en France. Finalement, le Conseil national des Barreaux de France exige de l’avocat québécois qu’il réussisse un examen portant sur la déontologie de l’avocat. C’est tout! L’ ARM prévoit que le demandeur qui a satisfait aux conditions d’obtention peut demander son inscription au Tableau d’un Barreau français, sans autre formalité.</p>
			<p id="p56">Gageons que les professionnels français seront nombreux à se prévaloir des ARM et à s’établir au Québec, parfois temporairement, parfois pour de bon. Pour les professionnels québécois, le message est clair : Faites vos valises et partez à la conquête du Vieux Continent!</p>
			<p id="p57">Jul202010</p>
			<p id="p58">Tuesday, July 20, 2010 at 9:57AM</p>
			<p id="p59">Rafting, tournois de golf, ligues de soccer, fêtes champêtres, 5 à 7… La saison estivale est souvent un moment de choix pour la tenue d’activités de loisir entre collègues de travail, que ce soit sous la forme d’activités sportives ou de rencontres à caractère social. Pour l’employeur, de telles initiatives représentent de belles occasions de forger les liens entre les travailleurs et de motiver les troupes. Malheureusement, personne n’est à l’abri des accidents. Se pose alors la question de savoir si la CSST doit indemniser le travailleur qui subi une lésion en participant à une telle activité.</p>
			<p id="p60">Il s’agit essentiellement de déterminer si l’événement imprévu et soudain à l’origine de la lésion du travailleur est survenu « à l’occasion de son travail », de manière à être qualifié d’accident du travail conformément à l’article 2 de la Loi sur les accidents du travail et les maladies professionnelles. Cette notion n’est pas définie à la loi, mais la jurisprudence a élaboré certains critères pour déterminer si un accident est survenu « à l’occasion du travail », dont les suivants :</p>
			<p id="p61">les lieux de l’événement;</p>
			<p id="p62">le moment de l’événement;</p>
			<p id="p63">la rémunération de l’activité exercée par le travailleur au moment de l’événement;</p>
			<p id="p64">l’existence et le degré d’autorité ou de subordination de l’employeur au moment de l’événement;</p>
			<p id="p65">la finalité de l’activité; qu’elle soit incidente, accessoire ou facultative à ses conditions de travail; et</p>
			<p id="p66">la connexité ou l’utilité relative de l’activité du travailleur en regard de l’accomplissement du travail.</p>
			<p id="p67">Ces critères ne sont pas limitatifs et aucun n’est déterminant en soi. Chaque cas doit être apprécié en fonction de la preuve et des circonstances.</p>
			<p id="p68">Dans Marie-Claude Grisé et Desjardins sécurité financière compagnie d’assurance vie, 2008 QCCLP 2758, la travailleuse s’est blessée en ski lors d’une période d’activités libres dans le cadre d’une rencontre provinciale d’une durée de trois jours avec son équipe de travail, au Mont Sainte-Anne. La Commission des lésions professionnelles (C.L.P.) conclut qu’il s’agit d’un accident du travail, puisque le ski faisait alors partie de la sphère d’activités professionnelles de la travailleuse. Le tribunal retient notamment que la travailleuse était tenue de participer à la rencontre, ou du moins, fortement incitée à y participer; que la période d’activités libres a eu lieu le jour, en plein milieu d’un séjour de trois jours dans un centre sportif situé à trois heures de son domicile; et que le but de la rencontre était de motiver les employés pour la nouvelle année, récompenser ceux qui avaient bien réussi dans les ventes et promouvoir l’esprit d’équipe. Le tribunal indique :</p>
			<p id="p69">Les conseillers reçoivent de multiples courriels de motivation pour les inciter à participer aux diverses promotions qui se tiennent tout au long de l’année. […] Le moins qu’on puisse dire est que les conseillers aux ventes sont fortement incités à y participer. […]</p>
			<p id="p70">On peut aisément présumer que les attentes de la direction soient que la travailleuse participe aux activités dans le but d’améliorer l’esprit d’équipe. [..]</p>
			<p id="p71">[L]e lien de connexité avec le travail devient évident. L’employeur en retire certainement des avantages; les employés sont plus motivés, ils sont encouragés à se classer parmi les meilleurs[.]</p>
			<p id="p72">Dans Stéphane Gilbert et Commission scolaire du Val-des-Cerfs, 2009 QCCLP 5287, un professeur s’est fait une entorse aux genoux en participant à une partie de hockey organisée par l’école impliquant les enseignants et les élèves. Considérant que l’activité visait à créer une opportunité entre enseignants et élèves pour célébrer la fin des classes et l’arrivée des vacances de Noël, que ce sont les membres de la direction qui ont approché le travailleur et que celui-ci était rémunéré, le tribunal conclut que la partie de hockey échappe à la sphère du travail, mais il s’agit d’une activité utile à l’accomplissement du travail des enseignants, qui fait partie intégrante de leur vie professionnelle.</p>
			<p id="p73">Dans Shirley Battram et Ministère de la Justice du Québec, 2007 QCCLP 4450, la travailleuse, secrétaire d’un juge, s’est blessée en trébuchant sur le câble du système de son lors d’une réception pour souligner la fête de Noël et le départ du maître des rôles. Le tribunal conclut là encore qu’il s’agissait d’une activité reliée à son travail, même si elle débordait le cadre habituel du travail et même si la travailleuse n’était pas rémunérée. Le tribunal attache une grande importance à la nature et la finalité de l’activité :</p>
			<p id="p74">Pourquoi ces rencontres auraient-elles lieu si ce n’est pas fraterniser, échanger entre collègues et cultiver les liens qui, en définitive, facilitent le travail pour chacun? Pour sa part, l’employeur profite de telles initiatives.</p>
			<p id="p75">En effet, pour une bonne communication, les liens entre employés qui doivent collaborer ensemble de façon efficace sont importants.</p>
			<p id="p76">La C.L.P. n’a pas toujours conclu en faveur du travailleur cependant. Dans Isabelle Cormier et Commission scolaire des Grande-Seigneuries, 2009 QCCLP 7817, le tribunal rejette la réclamation de la travailleuse, une enseignante au primaire, qui s’est fracturée un pied en jouant une partie de « air ball » après les heures de classe avec des collègues et employés d’une autre école, en vue de se préparer pour un tournoi regroupant des membres de la Commission scolaire. Le tribunal conclut qu’il n’y a pas de connexité suffisante avec le travail et que l’activité fait plutôt davantage partie de la sphère des loisirs que celle des activités du travail.</p>
			<p id="p77">De même, dans Christian Harnois et Gestion Place Victoria inc., la C.L.P. rejette la réclamation du travailleur qui s’est blessé en manquant une marche en allant à la toilette pendant le souper de Noël organisé par l’employeur, considérant que l’accident n’est pas survenu à l’occasion du travail. Le tribunal retient que l’activité se déroulait en dehors des heures régulières de travail, que la participation y était volontaire et que la présence de cadres et de travailleurs ne suffit pas pour parler d’un lien de subordination. Le tribunal indique également que la preuve ne permet pas de conclure que la finalité recherchée par l’employeur, en finançant le party de Noël, était d’en retirer un avantage direct ou indirect. La connexité n’a pas été établie.</p>
			<p id="p78">Par cette courte revue de jurisprudence, on constate qu’il est bien difficile d’affirmer si tel ou tel événement entre collègues de travail comporte un lien de connexité suffisant pour qu’un accident soit considéré comme étant survenu « à l’occasion du travail », donnant ainsi ouverture à l’indemnisation de la C.S.S.T. Toute analyse doit tenir compte de l’ensemble des circonstances. Dans l’abstrait, le meilleur conseil qu’on puisse vous donner, c’est de faire preuve de prudence…</p>
			<p id="p79">Soyez vigilants!</p>
			<p id="p80">This work is licensed under a Creative Commons License . The views expressed here are solely the authors’ and should not be attributed to any of their firms or clients. The material and information provided on this website are for general information only and should not be relied on as legal or business advice or as a legal opinion. The authors make no claims, promises or guarantees about the accuracy, completeness, currency, or adequacy of any information linked or referred to or contained on this blog. No person should act or refrain from acting in reliance on any information found on this blog without first obtaining appropriate professional advice from a consultant or from a lawyer duly licensed to practise law in the relevant province, state, territory or country. These materials do not create a solicitor-client relationship between you and any author. Please note that the authors will not provide free legal, financial or other advice. Please don’t send us any confidential information or questions by email or otherwise because any information sent to us cannot be considered to be privileged or confidential. Les opinions exprimées sont celles de leurs auteurs uniquement et ne devraient en aucun temps être attribuées à leur employeur ou à leurs clients. Le matériel et les informations disponibles sur ce site sont des renseignements relatifs à des questions d’intérêt général et ne constituent pas un avis légal ou une opinion juridique. Les auteurs ne font aucune revendication, représentation ou garantie quant à l’exactitude, l’exhaustivité ou l’actualité de l’information contenue dans ce blogue. Aucune personne ne devrait prendre ou s’abstenir de prendre une mesure en se fiant aux renseignements affichés sur ce blogue sans d’abord veiller à obtenir les conseils juridiques appropriés d’un consultant ou d’un avocat dûment autorisé à pratiquer le droit dans la province concernée, l'État, le territoire ou le pays. Le contenu du site ne créer pas de relation avocat-client entre vous et un auteur. Veuillez prendre note que les auteurs ne fourniront pas gratuitement des avis légaux, financiers, ou de toute autre nature. Nous vous prions de ne pas nous envoyer d’informations ou de questions confidentielles par courriel ou autrement car toute information qui nous est envoyée ne peut être considérée privilégiée ou confidentielle.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>