<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>michele.bauer - Le contrat de travail ne peut pas prévoir une période d'essai plus longue que celle prévue par la convention ...</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>michele.bauer - Le contrat de travail ne peut pas prévoir une période d'essai plus longue que celle prévue par la convention ...</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 17:31:47.0</pubDate>
							<eAddress>http://avocats.fr/space/michele.bauer/content/le-contrat-de-travail-ne-peut-pas-prevoir-une-periode-d-essai-plus-longue-que-celle-prevue-par-la-convention-collective-_DB62F35B-32F7-47C1-8F27-7F74445E8E1F</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/1746.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Se connecter</p>
			<p id="p2">10</p>
			<p id="p3">Le contrat de travail ne peut pas prévoir une période d'essai plus longue que celle prévue par la convention collective.</p>
			<p id="p4">Dernier commentaire ajouté</p>
			<p id="p5">Un contrat de travail ne peut pas déroger à la convention collective et prévoir une durée de la période d'essai plus longue, c'est ce que rappelle la Cour de cassation.</p>
			<p id="p6">Cass. soc., 2 juillet 2008, n° 07-40.132</p>
			<p id="p7">Attendu que la société fait grief à l'arrêt d'avoir dit que la rupture des relations de travail s'analysait en un licenciement sans cause réelle et sérieuse, alors, selon le moyen :</p>
			<p id="p8">1°/ que la convention collective nationale des détaillants de la confiserie-chocolaterie-biscuiterie dispose en son article 13 que "sauf dispositions particulières aux avenants de la présente convention, la durée de la période d'essai des contrats à durée indéterminée ne peut excéder un mois, sauf stipulation contraire", et l'article 1 de l'annexe I de cette convention visant le personnel d'encadrement précisant que "la durée normale de la période d'essai est de (...) trois mois pour les cadres" ; qu'il en résulte que le contrat de travail peut stipuler une durée de période d'essai supérieure à celle prévue par les dispositions conventionnelles ; qu'en déclarant nulle comme contraire aux dispositions conventionnelles précitées la clause du contrat de travail prévoyant la possibilité d'une prolongation de la période d'essai, la cour d'appel a violé l'article 13 de la convention collective nationale des détaillants de la confiserie-chocolaterie-biscuiterie, ensemble l'article 1 de son annexe I ;</p>
			<p id="p9">2°/ qu'en toute hypothèse, dans des circonstances exceptionnelles, tenant à la nature des fonctions exercées par le salarié, un employeur peut fixer, avec l'accord exprès du salarié concerné, une période d'essai d'une durée supérieure à celle prévue par la convention collective ; qu'en l'espèce, la société Forte Pharma faisait valoir que le renouvellement de la période d'essai initiale de trois mois, auquel M. Bouder avait donné son accord, était justifié par les tâches à hautes responsabilités dévolues au salarié ; qu'en se fondant sur les dispositions de la convention collective applicable pour exclure tout renouvellement de la période d'essai de M. Bouder, sans rechercher, ainsi qu'elle y était pourtant invitée, si ce renouvellement n'en était pas moins justifié par des motifs exceptionnels tenant à la nature des fonctions proposées, la cour d'appel a privé sa décision de base légale au regard des articles 13 et 1er de l'annexe I de la convention collective "confiserie-chocolaterie-biscuiterie", ainsi que des articles L. 122-4 et L. 135-1 du code du travail, ensemble l'article 1134 du code civil ;</p>
			<p id="p10">Mais attendu que la cour d'appel, qui a relevé que la possibilité de renouvellement de la période d'essai n'est pas prévue par l'article 1 de l'annexe I "Cadres" de la convention collective de la confiserie-chocolaterie- biscuiterie, a exactement décidé que la clause du contrat de travail prévoyant un tel renouvellement est nulle, d'où il résulte que la rupture du contrat de travail intervenue postérieurement à l'expiration de la période d'essai de trois mois s'analyse en un licenciement sans cause réelle et sérieuse ; que la moyen n'est pas fondé ;</p>
			<p id="p11">Sur le second moyen :</p>
			<p id="p12">Attendu qu'il n'y a pas lieu de statuer sur ce moyen qui ne serait pas de nature à permettre l'admission du pourvoi ;</p>
			<p id="p13">PAR CES MOTIFS :</p>
			<p id="p14">J'ai justement un petit problème à ce sujet.</p>
			<p id="p15">Je dois vérifier qu'un contrat de travail déroge à la convention collective (durée de la période d'essai plus longue).</p>
			<p id="p16">Mais je n'arrive pas à trouver la Convention sur légifrance (grrrr !!! très énèrvant...).</p>
			<p id="p17">C'est la "Convention collective nationale des salariés permanant des entreprises de travail temporaire".</p>
			<p id="p18">Vous n'auriez pas le n° de brochure, par hasard (ou le lien vers la convention, sur légifrance) ?</p>
			<p id="p19">1000 merci d'avance...</p>
			<p id="p20">j'ai regardé sur lexbase, elle n'existe pas pour eux</p>
			<p id="p21">peut-être vous faudra-t-il l'acheter...</p>
			<p id="p22">Suivi des modifications d'un commentaire</p>
			<p id="p23">Ajout d'un commentaire</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>