<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>je sais plus quoi faire</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>je sais plus quoi faire</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 17:49:49.0</pubDate>
							<eAddress>http://forum.juritravail.com/je-sais-plus-quoi-faire-vt13240.html?sid=d527369ccdbdbb0d90073e1133050ba2</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>sais</keyTerm>
					<keyTerm>quoi</keyTerm>
					<keyTerm>plus</keyTerm>
					<keyTerm>faire</keyTerm>
					<keyTerm>votre</keyTerm>
					<keyTerm>voila</keyTerm>
					<keyTerm>verbalement</keyTerm>
					<keyTerm>verbale</keyTerm>
					<keyTerm>vehicule</keyTerm>
					<keyTerm>vais</keyTerm>
					<keyTerm>usage</keyTerm>
					<keyTerm>trouve</keyTerm>
					<keyTerm>travaillés</keyTerm>
					<keyTerm>travailler</keyTerm>
					<keyTerm>travaille</keyTerm>
					<keyTerm>travail</keyTerm>
					<keyTerm>trajet</keyTerm>
					<keyTerm>tout</keyTerm>
					<keyTerm>tient</keyTerm>
					<keyTerm>temp</keyTerm>
					<keyTerm>technique</keyTerm>
					<keyTerm>suicidaire</keyTerm>
					<keyTerm>stephane</keyTerm>
					<keyTerm>soir</keyTerm>
					<keyTerm>signalé</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/3349.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Messages: 3</p>
			<p id="p2">bonjour</p>
			<p id="p3">voila je travaille dans les metiers du batiment</p>
			<p id="p4">tout les matins je commence ma journee a 08 h00 a l agence de l entreprise</p>
			<p id="p5">car je doit charger du materiel afin d allez effectuer les depannages de la journéé</p>
			<p id="p6">mon responsable ma prit en grippe et decide que dorénavant le temp de conduite entre mon agence et mon lieu de travail qui ce trouve a 100 km de l agence n est pas considéré que temp de travail</p>
			<p id="p7">c est a dire que j arrive a 8 h00 a l agence prend au bureau de mon responsable les depannages que j ai a effectué dans ma journée , charge de materiel dont j ai besoin .</p>
			<p id="p8">cela me fait partir a 8h25 tout les matins de l agence .</p>
			<p id="p9">je tient a preciser que mon vehicule professionnel est un poids lourd de 19tonnes et pour effectuer le trajet de l agence au lieu de travail il me faut 1h30</p>
			<p id="p10">donc je commence a travailler a 9h55 10h00</p>
			<p id="p11">c est seulement a partir de 10 h00 que je dois effectuer mes 07h40 par jour</p>
			<p id="p12">sachant que je prend 1 h de pause de 12h a 13h cela me fait partir a 18h40 de mon lieu de travail j arrive chez moi le soir a 20h10</p>
			<p id="p13">j ai signalé verbalement mon mecontement auprés de mon responsable concernant les horaires en precisant que j allais me renseigner aupres des conventions collectives du batiment</p>
			<p id="p14">concernant les horaires travaillés depuis harcelement , insulte verbale .</p>
			<p id="p15">et ont me fournit plus aucun moyen technique</p>
			<p id="p16">( outillage , materiel deffectueux ou hors d usage )</p>
			<p id="p17">afin d accomplir mon travail correctement</p>
			<p id="p18">puis je faire pour defendre mes droits , j arrive a bout de cette pression et vais craquer dans pas longtemp</p>
			<p id="p19">etant pas suicidaire je craint que mon impulsivité prenne le dessus</p>
			<p id="p20">merci de votre aide</p>
			<p id="p21">Messages: 208</p>
			<p id="p22">A proscrire bien évidemment le point dans la gu**** .</p>
			<p id="p23">ça défoule mais c'est pas la bonne solution.</p>
			<p id="p24">Je pense que le mieux est de demander de l'aide auprès de l'inspection du travail.</p>
			<p id="p25">Car je suis quasiment sûr que le coup des horaires n'est pas valable ?</p>
			<p id="p26">Puisque vous êtes obligé de passer à l'agence vos embauche est à mon sens 8h00.</p>
			<p id="p27">Il en serait je pense différent si votre employeur vous avez dit l'embauche est à 8h00 sur le chantier</p>
			<p id="p28">Messages: 3</p>
			<p id="p29">bonsoir cmas</p>
			<p id="p30">merci de m avoir repondut et surtout si rapidement</p>
			<p id="p31">oui comme vous le dites le point ......... n est pas la solutions et plutot pas conseiller 100 kg 1,95m 28 ans de metiers du batiment ca forge .</p>
			<p id="p32">j encaisse et prend sur moi tout les jours depuis 6 mois deja</p>
			<p id="p33">tout cela me travaille jour et nuit 24h24</p>
			<p id="p34">et encore y a des choses que je ne peut citer sur un telle forum vu la societe pour la quelles je travaille je serais reperer de suite je pense</p>
			<p id="p35">je pense contacter l inspection du travail pour faire valoir mes droits</p>
			<p id="p36">mais le soucis c est bien pire que tout cela mais ne peut ce divulguer comme cela sur un forum et je voudrais savoir si je peut contacter un avocat ou un huissier pour faire constatation de tout mes dires avec preuves a a l appui</p>
			<p id="p37">j aimerais parlé a quelqu un de mon problemes car ma situation n est pas evidente et ne peut plus durer</p>
			<p id="p38">cordialement</p>
			<p id="p39">Messages: 208</p>
			<p id="p40">Posté le: 10 Fév 2010, 20:21 Sujet du message:</p>
			<p id="p41">Les conseil d'un avocat spécialiste en droit du travail sont une bonne chose oui le problème c'est rarement gratuit.</p>
			<p id="p42">Vous pouvez également vous renseigner auprès d'une section syndicale.</p>
			<p id="p43">Mais dans c'est deux cas seule une action en justice pourra vous aider!</p>
			<p id="p44">Avec l'inspection du travail si vous avez des preuves concrètes et sérieuses y a peut être moyen d'exercer une pression sur votre employeur qui permettra de le calmer.</p>
			<p id="p45">Le principe étant avant tout d'éviter de péter un plomb.Donc dans l'urgence l'inspection est peut être conseillée rien n'empêche de cumuler avec un avocat ou un syndicat.</p>
			<p id="p46">Dans tous les cas bon courage à vous</p>
			<p id="p47">Messages: 3</p>
			<p id="p48">merci cmas pour votre reponse , je vais contacté l inspection du travail</p>
			<p id="p49">de toute urgence afin que tout cela cesse cela ne peut plus duré</p>
			<p id="p50">merci encore</p>
			<p id="p51">Messages: 304</p>
			<p id="p52">salut à vous</p>
			<p id="p53">visiblement ton patron a pris des chantiers trop loin du siège, et il doit les rentabiliser à tout prix. Et ce sont tes horaires qui dégustent.</p>
			<p id="p54">Il t'a pris en grippe par dessus le marché</p>
			<p id="p55">même réponse que cmas</p>
			<p id="p56">au pire tu vas te retrouver en arrêt pour dépression, c'est toujours mieux que d'en arriver au coup de poing</p>
			<p id="p57">j'ajoute que tu peux aussi démontrer à ton patron la qualité de ton travail, et ta super bonne volonté à condition qu'il te donne des moyens (outillages, horaires acceptables)</p>
			<p id="p58">ceci en vue de ne pas "être en guerre" avec lui, malgré ton appel à un avocat ou à l'inspection du travail.</p>
			<p id="p59">*****</p>
			<p id="p60">Page 1 sur 1</p>
			<p id="p61">Vous ne pouvez pas répondre aux sujets dans ce forum</p>
			<p id="p62">Vous ne pouvez pas éditer vos messages dans ce forum</p>
			<p id="p63">Vous ne pouvez pas supprimer vos messages dans ce forum</p>
			<p id="p64">Vous ne pouvez pas voter dans les sondages de ce forum</p>
			<p id="p65">Powered by phpBB © 2001, 2005 phpBB Group</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>