<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Relations avec les représentants du personnel - Editions Tissot</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Relations avec les représentants du personnel - Editions Tissot</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 17:56:21.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.editions-tissot.fr/actualite/droit-du-travail.aspx?actualite=Relations+avec+les+repr%C3%A9sentants+du+personnel&amp;secteur=PME&amp;mode=theme&amp;idtheme=16</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/3960.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Les relations des représentants du personnel avec le chef d’entreprise sont multiples. Lire la suite</p>
			<p id="p2">Chacune des institutions représentatives du personnel a son rôle propre et l'employeur doit respecter ses règles de mise en place, de fonctionnement, ses attributions respectives, sous peine de condamnation pénale pour délit d'entrave.</p>
			<p id="p3">Représentants du personnel </p>
			<p id="p4">- les délégués syndicaux ;</p>
			<p id="p5">- les délégués du personnel ;</p>
			<p id="p6">Mise en place et rôles des instances représentatives du personnel </p>
			<p id="p7">La mise en place des instances des représentants du personnel et leur nature sont déterminées par l'effectif de l'entreprise. Le nombre et le type de représentants du personnel à élire ou à désigner dépendront également de cet effectif.</p>
			<p id="p8">20/09/2010</p>
			<p id="p9">Les inégalités entre les femmes et les hommes ne commencent pas le jour de la retraite. Pour les supprimer, les employeurs vont devoir négocier, fixer des objectifs et prendre des mesures afin d’assurer l’égalité professionnelle entre les femmes et les hommes. A défaut, ils seront sanctionnés...</p>
			<p id="p10">31/08/2010</p>
			<p id="p11">En cas de licenciement, les représentants du personnel bénéficient d’une protection particulière. Pour licencier un salarié protégé, vous devez obtenir l’autorisation de l’inspecteur du travail. Avant de rédiger cette demande, nous vous conseillons de répertorier l’ensemble des mandats du salarié concerné.</p>
			<p id="p12">05/08/2010</p>
			<p id="p13">L’ordre du jour des réunions du comité d’entreprise (CE) est élaboré conjointement par le président et le secrétaire du comité. Toutefois, en tant que président du CE, vous ne pouvez pas fixer seul l’ordre du jour….</p>
			<p id="p14">26/07/2010</p>
			<p id="p15">Rares sont les salariés qui, aujourd’hui, n’ont pas à leur disposition, comme outils de travail, un téléphone et un ordinateur avec connexion Internet. Instruments indispensables dans le monde du travail, ils sont souvent à l’origine de dérapages, d’utilisation abusive à des fins personnelles…Mais comment les contrôler ?</p>
			<p id="p16">26/07/2010</p>
			<p id="p17">Aucun salarié ne peut faire l'objet d'une mesure discriminatoire notamment en matière de rémunération en raison de ses activités syndicales. Pas de perte de salaire parce qu’il est représentant du personnel. Mais comment se gère la rémunération d’un représentant du personnel dont une partie est constituée d’une prime sur objectif ?</p>
			<p id="p18">12/07/2010</p>
			<p id="p19">Un représentant du personnel vous menace de saisir le tribunal car vous seriez coupable d’un délit d’entrave. Cette mise en garde est-elle vraiment justifiée ? Que risquez-vous ? Tour d’horizon des principales questions que soulève cette accusation.</p>
			<p id="p20">08/07/2010</p>
			<p id="p21">Pour désigner un délégué syndical, le syndicat doit avoir constitué une section syndicale. Et pour constituer une section, il faut des adhérents dans l'entreprise ou l'établissement… au moins 2.</p>
			<p id="p22">05/07/2010</p>
			<p id="p23">Les Éditions Tissot vous proposent de lire ou de relire une sélection des articles qui ont le plus intéressé leurs lecteurs au cours du mois de juin, classés par thèmes.</p>
			<p id="p24">11/06/2010</p>
			<p id="p25">Les heures de délégation permettent aux représentants du personnel et aux syndicats présents dans l'entreprise d'exercer leurs missions. Il s’agit d’un droit essentiel que l’employeur ne peut pas contrôler librement. Comment faire en cas de doutes sur la bonne utilisation des heures de délégation ?</p>
			<p id="p26">Aller plus loin sur le thème « Relations avec les représentants du personnel » avec les outils des Editions Tissot :</p>
			<p id="p27">La source d'information au sujet du thème relations avec les représentants du personnel</p>
			<p id="p28">Le droit du travail enfin proche de vous : disposez de toutes les informations en droit du travail PME pour faire face aux situations du quotidien. L'analyse des dernières informations sur le thème de votre choix comme relations avec les représentants du personnel. Plongez dans le cœur de l'actualité du droit du travail avec les Editions Tissot. Un accès complet à des fiches d'actualité en droit du travail PME et des dizaines de thèmes pertinents à appliquer directement dans votre entreprise.</p>
			<p id="p29">Services droit du travail :</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>