<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Code du travail, Droit du travail, Inspection du travail, Convention Collective</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Code du travail, Droit du travail, Inspection du travail, Convention Collective</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2007-04-23 16:49:13.0</pubDate>
							<eAddress>http://latieule.eurower.net/droits/Depart%20negocie%20-%20Transaction.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/398.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">POURQUOI CONCLURE UNE TRANSACTION ?</p>
			<p id="p2">Selon l’article 2044 du Code civil, la transaction est « un contrat par lequel les parties terminent une contestation née ou préviennent une contestation à naître ».</p>
			<p id="p3">La rupture d’un contrat de travail, que ce soit un licenciement, une démission ou même par accord, peut en effet entraîner des contestations entre le salarié et son employeur. Les juges admettent la validité de la transaction pour régler les conséquences de cette rupture.</p>
			<p id="p4">Elle permet de régler ce litige à l’amiable, en évitant les aléas, les frais et les longueurs d'un éventuel procès devant le conseil des prud’hommes.</p>
			<p id="p5">Elle présente aussi l'avantage de la confidentialité.</p>
			<p id="p6">A noter :</p>
			<p id="p7">La transaction peut également mettre fin à un différend concernant l’exécution même du contrat de travail. Elle est valable si elle remplit les conditions de validité (voir ci-dessous).</p>
			<p id="p8">QUAND CONCLURE UNE TRANSACTION ?</p>
			<p id="p9">Pour être valable, une transaction ne peut être conclue qu’une fois la rupture du contrat de travail intervenue et définitive. La transaction conclue pendant la procédure de licenciement n’est donc pas valable.</p>
			<p id="p10">Attention</p>
			<p id="p11">La transaction signée avant la notification du licenciement est entachée de nullité relative. Elle peut être demandée pendant un délai de 5 ans.</p>
			<p id="p12">La Cour de cassation a récemment précisé que la transaction ne peut être valablement conclue par le salarié licencié que lorsqu'il a eu connaissance effective des motifs du licenciement par la réception de la lettre de licenciement. L’employeur doit donc attendre le retour de l’accusé de réception, signé par le salarié.</p>
			<p id="p13">S’agissant d’une démission, la loi n’imposant pas la notification par courrier recommandé avec accusé de réception, la transaction peut être signée dès que l’employeur en a connaissance.</p>
			<p id="p14">En cas de départ négocié, la transaction peut être conclue après signature de l’accord amiable de rupture. Il conviendra ici de rédiger deux écrits différents.</p>
			<p id="p15">Attention</p>
			<p id="p16">La transaction ne peut pas porter sur l’imputabilité de la rupture. Un salarié prend acte de la rupture de son contrat aux torts de l’employeur, puis signe une transaction dans laquelle l’employeur reconnaît que la rupture lui est imputable.</p>
			<p id="p17">Les juges considèrent que la transaction n’est pas valable, car elle ne pouvait pas porter sur l’imputabilité de la rupture.</p>
			<p id="p18">Il existe certaines conditions pour qu’une transaction soit valable :</p>
			<p id="p19">Conditions de fond</p>
			<p id="p20">Le consentement</p>
			<p id="p21">Le consentement du salarié ne doit pas être vicié. Il doit exister, être libre et résulter d’une volonté consciente.</p>
			<p id="p22">Ainsi, le salarié doit par exemple comprendre le français, ou être apte à prendre une décision.</p>
			<p id="p23">Exemple : La transaction ne peut pas être signée le surlendemain d’une opération chirurgicale subie par le salarié.</p>
			<p id="p24">C’est à celui qui invoque que son consentement n’était pas libre de le prouver. Il peut démontrer :</p>
			<p id="p25">un dol, c'est à dire des manœuvres frauduleuses de l’autre partie</p>
			<p id="p26">des violences, pressions</p>
			<p id="p27">Attention</p>
			<p id="p28">En principe, la transaction ne peut pas être attaquée pour erreur de droit ou lésion. Cette dernière désigne le préjudice pour une partie né du déséquilibre entre les concessions réciproques.</p>
			<p id="p29">Cependant, un salarié a obtenu des dommages et intérêts, au motif que son employeur lui avait donné des informations inexactes, au vu desquelles il avait signé la transaction.</p>
			<p id="p30">La capacité</p>
			<p id="p31">Il faut être capable de transiger. Cela suppose notamment que le salarié soit majeur.</p>
			<p id="p32">Chaque partie peut se faire représenter, par un tiers qu’elle a mandaté. Il peut s’agir par exemple d’un avocat.</p>
			<p id="p33">A noter :</p>
			<p id="p34">Le DRH de l’entreprise peut être amené à signer une transaction à la place de l’employeur. Dans ce cas, les juges estiment que le salarié n’aura pas à vérifier qu’il est bien compétent pour signer cet acte, dès lors qu’il s’est comporté comme le représentant de l’employeur.</p>
			<p id="p35">Le différend</p>
			<p id="p36">Exemple : désaccord sur la gravité de la faute, sur la réalité du motif invoqué par l’employeur.</p>
			<p id="p37">Attention</p>
			<p id="p38">Une transaction « en blanc », signée avant tout litige n’est donc pas valable.</p>
			<p id="p39">Il est recommandé de préciser dans la transaction le motif de ce litige ainsi que les points de vue respectifs du salarié et de l’employeur.</p>
			<p id="p40">Les concessions réciproques</p>
			<p id="p41">Il faut impérativement que salarié et employeur fassent chacun un sacrifice réel et appréciable pour que la transaction soit valable.</p>
			<p id="p42">Exemple : l’employeur qui a licencié pour faute grave verse finalement les indemnités de licenciement, et le salarié renonce à réclamer des indemnités pour licenciement injustifié devant les juges.</p>
			<p id="p43">Ces concessions doivent être effectives. Il n’y a pas de concession lorsque le salarié se contente de bénéficier de ses droits, tirés de la convention collective par exemple.</p>
			<p id="p44">Exemple : une dispense de préavis de licenciement par l’employeur ne peut pas constituer une concession, si elle ne donne pas lieu au versement de l’indemnité compensatrice de préavis.</p>
			<p id="p45">Ces concessions réciproques ne doivent pas nécessairement être strictement équivalentes. En pratique, il est d’ailleurs souvent difficile de mesurer précisément leur importance.</p>
			<p id="p46">Toutefois, les juges sont de plus en plus exigeants sur ce point, et décident que les concessions doivent être appréciables.</p>
			<p id="p47">L’existence de la concession s’apprécie lors de la conclusion de la transaction.</p>
			<p id="p48">Conditions de forme</p>
			<p id="p49">Une transaction orale est valable. L’écrit n’est exigé que pour des raisons de preuve en cas de litige éventuel.</p>
			<p id="p50">Ainsi, nous recommandons fortement aux parties de rédiger un écrit en double exemplaire, en précisant :</p>
			<p id="p51">la date de l’accord,</p>
			<p id="p52">le motif de la rupture,</p>
			<p id="p53">le préjudice subi (nature et importance),</p>
			<p id="p54">les positions de chaque partie,</p>
			<p id="p55">les concessions réciproques,</p>
			<p id="p56">PEUT ON TRANSIGER AVEC UN SALARIE PROTEGE ?</p>
			<p id="p57">Les représentants du personnel bénéficient d’une protection contre le licenciement. Cette protection ne peut pas faire l’objet d’une négociation.</p>
			<p id="p58">Attention :</p>
			<p id="p59">La rupture du contrat de travail peut en revanche être l’objet d’une transaction.</p>
			<p id="p60">L’employeur doit solliciter l’autorisation de l’inspecteur du travail afin de pouvoir licencier un salarié protégé. Celui-ci vérifie que les motifs invoqués par l’employeur sont suffisants pour justifier un licenciement. Mais il ne règle pas les conséquences pécuniaires de cette rupture.</p>
			<p id="p61">La transaction peut être utilisée à cette fin.</p>
			<p id="p62">A noter :</p>
			<p id="p63">Il est préférable, avant de conclure une telle transaction, d’attendre que le délai de recours contre l’autorisation délivrée par l’inspecteur du travail soit expiré (2 mois).</p>
			<p id="p64">QUELS SONT LES EFFETS DE LA TRANSACTION ?</p>
			<p id="p65">A l’égard des parties</p>
			<p id="p66">Le salarié ne doit pas oublier qu’en transigeant, il va renoncer à certains droits. Ce sacrifice doit être compensé par celui de l’employeur, car l’un comme l’autre seront liés par la transaction conclue.</p>
			<p id="p67">Il est également recommandé de rédiger la transaction avec des mots clairs et précis car une fois signée, elle ne pourra plus être remise en cause ultérieurement.</p>
			<p id="p68">Par contre, tout ce qui n’est pas mentionné dans cette transaction pourra toujours être contesté devant le juge.</p>
			<p id="p69">De même, si l’une des deux parties ne respecte pas ses engagements, l’autre pourra demander au juge l’exécution forcée de la transaction ou sa résolution.</p>
			<p id="p70">A l’égard du juge</p>
			<p id="p71">La transaction conclue s’impose au juge. Il ne pourra donc pas juger ce qui a été réglé par l’accord, sauf si la transaction est annulée.</p>
			<p id="p72">Cela serait le cas :</p>
			<p id="p73">s’il n’existe pas de concession réciproque</p>
			<p id="p74">si l’un ou l’autre ne respecte pas son engagement</p>
			<p id="p75">si la volonté de conclure la transaction n’était pas libre et éclairée (il faut alors prouver les violences ou manipulations de l’employeur).</p>
			<p id="p76">Le juge retrouve alors tout son pouvoir pour trancher le litige.</p>
			<p id="p77">Attention :</p>
			<p id="p78">En cas de nullité de la transaction, les sommes perçues en application de celle-ci devront être restituées.</p>
			<p id="p79">A l’égard de l’Assedic</p>
			<p id="p80">La transaction en elle-même n’est pas un mode de rupture du contrat de travail. Elle ne permet donc pas au salarié de bénéficier des allocations chômage.</p>
			<p id="p81">Si le salarié remplit les conditions générales (âge, durée d’affiliation, de cotisation) et que la transaction fait suite à un licenciement, il aura droit à ces allocations.</p>
			<p id="p82">En revanche, s’il conclut une transaction après démission, le salarié devra attendre 4 mois avant de demander à l’Assedic d’examiner le dossier et devra justifier qu’il a recherché activement un emploi durant cette période de chômage.</p>
			<p id="p83">Il faut toutefois vérifier s’il ne s’agit pas d’une démission légitime ouvrant droit à ces allocations.</p>
			<p id="p84">Pour plus d’informations sur la démission, reportez-vous à notre dossier « La démission ».</p>
			<p id="p85">Attention :</p>
			<p id="p86">Si la transaction prévoit le versement d’une indemnité au salarié, cette somme pourra conduire à repousser le versement des allocations chômage.</p>
			<p id="p87">Sur ce point, vous pouvez consulter notre synthèse « L’allocation chômage ».</p>
			<p id="p88">A l’égard de l’URSSAF</p>
			<p id="p89">L’indemnité transactionnelle est exonérée de cotisations sociales et d’impôt sur le revenu à hauteur du montant le plus élevé entre :</p>
			<p id="p90">2 fois le montant de la rémunération annuelle brute perçue par le salarié au cours de l'année civile précédant la rupture de son contrat de travail ou 50 % du montant de l'indemnité si ce seuil est supérieur, dans la limite de six fois le plafond annuel de sécurité sociale en vigueur à la date de versement (193 104 € en 2007) ;</p>
			<p id="p91">le montant de l'indemnité de licenciement prévue par la convention collective ou, à défaut, par la loi, sans limitation de montant.</p>
			<p id="p92">Mise à jour : janvier 2007</p>
			<p id="p93">Tous droits réservés © 1999-2007 Infotravail</p>
			<p id="p94">Droit du travail</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>