<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Code du travail, Droit du travail, Inspection du travail, Convention Collective</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Code du travail, Droit du travail, Inspection du travail, Convention Collective</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2007-04-23 16:47:54.0</pubDate>
							<eAddress>http://latieule.eurower.net/droits/Aleas%20de%20la%20vie%20professionnelle%20-%20Transfert%20d'entreprise.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>droit du travail</keyTerm>
					<keyTerm>code du travail</keyTerm>
					<keyTerm>droit</keyTerm>
					<keyTerm>convention collective</keyTerm>
					<keyTerm>inspection du travail</keyTerm>
					<keyTerm>modele de lettre</keyTerm>
					<keyTerm>droit du travail</keyTerm>
					<keyTerm>lettre type</keyTerm>
					<keyTerm>démission</keyTerm>
					<keyTerm>travail</keyTerm>
					<keyTerm>lettre de demission</keyTerm>
					<keyTerm>licenciement</keyTerm>
					<keyTerm>droit</keyTerm>
					<keyTerm>assedic</keyTerm>
					<keyTerm>chomage</keyTerm>
					<keyTerm>conseil de prudhommes</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/417.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">QU’ENTEND-ON PAR MODIFICATION DANS LA SITUATION JURIDIQUE DE L’EMPLOYEUR ?</p>
			<p id="p2">L’article L 122-12 alinéa 2 du Code du travail dispose que : « S'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur, notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel employeur et le personnel de l'entreprise. »</p>
			<p id="p3">Cela signifie que lorsque l’entreprise change de propriétaire, les contrats de travail sont maintenus.</p>
			<p id="p4">Plusieurs conditions doivent être réunies pour que ce texte s’applique, et profite aux salariés.</p>
			<p id="p5">L’article L 122-12 al 2 énonce quelques cas dans lesquels il s’applique (succession, vente…). Ici, le transfert s’opère de droit.</p>
			<p id="p6">Mais deux exploitants peuvent également convenir d’appliquer volontairement ce texte, en dehors de toute obligation légale.</p>
			<p id="p7">APPLICATION DE DROIT DE L’ARTICLE L 122-12 AL 2</p>
			<p id="p8">Les juges ont précisé la teneur de ce texte. Ils admettent son application dès lors qu’il y a transfert d’une « entité économique conservant son identité et dont l'activité est poursuivie ou reprise ».</p>
			<p id="p9">L’entité économique</p>
			<p id="p10">« Constitue une entité économique un ensemble organisé de personnes et d'éléments corporels ou incorporels permettant l'exercice d'une activité économique qui poursuit des intérêts propres ».</p>
			<p id="p11">Plusieurs éléments doivent donc être réunis :</p>
			<p id="p12">des personnes</p>
			<p id="p13">une activité.</p>
			<p id="p14">Attention</p>
			<p id="p15">Il ne faut pas confondre cette entité économique avec l’unité économique et sociale (UES), utilisée dans le cadre des élections professionnelles.</p>
			<p id="p16">L’activité</p>
			<p id="p17">Elle est un élément indispensable de l’entité économique, mais insuffisant. Il doit s’agir d’une activité économique : production, commerce, services…</p>
			<p id="p18">Exemple : l’article L 122-12 ne s’applique pas lorsqu’un particulier employeur décède, puisqu’il n’exerce pas une activité économique. Le contrat de travail de son salarié n’est pas transféré à ses héritiers.</p>
			<p id="p19">Toutes les activités transférées ne sont pas nécessairement constitutives d'une entité économique autonome. Des activités isolées ne peuvent être prises en considération car elles ne disposent pas généralement d’une organisation spécifique. Il convient donc que l’activité dispose d’une autonomie suffisante, ou poursuive un objectif propre.</p>
			<p id="p20">Exemple : l’article L 122-12 al 2 ne s’applique pas au démembrement des services centraux de l’entreprise. Ici, le service externalisé n’était pas suffisamment autonome au niveau de son personnel, ni de son organisation. Il n’avait de plus pas de moyens spécifiques, ni de finalité propre.</p>
			<p id="p21">L’activité transférée n’est pas nécessairement l’activité principale de l’entreprise. Il peut s’agir d’une activité accessoire, telle que le nettoyage.</p>
			<p id="p22">Exemple : cession du rayon boucherie d’un supermarché, qui était équipé pour la vente.</p>
			<p id="p23">La Cour de cassation opère une distinction entre cette activité économique, et l’entité économique. L’entité économique ne se réduit pas à l’activité dont elle a la charge. D’autres éléments composent son identité : le personnel, les moyens, l’organisation… L’importance accordée à chacun de ces éléments variera en fonction de la nature de l’activité.</p>
			<p id="p24">Exemple : la reprise d’un marché de nettoyage ne constitue un transfert d’identité économique que si elle s’accompagne de la cession des moyens corporels et/ou incorporels, ou de la reprise des effectifs.</p>
			<p id="p25">Les personnes</p>
			<p id="p26">Les salariés affectés à l’activité transférée constituent un élément de l’entité économique. Sans eux, cette entité ne peut pas s’organiser.</p>
			<p id="p27">A noter</p>
			<p id="p28">Lorsque l’activité nécessite du personnel qualifié, les salariés transférés devront disposer d’une qualification spécifique.</p>
			<p id="p29">La main d’œuvre peut être essentielle ; elle peut même prendre le pas sur les éléments corporels et incorporels.</p>
			<p id="p30">Exemple : une société change de prestataire de services, pour le nettoyage de ses locaux. Il y aura transfert entre l’ancien et le nouveau prestataire, même en l’absence de cession d’élément corporel ou incorporel.</p>
			<p id="p31">Les éléments corporels ou incorporels</p>
			<p id="p32">Le nouvel exploitant doit reprendre les éléments d'actif corporels ou incorporels nécessaires à l'exploitation de l'entité économique.</p>
			<p id="p33">Ces éléments sont par exemple : les machines, les locaux (éléments corporels), les brevets ou encore la clientèle (éléments incorporels)…</p>
			<p id="p34">L’organisation doit être maintenue dans son ensemble.</p>
			<p id="p35">Le transfert de l’entité économique</p>
			<p id="p36">La forme du transfert est indifférente. L’article L 122-12 al 2 mentionne notamment la succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société.</p>
			<p id="p37">Exemple : l’article L 122-12 al 2 s’applique en cas de reprise d’un fonds de commerce dans les mêmes locaux, avec le même matériel, la même clientèle.</p>
			<p id="p38">A noter</p>
			<p id="p39">Auparavant, les juges exigeaient qu’il y ait un lien de droit entre les employeurs successifs. Cette jurisprudence a été abandonnée. Désormais, il importe peu qu’un lien de droit existe entre les exploitants, dès lors qu’il y a transfert d’une entité économique, et que l’activité s’est poursuivie.</p>
			<p id="p40">En cas de transfert partiel, seuls les salariés affectés à l’activité transférée seront concernés par le changement d’employeur. Il y aura désormais 2 collectivités de salariés, travaillant chacun pour le compte d’un employeur différent.</p>
			<p id="p41">Exemple : cession d’un établissement d’une entreprise qui en comportait 3.</p>
			<p id="p42">Les juges de la Cour de cassation ont élargi le champ d’application de l’article L 122-12 al 2.</p>
			<p id="p43">Perte d’un marché</p>
			<p id="p44">L’article L 122-12 al 2 ne s’applique plus en cas de perte d’un marché. Auparavant, les juges de la Cour de cassation admettaient que la perte d’un marché constituait un transfert d’entreprise. La société qui reprenait le marché perdu par une autre devenait le nouvel employeur des salariés affectés à cette activité.</p>
			<p id="p45">Cette jurisprudence a été abandonnée. Toutefois, la perte d’un marché pourra entraîner l’application de l’article L 122-12 al 2 si elle peut être assimilée au transfert d’une entité économique.</p>
			<p id="p46">Externalisation</p>
			<p id="p47">Le transfert de l’activité peut s’accompagner de la conclusion d’un contrat de prestation de services : il s’agit alors d’une externalisation. Ici, il y aura transfert au sens de l’article L 122-12 al 2 si l’activité est suffisamment autonome.</p>
			<p id="p48">Sous-traitance</p>
			<p id="p49">La conclusion d’un contrat de sous-traitance peut constituer un cas d’application de l’article L 122-12 al 2 si l’activité concernée est suffisamment autonome.</p>
			<p id="p50">Exemple : si une entreprise décide de sous-traiter la maintenance de son matériel, il n’y aura pas nécessairement transfert d’une entité économique. Les salariés affectés à la maintenance pourront toutefois être transférés au sous-traitant, s’il y a bien transfert d’une entité économique autonome.</p>
			<p id="p51">Location-gérance</p>
			<p id="p52">La location-gérance d’un fonds de commerce emporte transfert de l'activité et des éléments corporels ou incorporels du fonds, c'est-à-dire d'un ensemble organisé constitutif d'une entité économique : dès lors, l'article L. 122-12 al 2 s'applique.</p>
			<p id="p53">Concession</p>
			<p id="p54">Un changement de concessionnaire peut entraîner l’application de l’article L 122-12 al 2, dès lors qu’il y a transfert d’une entité économique.</p>
			<p id="p55">Exemple : le changement de concessionnaire de vente de véhicules d’une marque entraîne le maintien des contrats de travail.</p>
			<p id="p56">En revanche, si la concession est reprise par plusieurs entreprises, l’entité économique ne conserve pas son identité. Ici, l’article L 122-12 al 2 ne s’appliquera donc pas automatiquement.</p>
			<p id="p57">Reprise en gestion directe</p>
			<p id="p58">Ici, la gestion de l’activité était confiée à un tiers. Elle est reprise par l’entrepreneur lui-même. Il peut y avoir application de l’article L 122-12 al 2 s’il y a transfert d’une entité économique.</p>
			<p id="p59">Exemple : un grand magasin reprend la gestion de la promotion de ses rayons, qu’il avait confié à un tiers.</p>
			<p id="p60">Modification du capital social</p>
			<p id="p61">En revanche, la cession d’actions, conduisant à un changement de majorité dans le capital social, ne constitue pas un cas d’application de l’article L 122-12 al 2.</p>
			<p id="p62">Il en va de même en cas de prise de participation, ou de cession de participation.</p>
			<p id="p63">La continuité de l’entreprise</p>
			<p id="p64">Maintien de l’activité</p>
			<p id="p65">Lorsque l’activité cesse, il n’y aura pas maintien des contrats de travail en application de l’article L 122-12 al 2.</p>
			<p id="p66">Toutefois, des atténuations sont à apporter à cette règle.</p>
			<p id="p67">Lorsque l’activité a fait l’objet d’une suspension momentanée, il y aura malgré tout application de l’article L 122-12 al 2.</p>
			<p id="p68">Exemple : une interruption de 5 mois ne fait pas échec à l’application de cet article.</p>
			<p id="p69">En revanche, si l’activité exercée par le nouvel exploitant est différente, ce texte ne jouera pas. Et ce même si la modification apportée à l’activité est minime.</p>
			<p id="p70">Reprise de l’activité par une personne morale de droit public</p>
			<p id="p71">Lorsqu’une activité privée est reprise par un service public, les juges considèrent qu’il convient de faire application de l’article L 122-12 al 2.</p>
			<p id="p72">Exemple : une clinique privée est rachetée par un centre hospitalier. Les salariés de la clinique seront transférés à l’hôpital.</p>
			<p id="p73">A noter</p>
			<p id="p74">En revanche, l’article L 122-12 al 2 ne jouera pas dans le cas de la disparition d’un service public. La reprise de son activité par un organisme privé ne constitue pas le transfert d’une entité économique.</p>
			<p id="p75">Maintien de l’identité de l’entité</p>
			<p id="p76">L’exploitation de l’activité par le repreneur ne s’accompagne pas toujours d’un maintien de l’identité de l’entité économique. A défaut de ce maintien, l’article L 122-12 al 2 ne s’applique pas.</p>
			<p id="p77">On considère que l’entité conserve son identité lorsque son organisation est transférée. Cela concerne donc le transfert de l’activité, ainsi que des moyens qui permettent de la réaliser.</p>
			<p id="p78">Exemple : l’article L 122-12 al 2 ne s’applique pas à une société d’autocars reprenant l’exploitation des lignes avec ses propres cars.</p>
			<p id="p79">APPLICATION VOLONTAIRE DE L’ARTICLE L 122-12 AL 2</p>
			<p id="p80">Deux exploitants peuvent convenir du transfert volontaire des contrats de travail dans des situations où l’article L 122-12 al 2 n’est pas applicable.</p>
			<p id="p81">Ici, il importe peu que les conditions énoncées ci-dessus soient remplies.</p>
			<p id="p82">Les deux entrepreneurs peuvent conclure une convention prévoyant ce transfert. Mais celui-ci peut également être implicite.</p>
			<p id="p83">Exemple : si le repreneur convoque les salariés pour leur trouver une nouvelle affectation, il reconnaît par là-même sa qualité d’employeur à leur égard. Les juges en ont déduit une application volontaire de l’article L 122-12 al 2.</p>
			<p id="p84">Alors qu’il ne peut pas le faire dans le cadre d’une application de droit de l’article L 122-12 al 2, le salarié peut s’opposer au transfert conventionnel de son contrat de travail.</p>
			<p id="p85">Le repreneur ne sera engagé que par les clauses contenues dans chaque contrat de travail repris. En revanche, les usages en vigueur dans l’entité économique ne lui seront pas opposables.</p>
			<p id="p86">APPLICATION CONVENTIONNELLE DE L’ARTICLE L 122-12 AL 2</p>
			<p id="p87">Plusieurs conventions collectives organisent le transfert des contrats de travail d’un employeur à un autre en dehors du cadre de l’article L 122-12 al 2. Cela concerne la succession de prestataires de services sur un marché.</p>
			<p id="p88">Exemples : conventions collectives de la propreté, de la restauration collective…</p>
			<p id="p89">L’employeur ne peut pas s’opposer au transfert prévu par la convention collective. A défaut, le juge pourra prescrire les mesures conservatoires ou de remise en état qui s'imposent pour faire cesser un trouble manifestement illicite.</p>
			<p id="p90">A noter</p>
			<p id="p91">En l'absence de disposition conventionnelle réglant les conséquences de l'inobservation de cette obligation par le repreneur, l'entreprise sortante est tenue de maintenir la rémunération des salariés concernés par ce transfert tant que leur contrat de travail n'a pas été repris par le nouveau prestataire. Elle pourra toutefois agir en remboursement contre le repreneur.</p>
			<p id="p92">Le transfert conventionnel des contrats de travail ne pourra pas être imposé aux salariés titulaires d’un mandat de représentant du personnel. L’employeur devra demander une autorisation de transfert à l’inspecteur du travail.</p>
			<p id="p93">EFFETS DE LA MODIFICATION DANS LA SITUATION JURIDIQUE DE L’EMPLOYEUR</p>
			<p id="p94">Sort des contrats de travail</p>
			<p id="p95">Maintien des contrats de travail</p>
			<p id="p96">Tous les contrats de travail en cours au jour de la modification seront transférés au repreneur. Ce transfert est automatique. Aucune formalité n’est à accomplir. Toutefois, il est recommandé d’informer individuellement les salariés concernés.</p>
			<p id="p97">Tous les contrats de travail sont concernés, qu’ils soient à durée indéterminée ou à durée déterminée.</p>
			<p id="p98">A noter</p>
			<p id="p99">Les contrats d’apprentissage se poursuivent également avec le repreneur. Celui-ci devra toutefois prendre contact avec la chambre du commerce et de l’industrie ou la chambre des métiers dont il relève.</p>
			<p id="p100">Les salariés dont le contrat a été rompu (licenciement, démission...) avant la modification ne peuvent prétendre au transfert de leur contrat de travail au repreneur.</p>
			<p id="p101">A noter</p>
			<p id="p102">En cas de licenciement avant le transfert, les contrats de travail ne se poursuivent avec le nouvel employeur que pour l'exécution du préavis en cours.</p>
			<p id="p103">En revanche, la suspension du contrat ne fait pas obstacle à son transfert.</p>
			<p id="p104">Exemple : pendant un congé parental d’éducation, un arrêt de travail pour maladie</p>
			<p id="p105">Le contrat de travail du salarié détaché suit le sort de l’entreprise qui l’a détaché : si celle-ci est transférée, le travailleur détaché devient salarié de l’acquéreur.</p>
			<p id="p106">Le nouvel employeur ne pourra pas s’opposer à la reprise des contrats de travail. S’il refuse, la rupture du contrat lui sera imputable.</p>
			<p id="p107">A noter</p>
			<p id="p108">Le transfert du contrat de travail peut être partiel, si le salarié continue de travailler à la fois pour son premier employeur, et pour le repreneur.</p>
			<p id="p109">Le salarié ne peut pas s’opposer au transfert de son contrat de travail, sauf à démissionner.</p>
			<p id="p110">Exception</p>
			<p id="p111">Le salarié peut s’opposer au transfert de son contrat si celui-ci résulte d’une convention conclue volontairement entre l’ancien et le nouvel exploitant.</p>
			<p id="p112">Les contrats de travail seront transférés au nouvel employeur à la date du transfert de l’activité. Il est impossible de reporter ce transfert des contrats à une date ultérieure.</p>
			<p id="p113">Cas particulier des représentants du personnel</p>
			<p id="p114">Lorsque l’intéressé est représentant du personnel d’une entreprise transférée dans son intégralité, la situation ne pose aucune difficulté.</p>
			<p id="p115">En revanche, une difficulté se présente en cas de transfert partiel de l’entreprise (d’un service, d’un établissement…).</p>
			<p id="p116">A noter</p>
			<p id="p117">Les juges considèrent que cette procédure s’applique également en cas de pluralité de transferts partiels, aboutissant à une cession totale de l’entreprise.</p>
			<p id="p118">Les représentants du personnel bénéficient d’une protection spécifique. Le transfert de leurs contrats de travail sera par conséquent soumis à autorisation de l’inspecteur du travail.</p>
			<p id="p119">A noter</p>
			<p id="p120">Cette procédure est également valable lorsque le transfert résulte d’une convention collective, ou d’une convention volontaire entre vendeur et repreneur.</p>
			<p id="p121">La demande d’autorisation doit être adressée à l’inspecteur du travail par lettre recommandée avec accusé de réception, au moins 15 jours avant la date du transfert.</p>
			<p id="p122">L’inspecteur mène une enquête, afin de s’assurer que le transfert n’est pas discriminatoire, c’est à dire qu’il n’a pas pour objet d’écarter le représentant. L’inspecteur entend ce dernier, qui peut se faire assister par un membre de son syndicat.</p>
			<p id="p123">A noter</p>
			<p id="p124">L’inspecteur ne pourra pas refuser l’autorisation pour un motif autre qu’une discrimination, comme l’intérêt général.</p>
			<p id="p125">La réponse motivée de l’inspecteur intervient dans un délai de 15 jours suivant la demande. Elle est adressée à l’employeur et au salarié par courrier recommandé avec accusé de réception.</p>
			<p id="p126">En cas de refus, l’employeur devra proposer au salarié un emploi similaire assorti d’une rémunération équivalente dans un autre service ou un autre établissement de l’entreprise.</p>
			<p id="p127">Il est possible de contester la décision de l’inspecteur du travail.</p>
			<p id="p128">Le recours gracieux : l’employeur ou le salarié peuvent solliciter de l’inspecteur lui-même la modification de sa décision. Ce retrait ne peut intervenir que dans un délai de 2 mois à compter de la notification de la décision initiale.</p>
			<p id="p129">Le recours hiérarchique : l’employeur, le salarié ou le syndicat qui le représente peuvent saisir le ministre du travail de leur contestation. Ce recours doit être introduit dans un délai de 2 mois à compter de la notification de la décision de l’inspecteur du travail.</p>
			<p id="p130">Le recours contentieux : il peut être exercé devant le tribunal administratif, contre la décision de l’inspecteur du travail ou la décision du ministre du travail, dans un délai de 2 mois à compter de la notification de la décision.</p>
			<p id="p131">Ces différents recours ne sont pas suspensifs : la décision initiale reste applicable.</p>
			<p id="p132">Le retrait ou l’annulation de l’autorisation ouvre droit à réintégration du salarié.</p>
			<p id="p133">La décision du tribunal administratif pourra faire objet d’un appel dans un délai de 2 mois à compter de sa notification, devant la cour administrative d’appel.</p>
			<p id="p134">L’arrêt de la cour administrative d’appel pourra quant à lui faire l’objet d’un recours devant le Conseil d’Etat, dans les 2 mois de sa notification.</p>
			<p id="p135">Attention</p>
			<p id="p136">Le non-respect de cette procédure constitue un délit d’entrave au fonctionnement des institutions représentatives du personnel. De plus, le transfert est nul et le salarié reste au service de son employeur initial.</p>
			<p id="p137">Eléments transférés</p>
			<p id="p138">Ce sont en principe les mêmes contrats qui se poursuivent.</p>
			<p id="p139">Le salarié conserve donc l’ancienneté qu’il a acquise depuis son entrée au service du précédent employeur.</p>
			<p id="p140">Il conserve également sa qualification, sa rémunération (dans son montant, mais également sa structure).</p>
			<p id="p141">A noter</p>
			<p id="p142">La priorité de réembauchage des salariés licenciés pour motif économique par l’ancien employeur est opposable au repreneur, à condition que les salariés concernés aient été auparavant affectés à l’entité économique qui a été transférée.</p>
			<p id="p143">Les éléments individuels du contrats de travail sont également transférés. Ce sera le cas pour la clause de non concurrence conclue au profit de l’ancien employeur.</p>
			<p id="p144">Les dates des congés payés fixées par l’ancien employeur sont opposables au repreneur, sauf circonstances exceptionnelles.</p>
			<p id="p145">Modification des contrats de travail</p>
			<p id="p146">Le nouvel employeur pourra proposer aux salariés repris des modifications de leurs contrats de travail.</p>
			<p id="p147">Sur cette notion, reportez-vous à notre synthèse « La modification du contrat de travail »</p>
			<p id="p148">Ces modifications devront nécessairement intervenir après que le transfert soit devenu définitif.</p>
			<p id="p149">Exemple : le jour même de son transfert l'employeur avait fait signer au salarié un contrat comportant diverses modifications dont celle de sa rémunération. Les juges ont estimé que cette condition mise par l'employeur à la reprise du salarié tendait à éluder les dispositions d'ordre public de l'article L. 122-12, alinéa 2, du Code du travail. L’employeur a été condamné à verser au salarié des rappels de salaires.</p>
			<p id="p150">Le repreneur doit pour cela respecter la procédure légale. Si la modification a une origine économique, le nouvel employeur devra proposer la modification à chaque salarié, par courrier recommandé avec accusé de réception, indiquant qu’il dispose d’un délai de réflexion d’un mois. L’absence de réponse dans ce délai sera assimilée à une acceptation de la modification.</p>
			<p id="p151">En cas de refus, le nouvel employeur pourra renoncer à la modification, ou engager une procédure de licenciement pour motif économique.</p>
			<p id="p152">Attention</p>
			<p id="p153">Ce licenciement devra être justifié (difficultés économiques, introduction de nouvelles technologies, réorganisation de l’entreprise afin de sauvegarder sa compétitivité…).</p>
			<p id="p154">A noter</p>
			<p id="p155">Le nouvel employeur peut également proposer la novation du contrat de travail : ici, il s’agit d’un nouveau contrat qui est signé et qui remplace le contrat initial. La novation suppose l’accord du salarié. De plus, elle ne doit pas avoir pour objectif de faire échec au transfert du contrat.</p>
			<p id="p156">Licenciements</p>
			<p id="p157">Licenciements avant le transfert</p>
			<p id="p158">Ils sont en principe autorisés, à condition toutefois de ne pas faire échec au transfert des contrats de travail.</p>
			<p id="p159">Exemple : l’intention du repreneur de poursuivre seul l’activité n’autorise pas le vendeur à licencier ses salariés.</p>
			<p id="p160">Un tel licenciement serait injustifié. Le salarié est fondé à demander réparation de son préjudice, à l’ancien employeur qui l’a licencié.</p>
			<p id="p161">Attention</p>
			<p id="p162">Lorsque les deux exploitants se sont entendus pour licencier le personnel, ils peuvent être condamnés solidairement à réparer le préjudice subi par les salariés.</p>
			<p id="p163">Le salarié injustement licencié peut également solliciter sa réintégration, auprès du repreneur.</p>
			<p id="p164">A noter</p>
			<p id="p165">En cas de licenciement licite avant le transfert, les contrats de travail ne se poursuivent avec le nouvel employeur que pour l'exécution du préavis en cours.</p>
			<p id="p166">Licenciements après le transfert</p>
			<p id="p167">Une fois le transfert devenu définitif, le repreneur devient l’employeur des salariés. En vertu de son pouvoir de direction, il peut procéder à des licenciements.</p>
			<p id="p168">Ces licenciements devront être motivés par une cause réelle et sérieuse : motif économique, faute du salarié…</p>
			<p id="p169">S’il s’avère que le nouvel employeur souhaitait faire échec au transfert des contrats de travail, le licenciement sera injustifié.</p>
			<p id="p170">A noter</p>
			<p id="p171">Le nouvel employeur est en mesure de sanctionner des manquements commis sous l’autorité du précédent employeur, dès lors qu’il respecte le délai de prescription de deux mois pour engager la procédure disciplinaire.</p>
			<p id="p172">Sort des créances salariales</p>
			<p id="p173">L’article L 122-12-1 du Code du travail dispose que le nouvel employeur est tenu, à l'égard des salariés dont les contrats de travail subsistent, des obligations qui incombaient à l'ancien employeur à la date de cette modification.</p>
			<p id="p174">Sont concernées toutes les sommes dues aux salariés, en raison de leur contrat de travail : salaires, heures supplémentaires, primes, indemnités de congés payés…</p>
			<p id="p175">Les juges ont étendu le champ d’application de ce texte aux dommages et intérêts dont peut être redevable l’ancien employeur.</p>
			<p id="p176">Par conséquent, le salarié concerné peut agir contre son nouvel employeur, ou bien l’ancien. Lorsqu’il agit contre son nouvel employeur, celui-ci est fondé à se retourner contre l’ancien exploitant en remboursement des sommes versées.</p>
			<p id="p177">Attention</p>
			<p id="p178">Il existe 2 exceptions à ce transfert de dettes :</p>
			<p id="p179">lorsque le transfert intervient dans le cadre d'une procédure de redressement ou liquidation judiciaires, le nouvel employeur n’est pas tenu des dettes antérieures au transfert.</p>
			<p id="p180">Les salariés recevront ici leurs salaires de l’AGS (association pour la gestion du régime d'assurance des créances salariés).</p>
			<p id="p181">Pour connaître les sommes couvertes par cette assurance et les modalités de paiement, reportez-vous à notre synthèse « L’AGS ».</p>
			<p id="p182">lorsque le transfert est intervenu entre deux employeurs, sans que ceux-ci aient conclu de convention, le repreneur ne sera pas tenu des dettes antérieures à la reprise.</p>
			<p id="p183">Exemple : lorsque deux prestataires de services se succèdent sur un marché</p>
			<p id="p184">A noter</p>
			<p id="p185">L’article L 122-12 al 2 ne concerne que les relations entre salarié et employeur. Par conséquent, l’URSSAF n’est pas concernée.</p>
			<p id="p186">Cela signifie que l’ancien employeur reste redevable des cotisations sociales afférentes aux rémunérations qu’il a versées. Le nouvel employeur versera les charges sociales sur les rémunérations versées à compter de la date de la reprise.</p>
			<p id="p187">Attention, le nouvel employeur aura toutefois la charge de la régularisation annuelle.</p>
			<p id="p188">Sort des mandats représentatifs</p>
			<p id="p189">Les délégués syndicaux</p>
			<p id="p190">En cas de modification dans la situation juridique de l'employeur au sens de l'article L. 122-12 al 2, le mandat du délégué syndical ou du délégué syndical central subsiste lorsque l'entreprise qui fait l'objet de la modification conserve son autonomie juridique.</p>
			<p id="p191">Il en est de même lorsque la modification porte sur un établissement.</p>
			<p id="p192">A noter</p>
			<p id="p193">Les juges ne s’attachent plus à la notion d’« autonomie juridique ». Dès lors que le transfert porte sur une entité économique autonome conservant son identité, ils considèrent que, même si l’entreprise perd son « autonomie juridique », elle conserve son autonomie.</p>
			<p id="p194">Exemples :</p>
			<p id="p195">-le mandat du délégué syndical subsiste si l’entreprise change simplement de propriétaire.</p>
			<p id="p196">-l’entreprise devient un établissement distinct de la société l’ayant rachetée : le délégué syndical conserve son mandat.</p>
			<p id="p197">Les mandats maintenus le seront sans limitation de durée.</p>
			<p id="p198">Les délégués du personnel et le comité d’entreprise</p>
			<p id="p199">En cas de modification dans la situation juridique de l'employeur au sens de l'article L 122-12 al 2, le mandat des délégués du personnel, des représentants élus du comité d'entreprise et des représentants syndicaux de l'entreprise qui a fait l'objet de la modification, subsiste lorsque cette entreprise conserve son autonomie juridique.</p>
			<p id="p200">Si cette entreprise devient un établissement ou si la modification porte sur un ou plusieurs établissements distincts qui conservent ce caractère, le mandat des représentants syndicaux subsiste et le mandat des délégués du personnel et des membres élus du comité se poursuit jusqu'à son terme.</p>
			<p id="p201">Toutefois, la durée du mandat des membres élus peut être réduite ou prorogée, pour tenir compte de la date habituelle des élections dans l'entreprise d'accueil, par voie d'accord entre le nouvel employeur et les organisations syndicales représentatives existant dans le ou les établissements absorbés ou, à défaut, les membres du comité concernés.</p>
			<p id="p202">A noter</p>
			<p id="p203">L’établissement est défini comme le regroupement d’au moins 11 salariés constituant une communauté de travail ayant des intérêts propres, susceptible de générer des réclamations communes et spécifiques et travaillant sous la direction d'un représentant de l'employeur, peu important que celui-ci ait le pouvoir de se prononcer sur ces réclamations.</p>
			<p id="p204">S’agissant du comité d’entreprise, on vérifiera que l’établissement dispose d’une autonomie de gestion (en matière comptable, financière, gestion du personnel).</p>
			<p id="p205">A noter</p>
			<p id="p206">En cas de transfert conventionnel ou volontaire des contrats de travail, le maintien des mandats n’est pas obligatoire. Tout dépendra de ce qui est prévu par la convention collective ou la convention conclue entre vendeur et repreneur.</p>
			<p id="p207">Au terme des mandats, il conviendra de vérifier les effectifs de l’entreprise, qui peuvent avoir varié du fait du transfert. Les nouveaux effectifs détermineront les institutions représentatives du personnel à renouveler.</p>
			<p id="p208">A noter</p>
			<p id="p209">Si les effectifs augmentent de telle sorte que le nombre de représentants du personnel est insuffisant au regard de la loi, l’employeur n’est pas pour autant tenu d’organiser des élections professionnelles complémentaires. Il pourra attendre le renouvellement des institutions existantes.</p>
			<p id="p210">Rappel :</p>
			<p id="p211">L’élection de délégués du personnel est obligatoire dans toute entreprise atteignant 11 salariés.</p>
			<p id="p212">Le seuil est de 50 salariés pour la mise en place d’un comité d’entreprise.</p>
			<p id="p213">Les effectifs de l'entreprise sont calculés comme suit :</p>
			<p id="p214">Les salariés titulaires d'un contrat à durée indéterminée à temps plein et les travailleurs à domicile sont pris intégralement en compte dans l'effectif de l'entreprise.</p>
			<p id="p215">Les salariés titulaires d'un contrat à durée déterminée, d'un contrat de travail intermittent, mis à la disposition de l'entreprise par une entreprise extérieure, y compris les travailleurs temporaires, sont pris en compte dans l'effectif de l'entreprise au prorata de leur temps de présence au cours des douze mois précédents. Toutefois, les salariés titulaires d'un contrat à durée déterminée, d'un contrat de travail temporaire ou mis à disposition par une entreprise extérieure sont exclus du décompte des effectifs lorsqu'ils remplacent un salarié absent ou dont le contrat de travail est suspendu.</p>
			<p id="p216">Les salariés à temps partiel, quelle que soit la nature de leur contrat de travail, sont pris en compte en divisant la somme totale des horaires inscrits dans leurs contrats de travail par la durée légale ou la durée conventionnelle du travail.</p>
			<p id="p217">Sort du statut collectif</p>
			<p id="p218">Les conventions collectives</p>
			<p id="p219">Lors d’un transfert d’entreprise, le sort de la convention collective dépend de celle qui est applicable dans l’entreprise ayant repris l’autre.</p>
			<p id="p220">S’il s’agit de la même convention, cela ne pose aucune difficulté.</p>
			<p id="p221">En revanche, s’il s’agit d’une convention différente, une règle particulière s’applique. La convention collective n’est pas transférée, mais mise en cause. Cette mise en cause de la convention collective conduit au respect d’un préavis de 3 mois, pendant lequel elle continue de s’appliquer.</p>
			<p id="p222">A l’expiration du préavis, la convention collective continue de s’appliquer jusqu’à l’entrée en vigueur de la nouvelle convention, et au maximum pendant un an.</p>
			<p id="p223">A noter</p>
			<p id="p224">Le délai de survie de la convention collective est donc au total de 15 mois.</p>
			<p id="p225">Pendant cette période, les salariés seront soumis à la fois à leur ancienne convention, et à celle dont dépend le repreneur le cas échéant. En cas de litige entre les 2 textes, il conviendra d’appliquer le plus favorable pour eux.</p>
			<p id="p226">Une nouvelle négociation doit s'engager dans l'entreprise en cause, soit pour l'adaptation aux dispositions conventionnelles nouvellement applicables, soit pour l'élaboration de nouvelles dispositions (on parle d’accord de substitution).</p>
			<p id="p227">A l’issue de cette période de 15 mois, l’ancienne convention cesse de s’appliquer en tout état de cause. A compter de cette date, les salariés relèvent de la nouvelle convention, et perdent donc les avantages dont ils bénéficiaient au titre de l’ancienne.</p>
			<p id="p228">Exception</p>
			<p id="p229">Même en l’absence d’accord de substitution, l’ancienne convention collective cesse de s’appliquer. Mais ici, les salariés conservent leurs avantages individuels acquis.</p>
			<p id="p230">Il s’agit d’avantages dont ils ont déjà bénéficié, à titre personnel, du fait de la convention collective disparue. Il ne doit donc pas s’agir de droits éventuels.</p>
			<p id="p231">Les usages et engagements unilatéraux de l’employeur</p>
			<p id="p232">Ils sont transférés au nouvel employeur. Si celui-ci le souhaite, il pourra toutefois les dénoncer afin de ne plus les appliquer. Il doit pour cela :</p>
			<p id="p233">informer individuellement les salariés concernés,</p>
			<p id="p234">informer les institutions représentatives du personnel,</p>
			<p id="p235">respecter un délai de prévenance suffisant.</p>
			<p id="p236">A noter</p>
			<p id="p237">Le régime de prévoyance applicable dans l’entreprise cédée peut être institué par accord collectif, usage ou décision unilatérale de l’employeur, ou référendum.</p>
			<p id="p238">Il subira donc le sort applicable à chacune de ces normes.</p>
			<p id="p239">Si le régime de prévoyance a été institué suite à un référendum, il pourra être modifié par le repreneur.</p>
			<p id="p240">Mise à jour : décembre 2005</p>
			<p id="p241">Tous droits réservés © 1999-2007 Infotravail</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>