<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Droit du travail PME - Page 10 - Editions Tissot</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Droit du travail PME - Page 10 - Editions Tissot</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 18:10:35.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.editions-tissot.fr/actualite/droit-du-travail.aspx?secteur=PME&amp;mode=secteur&amp;page=10</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/5299.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">02/07/2010</p>
			<p id="p2">La clause de non-concurrence doit notamment comporter une contrepartie financière qui est versée lors de la rupture du contrat de travail. Cette contrepartie ouvre droit à congés payés alors que le contrat de travail est rompu.</p>
			<p id="p3">01/07/2010</p>
			<p id="p4">On ne peut pas être ami avec toute l’entreprise. Mais un salarié qui ne s’entend pas avec ses collègues ou avec sa hiérarchie peut être licencié. Attention, cette mésentente doit reposer sur des faits objectivement imputables au salarié concerné… Le doute profitera au salarié licencié.</p>
			<p id="p5">30/06/2010</p>
			<p id="p6">La démission doit résulter d’une volonté claire et non équivoque de quitter définitivement l'entreprise. Une démission sur le coup de l’émotion peut conduire à un licenciement sans cause réelle et sérieuse.</p>
			<p id="p7">29/06/2010</p>
			<p id="p8">Les employeurs ont l’obligation de prendre en charge une partie des abonnements aux transports publics de leurs salariés. Pour la région parisienne, les tarifs du Pass Navigo (ex- carte Orange) augmentent au 1er juillet. Pensez à répercuter cette hausse sur les bulletins de salaires.</p>
			<p id="p9">28/06/2010</p>
			<p id="p10">La consommation de drogue et travail ne font pas bon ménage. N’oubliez pas que vous avez une obligation de sécurité. Vous devez préserver la santé de vos travailleurs. Intégrer ce risque dans votre démarche de prévention. Quels sont vos moyens d’action pour préserver la santé et la sécurité de vos salariés ?</p>
			<p id="p11">28/06/2010</p>
			<p id="p12">Dans le cadre d’un licenciement, la rédaction de la lettre de licenciement est un moment important. Vous devez notamment informer le salarié de certains droits.</p>
			<p id="p13">28/06/2010</p>
			<p id="p14">Le licenciement d’un salarié en arrêt maladie en raison de ses absences prolongées ou répétées est possible, mais il est très encadré par le droit du travail. Si vous êtes dans une telle situation, attention à la rédaction de la lettre de licenciement.</p>
			<p id="p15">28/06/2010</p>
			<p id="p16">Un salarié est absent de l’entreprise et vous ne savez pas pourquoi. Malgré des mises en demeure, vous n’avez reçu un arrêt de travail que très tardivement. Ce comportement justifie-t-il un licenciement pour faute grave ?</p>
			<p id="p17">25/06/2010</p>
			<p id="p18">La déclaration et le recouvrement des cotisations à l’Assurance chômage seront transférés aux URSSAF le 1er janvier 2011. Aujourd’hui, ces modalités sont gérées par Pôle emploi. Notez que l’année 2010 est une phase préparatoire. Ainsi, certaines URSSAF gèreront ces nouvelles fonctions au cours de cette année.</p>
			<p id="p19">Toute l'actualité en droit du travail PME</p>
			<p id="p20">Retrouvez l'essentiel de l'actualité juridique en droit du travail PME. Nos juristes vous proposent une analyse claire et pratique des dernières jurisprudences du domaine. Avec des outils pratiques à télécharger gratuitement, vous pouvez appliquer directement en entreprise les conseils juridiques Tissot. La section droit du travail PME: l'analyse des dernières informations du monde juridique.</p>
			<p id="p21">Services droit du travail :</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>