<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Formation droit du travail pour non-juriste, formation droit social – Tissot Formation </title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Formation droit du travail pour non-juriste, formation droit social – Tissot Formation </title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 18:18:50.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.tissot-formation.fr/formation-droit-social-pour-non-juriste/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/6098.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">L'essentiel à maîtriser pour une gestion du personnel irréprochable et efficace</p>
			<p id="p2">Objectifs de la formation</p>
			<p id="p3">Sécuriser votre gestion du personnel</p>
			<p id="p4">Acquérir les bons réflexes pour prévenir les risques de contentieux</p>
			<p id="p5">Les + Tissot formation</p>
			<p id="p6">Utilisation de modèles, de contrats types personnalisables, de tableaux des causes de licenciement, fautes…</p>
			<p id="p7">Illustration par des cas concrets ayant fait l’objet de jurisprudence</p>
			<p id="p8">Offert à chaque participant : l’ouvrage « Gérer le personnel » et 3 mois d’abonnement à la version Internet</p>
			<p id="p9">A qui s’adresse cette formation ?</p>
			<p id="p10">Directeur d’unité ou de site</p>
			<p id="p11">Collaborateur de l’équipe RH, contrôleur de gestion</p>
			<p id="p12">Manager opérationnel</p>
			<p id="p13">Programme de la formation</p>
			<p id="p14">1. Trouver l’information adaptée et connaitre les moyens de contrôle</p>
			<p id="p15">Les sources du droit dont vous avez besoin : loi et décret, code du travail, convention collective, accord d’entreprise et leurs usages</p>
			<p id="p16">Les nouvelles jurisprudences importantes pour votre gestion du personnel</p>
			<p id="p17">Les moyens de contrôle de l’Etat : inspection du travail, Prud’hommes, médecine du travail…</p>
			<p id="p18">2. Acquérir les bons réflexes en matière d’embauche</p>
			<p id="p19">Les nouvelles dispositions liées au processus de recrutement : discrimination, égalité homme/femme, etc.</p>
			<p id="p20">Les différentes formes de contrat envisageables : CDI, CDD, principaux contrats aidés</p>
			<p id="p21">Les règles de durée et de renouvellement de période d’essai</p>
			<p id="p22">L’intérêt d’intégrer des clauses spécifiques au contrat : mobilité, non concurrence, exclusivité, dédit formation</p>
			<p id="p23">3. Réagir aux aléas de la relation employeur/salarié</p>
			<p id="p24">Gérer les arrêts maladie, accidents du travail, maternité : les conditions d’indemnisation, contrôle médical, cause de rupture</p>
			<p id="p25">Quand sanctionner : l’échelle des sanctions possibles, la procédure à respecter</p>
			<p id="p26">4. Veiller au respect des règles en matière de décompte du temps de travail</p>
			<p id="p27">Calculer la durée du travail : travail effectif, heures supplémentaires, durées maximales, repos journalier, hebdomadaire et dominical</p>
			<p id="p28">Intégrer les nouveautés en matière de calculs des droits de congés payés</p>
			<p id="p29">5. Décomposer les différents éléments de la rémunération globale</p>
			<p id="p30">Le salaire, avantages sociaux, épargne salariale, mutuelle, prévoyance, tickets restaurant…</p>
			<p id="p31">Le régime social adapté aux différentes sommes versées</p>
			<p id="p32">6 Sécuriser la rupture du contrat de travail</p>
			<p id="p33">Le nouveau mode de rupture conventionnelle</p>
			<p id="p34">cas où ce mode est le plus adapté</p>
			<p id="p35">limites : rôle de l’inspection du travail, contexte économique mis sous surveillance…</p>
			<p id="p36">Le licenciement pour motif personnel : une procédure à respecter</p>
			<p id="p37">Le licenciement pour motif économique : un cadre a priori plus contraignant</p>
			<p id="p38">motif, reclassement préalable, procédures à suivre</p>
			<p id="p39">outils pour atténuer les conséquences : convention de reclassement personnalisé, contrat de transition professionnelle, congé de reclassement et PSE</p>
			<p id="p40">Le départ et la mise à la retraite : les nouvelles contraintes de l’employeur</p>
			<p id="p41">La démission : respect du préavis…</p>
			<p id="p42">7. Animation des relations sociales : mieux comprendre le rôle de chaque représentant du personnel</p>
			<p id="p43">Les attributions, modes de fonctionnement, droits et devoirs des DP, CE, CHSCT, DS</p>
			<p id="p44">Les nouvelles exigences pour le Délégué Syndical : suite à loi de démocratie sociale</p>
			<p id="p45">Les obligations de l’employeur vis-à-vis des représentants du personnel</p>
			<p id="p46">E-mail</p>
			<p id="p47">Téléchargement gratuit</p>
			<p id="p48">dans votre établissement</p>
			<p id="p49">Cette formation dans votre établissement peut être déclinée sur mesure pour former plusieurs personnes au sein de votre entreprise.</p>
			<p id="p50">Autres formations droit du travail</p>
			<p id="p51">Proposer un autre lieu</p>
			<p id="p52">Pour améliorer notre service, nous vous permettons de proposer votre localisation géographique idéale pour vos besoins en formation. En fonction des demandes, nous envisagerons l’ouverture de nouveaux lieux de formations.</p>
			<p id="p53">Formation souhaitée :</p>
			<p id="p54">1. Votre email :</p>
			<p id="p55">2. Fonction :</p>
			<p id="p56">Choisissez le niveau de localisation qui vous convient le mieux (votre région ou votre département).</p>
			<p id="p57">Si vous vous inscrivez à l’une des sessions programmées et que nous ouvrons la formation près de chez vous, nous vous proposerons de modifier le lieu de votre formation.</p>
			<p id="p58">Droit du travail : les 10 pièges à éviter</p>
			<p id="p59">La diversité des textes, leur complexité et leur évolution permanente conduisent les entreprises à commettre des erreurs et des irrégularités au détriment des salariés, parfois en toute bonne foi.</p>
			<p id="p60">Pour télécharger le document, veuillez remplir le formulaire ci-dessous</p>
			<p id="p61">Email*:</p>
			<p id="p62">Fax > 01 53 35 16 77</p>
			<p id="p63">Tissot Formation est une marque des Editions Tissot, éditeur professionnel, spécialiste en droit du travail depuis plus de 35 ans.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>