<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Droit du travail PME - Page 102 - Editions Tissot</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Droit du travail PME - Page 102 - Editions Tissot</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 18:20:06.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.editions-tissot.fr/actualite/droit-du-travail.aspx?secteur=PME&amp;mode=secteur&amp;page=102</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/6144.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">09/07/2007</p>
			<p id="p2">La déclaration mensuelle des mouvements de main-d’œuvre (DMMO), obligatoire pour tout établissement de 50 salariés et plus, quel que soit son secteur d’activité, peut désormais se faire sur Internet.</p>
			<p id="p3">09/07/2007</p>
			<p id="p4">A compter du 1er juillet 2007, les groupements d’employeurs peuvent bénéficier de la réduction de cotisations sur les bas salaires à un coefficient majoré.</p>
			<p id="p5">09/07/2007</p>
			<p id="p6">Aucun titre de séjour n’est nécessaire à un ressortissant de l’Union européenne pour travailler en France. L’absence de ce titre ne peut pas constituer un motif de licenciement.</p>
			<p id="p7">02/07/2007</p>
			<p id="p8">Un salarié de votre entreprise s’apprête à suivre une formation dans le cadre du plan de formation. Cette question vous préoccupe car vous n’êtes pas très sûr de ce qu’il convient de faire pendant cette période : quels sont les droits et devoirs du salarié ? Est-il soumis à un statut particulier ? Que faire à l’issue de la formation ? Tour d’horizon de ce qu’il vous faut savoir.</p>
			<p id="p9">02/07/2007</p>
			<p id="p10">Deux nouvelles affections engendrées par les solvants organiques liquides viennent d’être reconnues comme maladies professionnelles : les conjonctivites irritatives et le syndrome psycho-organique.</p>
			<p id="p11">02/07/2007</p>
			<p id="p12">Un contrat à durée déterminée (CDD) ne peut en principe pas être rompu avant son échéance. Seules quelques exceptions existent, dont la faute grave du salarié ou de l’employeur. Mais qu’entend-on par faute grave ?</p>
			<p id="p13">25/06/2007</p>
			<p id="p14">L’attribution de jours de réduction du temps de travail (JRTT) sur l’année est une des modalités offertes aux entreprises pour leur permettre de réduire le temps de travail des salariés à 35 heures par semaine. Mais le calcul pour leur mise en place et leur gestion peut soulever de nombreuses questions… Voici la réponse aux plus fréquentes.</p>
			<p id="p15">25/06/2007</p>
			<p id="p16">Le recours aux contrats à durée déterminée (CDD) successifs pour le remplacement d’un salarié absent n’est soumis à aucune durée maximale.</p>
			<p id="p17">Toute l'actualité en droit du travail PME</p>
			<p id="p18">Retrouvez l'essentiel de l'actualité juridique en droit du travail PME. Nos juristes vous proposent une analyse claire et pratique des dernières jurisprudences du domaine. Avec des outils pratiques à télécharger gratuitement, vous pouvez appliquer directement en entreprise les conseils juridiques Tissot. La section droit du travail PME: l'analyse des dernières informations du monde juridique.</p>
			<p id="p19">Services droit du travail :</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>