<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Exemple de réponse à une question internet traitée par l'un de nos juristes</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Exemple de réponse à une question internet traitée par l'un de nos juristes</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 17:08:24.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.infotravail.com/interroger-un-juriste/exemples-questions-reponses,89.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>consultation en ligne</keyTerm>
					<keyTerm>juriste</keyTerm>
					<keyTerm>avocat en droit social</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/7.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Sujet : Licenciement pendant un arrêt de travail</p>
			<p id="p2">Question :</p>
			<p id="p3">Mon patron envisage de me licencier alors que je suis en arrêt maladie. En a-t-il le droit ?</p>
			<p id="p4">Notre réponse :</p>
			<p id="p5">Selon le code du travail, l'employeur n'a pas le droit de licencier un salarié en raison de son état de santé. En effet, un tel licenciement serait discriminatoire, donc interdit.</p>
			<p id="p6">Pour autant, le salarié dont le contrat de travail est suspendu pour maladie n'est pas à l'abri de tout licenciement….</p>
			<p id="p7">En effet, dans certaines hypothèses, l'employeur va pouvoir licencier. A ce stade, il est primordial de distinguer deux situations :</p>
			<p id="p8">- le salarié est en arrêt de travail pour maladie « simple » ;</p>
			<p id="p9">- le salarié est en arrêt de travail suite à un accident du travail ou une maladie professionnelle.</p>
			<p id="p10">Dans le premier cas (maladie ou accident non professionnel), l'employeur peut licencier :</p>
			<p id="p11">- si le salarié n'a pas justifié de son absence dans les délais (48 heures généralement) ou a eu une attitude déloyale (par exemple, s'il a exercé une autre activité professionnelle pendant son arrêt) ;</p>
			<p id="p12">- pour un motif étranger à l'état de santé du salarié, tel qu'un motif économique ou une faute commise avant l'arrêt maladie ;</p>
			<p id="p13">- ou encore, si les absences répétées ou l'absence prolongée perturbent le bon fonctionnement de l'entreprise au point de rendre indispensable le remplacement définitif du salarié, c'est-à-dire l'embauche en CDI d'une autre personne.</p>
			<p id="p14">Dans le second cas (accident du travail ou maladie professionnelle), il est interdit de licencier le salarié en arrêt. Il existe toutefois deux exceptions à ce principe :</p>
			<p id="p15">- la faute grave non lié à l'état de santé du salarié ;</p>
			<p id="p16">- l'impossibilité de maintenir le contrat de travail pour un motif non lié à l'accident.</p>
			<p id="p17">Le licenciement qui intervient en méconnaissance de ces dispositions est nul ; ce qui donne le droit au salarié de demander sa réintégration dans l'entreprise ou des dommages-intérêts.</p>
			<p id="p18">Dans les deux cas, s'il justifie de l'un des motifs l'autorisant à rompre le contrat, l'employeur peut engager la procédure de licenciement sans attendre la guérison du salarié.</p>
			<p id="p19">Le salarié n'est pas tenu de se rendre à l'entretien préalable, mais son absence n'empêche pas l'employeur de poursuivre la procédure de licenciement.</p>
			<p id="p20">Demande de complément de Michel :</p>
			<p id="p21">Si j'ai bien compris, mon employeur peut donc me licencier pendant mon arrêt maladie. S'il le fait, quelles seront mes indemnités ? Je précise : ma maladie n'est pas professionnelle.</p>
			<p id="p22">Notre réponse complémentaire :</p>
			<p id="p23">Tout licenciement ne reposant ni sur une faute grave, ni sur une faute lourde, ouvre droit pour le salarié à un préavis dont la durée est généralement fixée par la convention collective dont dépend l'entreprise.</p>
			<p id="p24">Le préavis est la période pendant laquelle le contrat de travail, bien que rompu, continue de produire ses effets : le salarié travaille et l'employeur verse le salaire correspondant. Toutefois, lorsque le salarié n'effectue pas son préavis (du fait d'un arrêt de travail par exemple), celui-ci n'est pas rémunéré. La date à laquelle le contrat de travail est définitivement rompu n'est pas avancée pour autant.</p>
			<p id="p25">A la fin du préavis (exécuté ou non), l'employeur doit verser une indemnité de licenciement si le salarié a au moins un an d'ancienneté dans l'entreprise à la date d'envoi de la lettre de rupture.</p>
			<p id="p26">Afin d'évaluer le montant de cette indemnité, il faut comparer le montant fixé par la loi, avec celui prévu par la convention collective applicable à l'entreprise. C'est l'indemnité la plus favorable au salarié qui devra être versée.</p>
			<p id="p27">L'indemnité légale est calculée de la manière suivante :</p>
			<p id="p28">(1/5 x salaire moyen x nombre d'années d'ancienneté) + (2/15 x salaire moyen x nombre d'années d'ancienneté au-delà de 10 ans).</p>
			<p id="p29">Le salaire à prendre en compte est la rémunération mensuelle brute perçue en moyenne au cours des 12 derniers mois ou, selon le plus favorable pour le salarié, des 3 derniers mois précédant la rupture du contrat de travail (étant entendu dans ce dernier cas que toute prime ou gratification annuelle sera prise en compte au prorata).</p>
			<p id="p30">Il faut prendre en compte le salaire de base mais aussi toute prime ou gratification ainsi que les éventuels avantages en nature.</p>
			<p id="p31">A l'issue du contrat, l'employeur doit également verser une indemnité compensatrice de congés payés, si le salarié n'a pas pu prendre tous les congés qu'il avait acquis.</p>
			<p id="p32">Pour accéder au service infotravail, vous devez exécuter le téléchargement ci dessous :</p>
			<p id="p33">Le téléchargement devrait démarrer,</p>
			<p id="p34">Puis suivez les étapes ci-dessous :</p>
			<p id="p35">Que va-t-il se passer ?</p>
			<p id="p36">Le logiciel Synertel d'Orange / Wanadoo doit alors se lancer</p>
			<p id="p37">Tous droits réservés © 1999-2010 Infotravail</p>
			<p id="p38">Ce site est déclaré auprès de la CNIL sous le n° 1084350.</p>
			<p id="p39">Droit du travail</p>
			<p id="p40">Autres documents</p>
			<p id="p41">Assurance chomage, droit Assedic, allocation chomage: Infotravail vous invite a consulter ses synthèses et dossiers concernant ces sujets.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>