<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>LICENCIEMENT</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>LICENCIEMENT</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2007-10-26 19:04:00.0</pubDate>
							<eAddress>http://lexinter.net/JP/licenciement.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/8076.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">AUTEUR(S): Lacamp-Leplaë , Odile</p>
			<p id="p2">MOTS CLEFS : Entreprise en difficulté</p>
			<p id="p3">Il résulte des dispositions combinées des articles 1166 du Code civil, L 511-1 du Code du travail et L 622-9 du Code de commerce que l’instance introduite par le salarié devant la juridiction prud’homale à l’encontre de son employeur ou de ses représentants à l’occasion de son contrat de travail est exclusivement attachée à la personne de l’intéressé, même s’il est en liquidation judiciaire et ne peut être exercée ni par ses créanciers ni par ses représentants légaux.</p>
			<p id="p4">MOTS CLEFS Formations professionnelles, stage en entreprise, contrat de travail, distinction, accomplissement des tâches professionnelles, autorité de l'entreprise d'accueil, articles L 121-1 et L 920-1 et suivants du Code du travail, contrat de travail à durée indéterminée, requalification, exécution loyale de la convention de stage, contrôle rigoureux de la situation réelle du stagiaire</p>
			<p id="p5">Référence JCP G Semaine Juridique (édition générale) ,n° 5 , 31/01/2001 , pp. 268-270, Jurisprudence II 10468</p>
			<p id="p6">MOTS CLEFS Contrat de travail, placement en détention provisoire du salarié, incidence, suspension, trouble dans l'organisation et le fonctionnement de l'entreprise, cause de licenciement, présomption d'innocence, inexécution du contrat de travail, imputabilité, motif légitime d'absence, manquement du salarié, obligation de loyauté </p>
			<p id="p7">AUTEUR(S) Puigelier, Catherine</p>
			<p id="p8">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 1 , 04/01/2001 , pp. 39-41</p>
			<p id="p9">MOTS CLEFS Contrat de travail, réintégration du salarié après licenciement, portée, indemnités, ancienneté, article L. 122-14-4 du Code du travail, licenciement sans cause réelle et sérieuse, nullité du licenciement, notification de la lettre de licenciement, rétractation </p>
			<p id="p10">DÉCISION COMMENTÉE Cour de cassation, Chambre sociale, 28 mars 2000</p>
			<p id="p11">AUTEUR(S) Cristau, Antoine</p>
			<p id="p12">Référence Recueil Dalloz Sirey ,n° 1 , 04/01/2001 , pp. 35-38</p>
			<p id="p13">MOTS CLEFS Contrat de travail, action en nullité, plan social, licenciements, article L. 321-4-1 du Code du travail, motif économique, juridiction prud'homale, procédure de licenciement collectif, prescription trentenaire, article 1304 du Code civil, protection, ordre public social, nullité relative, sécurité juridique, Convention européenne des droits de l'homme, droit de critique, comité d'entreprise, article 31 du Nouveau code de procédure civile (NCPC), organisations syndicales, paiement des salaires, réintégration, indemnité</p>
			<p id="p14">DÉCISION COMMENTÉE Conseil d'État, 11 juin 1999</p>
			<p id="p15">AUTEUR(S) Segonds, Marc</p>
			<p id="p16">Référence Recueil Dalloz Sirey ,n° 42 , 30/11/2000 , pp. 868-872</p>
			<p id="p17">MOTS CLEFS Comité d'entreprise et délégués du personnel, licenciement, condamnation pénale, vie extra-professionnelle, autonomie du droit disciplinaire, perte de confiance, faute, nature de la peine, nature de l'infraction, exécution normale de la prestation de travail, suspension du contrat de travail, rupture, niveau hiérarchique, article L. 122-40 du Code du travail, preuve d'un trouble caractérisé, non-ingérence de l'employeur dans la vie extra-professionnelle du salarié, primauté des libertés individuelle </p>
			<p id="p18">DÉCISION COMMENTÉE Cour de cassation, Chambre sociale, 4 janvier 2000</p>
			<p id="p19">AUTEUR(S) Hauser Costa, Natacha</p>
			<p id="p20">MOTS CLEFS Contrat de travail, rupture, salarié, accident de travail, nullité, résiliation judiciaire, licenciement</p>
			<p id="p21">DÉCISION COMMENTÉE Cour de cassation, Chambre criminelle, 08 décembre 1998, Association d'entraide universitaire ; Chambre sociale, 02 décembre 1998, Fdida contre Société OCME France</p>
			<p id="p22">AUTEUR(S) Frossard, Serge</p>
			<p id="p23">Référence Recueil Dalloz Sirey ,n° 8 , 24/02/2000 , pp. 87-88, Sommaires commentés</p>
			<p id="p24">MOTS CLEFS France, contrat de travail, rupture, licenciement, procédure, preuve, document de l'entreprise, production en justice, preuve, administration de la preuve, mode de preuve, salarié, document de l'entreprise, production en justice</p>
			<p id="p25">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre sociale, 12 janvier 1999,</p>
			<p id="p26">AUTEUR(S) Marguénaud, Jean Pierre ; Mouly, Jean</p>
			<p id="p27">Référence Recueil Dalloz Sirey ,n° 41 , 18/11/1999 , pp. 645-648</p>
			<p id="p28">MOTS CLEFS France, droits et liberté fondamentaux, vie privée, domicile, libre choix, employeur, restriction, intérêt légitime, contrat de travail, rupture, licenciement, cause réelle et sérieuse, intérêt de l'entreprise</p>
			<p id="p29">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre sociale, 02 février 1999</p>
			<p id="p30">AUTEUR(S) Puigelier, Catherine</p>
			<p id="p31">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 39 , 30/09/1999 , pp.1541-1542</p>
			<p id="p32">MOTS CLEFS France, contrat de travail, rupture, promesse d'embauche, initiative de la rupture, employeur, licenciement, absence de commencement de l'exécution du contrat de travail, circonstance indifférente</p>
			<p id="p33">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre sociale, 09 mars 1999, </p>
			<p id="p34">AUTEUR(S) Radé, Christian</p>
			<p id="p35">MOTS CLEFS France, contrat de travail, droit du travail, suspension, maladie, licenciement, motif disciplinaire</p>
			<p id="p36">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre sociale, 16 juin 1998, </p>
			<p id="p37">AUTEUR(S) Puigelier, Catherine</p>
			<p id="p38">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 14 , 08/04/1999 , pp.628-630</p>
			<p id="p39">MOTS CLEFS France, contrat de travail, rupture, faute grave, procédure, délai restreint, respect, maintien du salarié dans l'entreprise après la connaissance par l'employeur des faits fautifs, procédure de licenciement engagée 55 jours après, article L. 122-6, L 122-8 et L 122-9 du Code du Travail</p>
			<p id="p40">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Assemblée plénière, 27 novembre 1998, Madame Lemarie contre Association Les Papillons Blancs du Finistère, Melle Millard contre Comité économique agricole des fruits et légumes Rhône-Alpes, Alves contre Société AFIMEC et autres</p>
			<p id="p41">AUTEUR(S) Duquesne, François</p>
			<p id="p42">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 7 , 18/02/1999 , pp.330-332</p>
			<p id="p43">MOTS CLEFS France, contrat de travail, rupture, lettre de licenciement, article L. 122-14-2 du Code du Travail, prise en considération de motifs énoncés dans la lettre de convocation à l'entretien préalable, énoncé des motifs, défaut, simple référence à un litige entre le salarié et un fournisseur, énonciation imprécise </p>
			<p id="p44">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre sociale, 03 mars 1998, </p>
			<p id="p45">AUTEUR(S) Bailly, Pierre</p>
			<p id="p46">Référence Recueil Dalloz Sirey ,n° 30 , 03/09/1998 , pp. 418-420</p>
			<p id="p47">MOTS CLEFS France, contrat de travail, rupture, licenciement économique, licenciement collectif, redressement, liquidation judiciaire, situation individuelle, compétence prud'homale, prud'hommes, compétence d'attribution, salarié, reclassement, convention de conversion </p>
			<p id="p48">Référence JCP G Semaine Juridique (édition générale) ,n° 20 , 13/05/1998 , pp.885-886, Jurisprudence 10081</p>
			<p id="p49">MOTS CLEFS France, droit du travail, contrat de travail, rupture, résiliation judiciaire du Contrat de Travail à Durée Indéterminée (CDI) à l'initiative du salarié, effets d'un licenciement sans cause réelle et sérieuse</p>
			<p id="p50">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre sociale, 30 septembre 1997, Cour de cassation, Chambre sociale, 30 septembre 1997, </p>
			<p id="p51">AUTEUR(S) Duquesne, François</p>
			<p id="p52">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 6 , 05/02/1998 , pp.228-232</p>
			<p id="p53">MOTS CLEFS France, contrat de travail, lettre notifiant le licenciement et proposant l'adhésion à une convention de conversion doit être motivée, article L. 122-14-2 du Code du Travail, rupture, convention de conversion, motivation, nécessité</p>
			<p id="p54">AUTEUR(S) Puigelier, Catherine</p>
			<p id="p55">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 36 , 04/09/1997 , pp.182-183, Jurisprudence numéro 984</p>
			<p id="p56">MOTS CLEFS Contrat de travail, sanction disciplinaire, article L. 122-41 du Code du Travail, rupture anticipée, lettre de rupture, motif, motivation, faute lourde abusive, abus</p>
			<p id="p57">AUTEUR(S) Puigelier, Catherine</p>
			<p id="p58">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 16 , 17/04/1997 , pp.94-95, Jurisprudence numéro 942</p>
			<p id="p59">MOTS CLEFS Licenciement, salarié licencié, rupture du contrat de travail, langue, langage compréhensible, compréhension, entretien préalable, interprète, salarié étranger, article L. 122-14 du Code du Travail, dommages et intérêts, indemnités, indemnisation, inobservation de la procédure</p>
			<p id="p60">DECISION COMMENTEE Cour de cassation, Chambre commerciale, 13 novembre 1996, </p>
			<p id="p61">AUTEUR(S) Corrignan-Carsin, Danielle</p>
			<p id="p62">Référence JCP E Semaine Juridique (édition entreprise) ,n° 12 , 20/03/1997 , pp.56-57, Jurisprudence numéro 927</p>
			<p id="p63">MOTS CLEFS Rupture du contrat de travail, licenciement, licencier, procédure, régime, modalité, articles L 122-14 alinéa 2, L 122-14-4 et L 122-14-5 alinéa 1 er du Code du Travail, assistance, droits du salarié, protection, conseillers extérieur, irrégularité, régularité, sanction, cause réelle et sérieuse</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>