<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Droit du travail PME - Page 81 - Editions Tissot</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Droit du travail PME - Page 81 - Editions Tissot</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 18:57:19.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.editions-tissot.fr/actualite/droit-du-travail.aspx?secteur=PME&amp;mode=secteur&amp;page=81</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/9334.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">27/10/2008</p>
			<p id="p2">Les entreprises de plus de 20 salariés doivent employer au moins 6 % de travailleurs handicapés dans leur effectif. Moins d’une entreprise sur deux atteint cet objectif… Et vous ? Savez-vous que si vous n’avez rien fait depuis 2006, vous allez le payer cher ? Ce serait d’autant plus dommage que de nombreuses aides existent en la matière.</p>
			<p id="p3">27/10/2008</p>
			<p id="p4">Savez-vous si les indemnités versées à l’occasion d’une rupture conventionnelle d’un CDI sont soumises à cotisations ? Et qu’en est-il des indemnités versées lorsqu’un CDD à objet défini prend fin ? Des précisions utiles sur ces deux nouveaux dispositifs.</p>
			<p id="p5">27/10/2008</p>
			<p id="p6">La clause de mobilité vous permet de modifier le lieu de travail d’un salarié sans avoir à obtenir son accord. C'est-à-dire que s’il refuse de changer de lieu de travail, vous avez la possibilité de le licencier… Mais attention : tout n’est pas permis.</p>
			<p id="p7">24/10/2008</p>
			<p id="p8">Le calcul de l’indemnité légale de licenciement a été modifié cet été : quelles sont les nouvelles dispositions ? Comment cette indemnité se conjugue-t-elle avec votre convention collective ? Suivez notre exemple pratique !</p>
			<p id="p9">23/10/2008</p>
			<p id="p10">Les représentants du personnel bénéficient d’une protection particulière contre le licenciement. Mais que se passe-t-il si vous licenciez un de ces salariés pour une faute commise pendant et après sa période de protection ?</p>
			<p id="p11">22/10/2008</p>
			<p id="p12">La rupture conventionnelle aurait permis « 1.660 séparations à l’amiable, c'est-à-dire 1.660 situations où l’on n’est pas allé aux prud’hommes et où on a trouvé un terrain d'entente »*.</p>
			<p id="p13">21/10/2008</p>
			<p id="p14">9,1 : c’est le nombre moyen d’heures supplémentaires effectué par les salariés à temps complet dans les entreprises de plus de 10 salariés au 2e trimestre 2008. Soit une augmentation de… 34,5 % en un an !</p>
			<p id="p15">20/10/2008</p>
			<p id="p16">Un nouveau salarié va commencer à travailler dans votre entreprise la semaine prochaine. Vous avez signé son contrat de travail, mais vos obligations administratives ne s’arrêtent pas là : vous avez encore des informations à transmettre à votre URSSAF, à mettre à jour votre registre du personnel, etc. Notre synthèse vous aidera à remplir correctement toutes ces obligations.</p>
			<p id="p17">20/10/2008</p>
			<p id="p18">L’URSSAF contrôle les cotisations et contributions exigibles pour le régime de la Sécurité sociale. Sachez qu’elle est aussi habilitée pour vérifier celles dues à l’assurance chômage (ASSEDIC).</p>
			<p id="p19">Toute l'actualité en droit du travail PME</p>
			<p id="p20">Retrouvez l'essentiel de l'actualité juridique en droit du travail PME. Nos juristes vous proposent une analyse claire et pratique des dernières jurisprudences du domaine. Avec des outils pratiques à télécharger gratuitement, vous pouvez appliquer directement en entreprise les conseils juridiques Tissot. La section droit du travail PME: l'analyse des dernières informations du monde juridique.</p>
			<p id="p21">Services droit du travail :</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>