<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Conventions collectives : êtes-vous en règle et à jour ? - Editions Tissot</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Conventions collectives : êtes-vous en règle et à jour ? - Editions Tissot</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 18:57:57.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.editions-tissot.fr/actualite/droit-du-travail-article.aspx?secteur=PME&amp;id_art=194&amp;titre=Conventions+collectives+%3A+%C3%AAtes-vous+en+r%C3%A8gle+et+%C3%A0+jour+%3F</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/9372.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Conventions collectives : êtes-vous en règle et à jour ?</p>
			<p id="p2">Votre entreprise dépend d’une convention collective. Vous l’appliquez et en détenez un exemplaire dans votre bureau. Mais vos obligations en la matière vont beaucoup plus loin : vous devez être à jour. Cependant ceci n’est pas évident ! Savez-vous qu’il existe désormais une solution pour être averti de la dernière mise à jour de votre convention ?</p>
			<p id="p3">Mots clés de l'article :</p>
			<p id="p4">Lorsqu’une convention collective est applicable au sein de votre entreprise, vous devez :</p>
			<p id="p5">en faire bénéficier tous vos salariés, à l’exception des salariés bénéficiant d’un statut propre (comme les VRP par exemple) ;</p>
			<p id="p6">informer vos salariés sur la convention collective applicable selon les modalités prévues par ce texte ou, à défaut, en fournissant au moment de l’embauche une notice d’information ;</p>
			<p id="p7">tenir à leur disposition un exemplaire à jour de la convention collective et afficher à cet effet un avis sur les lieux de travail ;</p>
			<p id="p8">informer vos délégués du personnel (DP) des textes applicables, en leur fournissant notamment un exemplaire à jour ;</p>
			<p id="p9">fournir chaque année à vos salariés la liste des modifications apportées à la convention collective appliquée au sein de votre entreprise ;</p>
			<p id="p10">par ailleurs, la convention collective applicable dans l’entreprise doit être mentionnée sur le bulletin de paie de vos salariés.</p>
			<p id="p11">Pour être informé au plus vite des modifications de votre convention collective, inscrivez-vous dès maintenant au nouveau service « Alertes conventions collectives ».</p>
			<p id="p12">En d’autres termes, et pour en finir avec les idées reçues, si vous possédez un exemplaire papier de la convention collective mais que celui-ci n’est pas à jour, vous ne répondez pas à votre obligation légale et vous encourez une, voire plusieurs amendes ( Code du travail , articles R. 2263-2 et suivants).</p>
			<p id="p13">Comment tenir à la disposition de vos salariés un exemplaire à jour de la convention collective ?</p>
			<p id="p14">Afin de respecter votre obligation, il vous est nécessaire d’avoir accès à un service capable de vous proposer votre convention collective à jour en permanence.</p>
			<p id="p15">Cette possibilité vous est proposée par les Editions Tissot, qui répertorient plus de 400 conventions collectives en ligne et à jour.</p>
			<p id="p16">Les mises à jour quotidiennes des conventions collectives Tissot sont directement intégrées dans le corps des conventions. Vous disposez ainsi en permanence d'informations fiables.</p>
			<p id="p17">Si vous ne mentionnez pas la convention collective sur le bulletin de paie de vos salariés, vous encourez une amende de 450 €.</p>
			<p id="p18">Nouveauté Tissot : un service gratuit pour être informé en temps réel des mises à jour de votre convention</p>
			<p id="p19">Il n’est pas toujours évident de savoir quand un texte vient modifier votre convention collective : vous n’avez pas forcément le temps ou le réflexe d’aller vérifier régulièrement la date de dernière mise à jour de votre convention.</p>
			<p id="p20">Pour vous faciliter la tâche, les Editions Tissot ont mis en place un système d’alerte e-mail paramétrable.</p>
			<p id="p21">Vous pouvez dorénavant choisir la ou les conventions pour lesquelles vous souhaitez recevoir une alerte par e-mail, ainsi que la fréquence d’envoi de ces e-mails (à chaque modification de la convention ou une fois par semaine).</p>
			<p id="p22">Vous serez ainsi averti uniquement dès que votre ou vos convention(s) ont été modifiées. Plus besoin « d’éplucher » toutes les mises à jour de toutes les conventions pour trouver la modification qui vous concerne, celle-ci vous sera envoyée directement !</p>
			<p id="p23">Pour bénéficier sans plus attendre de ce nouveau service Tissot, cliquez ici .</p>
			<p id="p24">Notez-le :</p>
			<p id="p25">Pour faciliter vos recherches dans les textes des conventions parfois longs et complexes, les Editions Tissot ont également créé des sommaires thématiques pour les 50 conventions les plus consultées : rémunération, contrat de travail, prévoyance et retraite complémentaire, etc.</p>
			<p id="p26">Vous avez ainsi le choix d’accéder directement aux thèmes qui vous intéressent ou bien au texte de la convention dans son intégralité.</p>
			<p id="p27">M. Sonnerat</p>
			<p id="p28">Pour plus de précisions, rendez-vous sur l’ espace Conventions collectives des Editions Tissot. Pour aller plus loin sur le sujet, nous vous recommandons également la formation « Gérer la paie étape par étape » .</p>
			<p id="p29">Article publié le 1er février 2010</p>
			<p id="p30">Partagez cet article :</p>
			<p id="p31">Mots clés de l'article :</p>
			<p id="p32">Services droit du travail :</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>