<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Anciennete salaire - Boulangerie-patisserie industrielle - La convention collective</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Anciennete salaire - Boulangerie-patisserie industrielle - La convention collective</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-21 19:04:15.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.laconventioncollective.com/convention-collective-boulangerie-patisserie-industrielle/anciennete-salaire.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Anciennete salaire</keyTerm>
					<keyTerm>Boulangerie-patisserie industrielle anciennete salaire</keyTerm>
					<keyTerm>Convention collective boulangerie-patisserie industrielle anciennete salaire</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_FR/9989.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Convention collective</p>
			<p id="p2">2011-01-01 - IDCC 1605 - Brochure 3260</p>
			<p id="p3">Prévoyance - Régime modèle - Clauses particulières aux ingénieurs et cadres - Texte de base -</p>
			<p id="p4">... - incapacite de travail :en cas d arret de travail pour maladie ou accident d origine professionnelle ou non et apres epuisement des garanties prevues a l article de la presente annexe categorielle - ou au plus tot acompter du e jour d arret de travail lorsque le salarie du fait de son anciennete ne peut en beneficier - le salarie percevra une indemnite journaliere complementaire a celle de la securitesociale afin de percevoir de la e partie du salaire des mois precedant celui de l arret de travail cette garantie est assuree pendant le temps ou la securite sociale assure ...</p>
			<p id="p5">CLAUSES GENERALES</p>
			<p id="p6">Garantie de salaire en cas de maladie ou accident - - Article -</p>
			<p id="p7">... article clauses generales remplace ( - - ) les prestations ci-apres sont assurees au personnel defini a l article sans condition d anciennete a la suite d un evenement d origine professionnelle ou privee a - maladie prolongee - incapacite de travail - invaliditea - incapacite de travaila l issue de la periode d indemnisation assuree par l employeur dans les conditions prevues a l article ci-dessus - et au plus tot ...</p>
			<p id="p8">Article 49 Régime de prévoyance</p>
			<p id="p9">Régime de prévoyance - - Article -</p>
			<p id="p10">... les prestations ci-apres sont assurees au personnel defini a l article sans condition d anciennete a la suite d un evenement d origine professionnelle ou privee a - maladie prolongee - incapacite de travail - invaliditea - incapacite de travaila l issue de la periode d indemnisation assuree par l employeur dans les conditions prevues a l article ci-dessus - et au plus tot ...</p>
			<p id="p11">CLAUSES GENERALES</p>
			<p id="p12">Indemnité de licenciement. - - Article -</p>
			<p id="p13">... article clauses generales remplace ( - - ) dans le cas de rupture du contrat de travail du fait de l employeur et sauf le cas de faute grave ou lourde il est attribue au salarie licencie avant l age normal de la retraite et ayant au moinsdeux ans d anciennete dans l entreprise une indemnite distincte du preavis proportionnelle a son anciennete et representative de dommages et interets forfaitaires cette indemnite est calculeecomme suit :- pour les salaries ayant moins de dix ans d anciennete l indemnite est de : un dixieme de mois par annee d anciennete - pour les salaries ayant au moins ...</p>
			<p id="p14">Article 25 Indemnité de licenciement.</p>
			<p id="p15">Indemnité de licenciement. - - Article -</p>
			<p id="p16">... dans le cas de rupture du contrat de travail du fait de l employeur et sauf le cas de faute grave ou lourde il est attribue au salarie licencie avant l age normal de la retraite et ayant au moins ans d anciennete dans l entreprise une indemnite distincte du preavis proportionnelle a son anciennete et representative de dommages et interets forfaitaires cette indemnite est calculee commesuit :-pour les salaries ayant moins de ans d anciennete l indemnite est de de mois par annee d anciennete -pour les ...</p>
			<p id="p17">Article 23 Définition de l'ancienneté.</p>
			<p id="p18">Définition de l'ancienneté. - - Article -</p>
			<p id="p19">... pour l application de la presente convention l anciennete est la duree du contrat en cours depuis l embauchage sans qu il y ait a en deduire la duree des absences pour maladie accident evenementsfamiliaux conges de maternite ou conges payes (il est rappele qu aux termes de l article l - - du code du travail ...</p>
			<p id="p20">Article C. - Conditions requises pour les salariés</p>
			<p id="p21">C. - Conditions requises pour les salariés - Article -</p>
			<p id="p22">...ages d au moins ans qui ne reunissent pas les conditions necessaires a la liquidation de leur retraite a taux plein et qui remplissent lesconditions suivantes :-avoir adhere personnellement a la convention de l entreprise au prealable cette adhesion etant recevable des l age de ans et justifier d une anciennete dans l entreprise d au moins ans aumoment de l adhesion a la convention ;-avoir accompli pendant ans consecutifs ou non au cours de sa carriere professionnelle un travail a la chaine ou en equipes successives ;- ou avoir travaille habituellement nuits ou plus par an au cours ...</p>
			<p id="p23">Salaires</p>
			<p id="p24">Salaires minimaux au 1er septembre 2006. - Article -</p>
			<p id="p25">... article salaires en vigueur etendu article erle bareme figurant en page de l accord de salaires du avril est remplace par celui figurant a l annexe i du present accord il est applicable a compter du er septembre article les valeurs de ce bareme constituent les ...</p>
			<p id="p26">SALAIRES</p>
			<p id="p27">Grille de salaires - AVENANT SALAIRES -</p>
			<p id="p28">... article salaires en vigueur etendu les parties signataires du present avenant reunies le jeudi octobre en commission mixte paritaire sous la presidence du controleur du travail representant le directeur du travail del emploi et de la formation professionnelle de guyane conviennent de ce qui suit :article era l article ...</p>
			<p id="p29">SALAIRES</p>
			<p id="p30">Grille de salaires - Article -</p>
			<p id="p31">... article salaires en vigueur non etendu considerant l application de la convention collective nationale des activites industrielles de boulangerie et patisserie du juillet aux departements d outre-mer les parties signataires du present avenant reunies le jeudi mai en commission mixte paritaire sous la presidence ...</p>
			<p id="p32">Article 29 Rémunération - Salaires réels.</p>
			<p id="p33">Rémunération - Salaires réels. - - Article -</p>
			<p id="p34">... le salaire est la contrepartie du travail il est du par l employeur pour le travail effectivement fourni les remunerations sont fixes des l embauchage sur une base mensuelle elles sont enprincipe etablies pour une duree de travail effectif correspondant a l horaire legal hebdomadaire elles peuvent aussi etre calculees en fonction d horaires differents ou ...</p>
			<p id="p35">Article 9 Amortissement de l'indemnité RTT et modération des salaires.</p>
			<p id="p36">Amortissement de l'indemnité RTT et modération des salaires. - ACCORD-CADRE Aménagement et à la réduction du temps de travail (version définitive réécrite dans le cadre de l'avenant n° 1) -</p>
			<p id="p37">... cette indemnite rtt doit etre limitee dans le temps pour ce faire une partie est reintegree chaque annee dans le salaire de base cette part d indemnite comprend les eventuelles majorations dessalaires reels de quelque nature qu elles soient et peut donc varier d une annee a l autre mais l indemnite rtt doit se trouver soldee c est-a-dire entierement reintegree au salaire au plus tarda la fin de la e annee suivant ...</p>
			<p id="p38">Article 48 Garantie de salaire en cas de maladie ou accident</p>
			<p id="p39">Garantie de salaire en cas de maladie ou accident - - Article -</p>
			<p id="p40">...cas d absence pour maladie ou accident du travail constate selon la reglementation en vigueur et conformementaux articles et des clauses generales a condition d etre pris en charge par la securite sociale et d etre soigne sur le territoire francais ou dans l un des pays de l union europeenne l anciennete s apprecie au erjour de l absence pendant mois le salarie recoit une indemnite complementaire aux indemnites versees par la securite sociale ou par un regime de prevoyance auquel l entreprise serait adherente lui assurant autotal de la remuneration brute qu il aurait percue s il avait continue ...</p>
			<p id="p41">Article 5 Rémunération.</p>
			<p id="p42">Rémunération. - Article -</p>
			<p id="p43">... les entreprises ayant decide de mettre en oeuvre les modalites ou maintiennent le salaire brut mensuel de base le salaire brut mensuel de base calcule avant la mise en oeuvre du present accord sur la base de heures par mois est a partir de l application du present accord dans l entreprise calcule surla base de heures par mois ...</p>
			<p id="p44">Article 4 Avantages acquis</p>
			<p id="p45">Avantages acquis - ACCORD ANNEXE I Classifications -</p>
			<p id="p46">... les salaires reels etant librement fixes dans le cadre du contrat de travail conclu entre l employeur et le salarie mais devant etre au total au moins egaux aux salaires minimaux de l echelonconsidere la mise en application de la presente classification ne peut en aucun cas servir de pretexte a une diminution de la remuneration percue ou de ...</p>
			<p id="p47">Article 1 Mensualisation.</p>
			<p id="p48">Mensualisation. - - Article -</p>
			<p id="p49">... paragraphe er les ouvriers sont payes une fois par mois leur remuneration etant independante pour un horaire de travail effectif determine du nombre de jours travailles dans le mois toutefois un acompte peut etre demande au cours du mois par exception a l etablissement mensuel des salaires la remuneration des ouvriers ayant effectue moins de quatre-vingts heures de travail effectif au cours du mois est calculee en fonctiondes heures de travail reellement effectuees( ) paragraphe la remuneration mensuelle correspond a h par mois pour un horaire de travail de heures par semaine ...</p>
			<p id="p50">Article 10 Nouveaux embauchés.</p>
			<p id="p51">Nouveaux embauchés. - ACCORD-CADRE Aménagement et à la réduction du temps de travail (version définitive réécrite dans le cadre de l'avenant n° 1) -</p>
			<p id="p52">...vigueur etendu dans les entreprises ayant reduit la duree du travail les nouveaux embauchages se font sur la base du nouvel horaire collectif de l entreprise cependant la remuneration mensuelle doit etre aumoins egale au montant du smic en vigueur a la signature du present accord pour heures de plus les salaires mensuels verses ne peuvent etre inferieurs aux minima conventionnels pour le nouvelhoraire majores chaque annee de la valeur du salaire minimal correspondant a la moitie du nombre d heures reduites ainsi au plus tard a la fin de la deuxieme annee suivant la mise en place del accord dans l entreprise les salaires mensuels minima ...</p>
			<p id="p53">Article 26 Départ en retraite.</p>
			<p id="p54">Départ en retraite. - - Article -</p>
			<p id="p55">...indemnite prevue a l article de l accord annexe a la loi n° - du janvier dont le montant rappele pour memoire est egala la signature du present texte a :- mois de salaire apres ans d anciennete ;- mois de salaire apres ans d anciennete ;- mois et demi de salaire apres ans d anciennete ;- mois de salaire apres ans d anciennete est majoree de :- lorsque l interesse a moins de ...</p>
			<p id="p56">Article E. - Modalités du dispositif de cessation d'activité</p>
			<p id="p57">E. - Modalités du dispositif de cessation d'activité - Article -</p>
			<p id="p58">...assurer la continuite du bonfonctionnement du service nature des ressources du salarie en cessation d activitea)montant de l allocation verseesous reserve du maintien des dispositions reglementaires permettant cette mesure et du niveau d aide de l etat le salarie beneficiaire de la cessation d activite percoit une allocationcorrespondant a du salaire brut de reference pour la part n excedant pas le plafond prevu a l article l - du code de la securite sociale auxquels s ajoutent du salaire de referencepour la part de ce salaire comprise entre et fois ce meme plafond le salaire ...</p>
			<p id="p59">(1)</p>
			<p id="p60">Salaires conventionnels minimaux. - - Article -</p>
			<p id="p61">... article ( ) en vigueur etendu ils sont etablis par accord paritaire entre les organisations syndicales d employeurs et de salaries signataires de la presente convention collective sur la base de la classification des emploisde la profession le bareme comporte pour chaque echelon hierarchique un niveau minimal de salaire mensuel fixe sur la base de l horaire legal lorsque le personnel autre qu employe ou ouvrier travaillant de nuit de facon constante ne beneficie pas de la majoration prevue au paragraphe a des articles des annexes pour travail de nuitprevue aux articles des annexes ouvriers ou employes le bareme des salaires ...</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>