<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Casos en los que se extingue el contrato de trabajo por voluntad del trabajador</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Casos en los que se extingue el contrato de trabajo por voluntad del trabajador</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 19:03:54.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.despidovoluntario.com/Casos-en-los-que-se-extingue-el-contrato-de-trabajo-por-voluntad-del-trabajador/2</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>trabajador</keyTerm>
					<keyTerm>extinción</keyTerm>
					<keyTerm>unilateral</keyTerm>
					<keyTerm>voluntario</keyTerm>
					<keyTerm>despido</keyTerm>
					<keyTerm>modificación</keyTerm>
					<keyTerm>indemnización</keyTerm>
					<keyTerm>paro</keyTerm>
					<keyTerm>desempleo</keyTerm>
					<keyTerm>abandono</keyTerm>
					<keyTerm>sustancial</keyTerm>
					<keyTerm>condiciones</keyTerm>
					<keyTerm>trabajo</keyTerm>
					<keyTerm>dimisión</keyTerm>
					<keyTerm>daños</keyTerm>
					<keyTerm>perjuicios</keyTerm>
					<keyTerm>preaviso</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/12045.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Artículo publicado el día 24 de Diciembre del 2009</p>
			<p id="p2">Los casos en los que el trabajador puede extinguir unilateral y voluntariamente su contrato de trabajo son los siguientes:</p>
			<p id="p3">-Dimisión: El trabajador comunica de forma inequívoca e indubitada la voluntad de extinguir el contrato de trabajo, en principio debería avisar al empresario con una antelación de 15 días, bajo pena de indemnización por daños y perjuicios al empresario en caso de incumplirlo, sin embargo, en la práctica cabe la posibilidad de que dimita sin preaviso.</p>
			<p id="p4">Si se extingue el contrato de trabajo por dimisión, no se considera que el trabajador se encuentre en situación legal de desempleo, por eso, no se generaría situación legal de desempleo y por lo tanto, derecho al paro.</p>
			<p id="p5">-Abandono: Se deduce sin que haya sido comunicado por el trabajador al empresario inequívocamente, la voluntad de que no quiere seguir trabajando, ocurre en casos como la inasistencia continuada al trabajo o la falta de solicitud de recincorporación en caso de suspensión del contrato de trabajo, por ejemplo por estar de baja.</p>
			<p id="p6">También puede suponer el abandono la posibilidad de indemnización por daños y perjuicios al empresario, y tampoco supone una situación legal de desempleo ni derecho a paro.</p>
			<p id="p7">- Extinción del contrato de trabajo por sufrir modificaciones sustanciales en sus condiciones de trabajo, entre las cuales están el horario, jornada o régimen de trabajo a turnos, En este caso, el trabajador tendría derecho a rescindir su contrato en el mes siguiente en el que adquiera efectividad la modificación sustancial, de trabajo y a una indeminización de 20 días de salario por año de trabajo prorrateándose por meses los períodos inferiores a un año, con un máximo de 9 meses. Sin perjuicio de que pueda obtener una indemnización mucho mayor en caso de recurrir tal decisión a la autoridad judicial y estime que la modificación es injustificada, en este caso el trabajador podría rescindir con derecho a la indemnización por despido improcedente, 45 días por año de trabajo con límite de 42 mensualidades, o exigir al empresario que le vuelva a establecer en las mismas condiciones que antes de la modificiación.</p>
			<p id="p8">Compartir en</p>
			<p id="p9">Recordar los datos en este equipo</p>
			<p id="p10">Protección de datos</p>
			<p id="p11">Nube de Tags</p>
			<p id="p12">Copernal Publishing S-L. . Isaac Peral 2 , 2ª ;28015, Madrid (España). Tlf: +34 91 543 22 41 E-Mail: juancarlos@clubraiz.com Inscrita en el Registro Mercantil de Madrid, Tomo 19 387, Folio 113, Sección 8ª, Hoja M-340011, con CIF B-83804146. Ver texto legal</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>