<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title> Juridicaiuslab's Blog</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title> Juridicaiuslab's Blog</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 20:56:05.0</pubDate>
							<eAddress>http://juridicaiuslab.wordpress.com/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/20098.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Consultoría Juridica Iuslab, cuenta con especialistas en relaciones obrero-patronales, quienes en conjunto tienen como misión principal brindar protección legal, asesoría jurídica gratuita de alta calidad y vanguardismo a todos y cada uno de nuestros clientes, preservando en todo momento el trabajo y la previsión social de la clase obrera.</p>
			<p id="p2">Nuestros abogados actúan bajo los lineamientos y principios de Honradez, Lealtad y Profesionalismo, principalmente previniendo conflictos laborales y en su caso resolviendo los mismos ante los tribunales competentes.</p>
			<p id="p3">Si te despidieron o tienes problemas en tu trabajo y requieres de nuestros servicios, es fundamental informarte que los gastos que den origen al proceso laboral y hasta que termine el mismo, corren a cargo del despacho, ya que nuestros honorarios se cubren con un porcentaje de lo que se gane al terminar el juicio.</p>
			<p id="p4">LIC. CARLOS SANCHEZ SOTO</p>
			<p id="p5">El derecho del trabajo es una rama o un sistema del ordenamiento jurídico, como lo son el derecho civil, el mercantil, el penal y todos los demás. Lograr que fuera concebido así costó mucho esfuerzo y, entre nosotros, el verdadero hacedor de la obra fue el maestro Mario de la Cueva. En 1938 publicó el primer tomo de su monumental Derecho mexicano del trabajo. Le dio título definitivo a la materia. Antes se le denominaba “derecho obrero”, “derecho industrial” y cosas así. De la Cueva hizo notar que no se trataba de un derecho “de clase” (de la clase obrera) como muchos demagogos sostenían, pero que tampoco era una simple derivación del derecho privado (hasta entonces una buena mayoría de los regímenes laborales del mundo incluían en la legislación civil las relaciones laborales).</p>
			<p id="p6">Gstav Radbruch, el gran filósofo del derecho alemán que ya he mencionado aquí, había postulado que entre el derecho privado y el derecho público, ya en pleno siglo XX, había proliferado una nueva especie de derechos (como sistemas jurídicos) que no eran ni lo uno ni lo otro. Entre ellos mencionaba el derecho agrario, el derecho económico y, por supuesto, el derecho del trabajo. A estos derechos los denominó derechos sociales. Eso destruyó la geometría perfecta del antiguo derecho que dividía al mundo jurídico en sólo público y privado. De la Cueva lo hizo notar, pero aprovechó el viaje para fijar la peculiaridad del derecho del trabajo. Ya en la pequeña exposición del plan de su obra, escribió: “La aplicación del derecho del trabajo supone la existencia del contrato del trabajo, esto es, entre un trabajador y un patrono, y todas sus disposiciones tienden, en última instancia, a garantizar a cada obrero un mínimo de vida” (edición de 1938, p. 7).</p>
			<p id="p7">Ello supondría que, en efecto, se trata de una contratación entre privados. Con una erudición asombrosa, el maestro muestra que la privatización del derecho del trabajo condujo a las mayores iniquidades, porque muy pronto se descubrió que esos “privados” que son el trabajador y el patrono pueden ser calificados como libres, pero su libertad no es igual. Si se deja al trabajador sin la protección de la sociedad (del Estado que la representa), su libertad no vale nada en las relaciones de desigualdad con su patrono y éste siempre se impondrá. No puede haber una justicia igual en la que tratan iguales, sino una justicia conmutativa (Aristóteles decía que consistía en tratar desigualmente a los desiguales). En el derecho del trabajo, el Estado debe proteger al trabajador hasta hacerlo igual a su contrincante jurídico, su patrono.</p>
			<p id="p8">De la Cueva siempre luchó porque se entendiera que el derecho del trabajo era una regimentación de intereses contrastantes, pero que se necesitaban el uno al otro: “…la más elemental justicia exige que se fijen los derechos mínimos de uno y de otro –escribía–, que fundamentalmente son, respecto al trabajo, un determinado nivel social para cada trabajador y una defensa de su salud y de su vida, y para el capital, el respeto de la propiedad privada y el derecho a percibir una utilidad” (p. 188). El capital sólo puede subsistir si se protege el trabajo, aunque ahora muchos estúpidamente piensen que se puede hacer a menos del trabajador. Al empresario empleador hay que protegerlo porque hace su inversión que procura el empleo; pero al trabajador hay que protegerlo como un bien de la nación porque sin él no hay producción. Ese no es el caso del empresario.</p>
			<p id="p9">Más adelante, el maestro insiste en el concepto: “Tiene el derecho del trabajo como finalidad primera… proteger la salud y vida del trabajador y garantizarle determinado nivel social” (p.191). Y no se hacía ilusiones. El capitalismo individualista busca devorar y destruir al trabajador para hacer su ganancia. El derecho busca proteger al trabajador para hacer posible la producción de la riqueza nacional. El dilema está claro: o se protege y se preserva al trabajador o se le destruye en aras del enriquecimiento personal. De la Cueva remata su razonamiento así: “En realidad, todo el problema del derecho del trabajo gira alrededor de la relación del trabajo, puesto que la finalidad mediata [a largo plazo]… es una tendencia susceptible de revestir las más variadas formas, que no siempre conducen a la destrucción del asalariado como sistema de producción” (p. 191).</p>
			<p id="p10">El artículo 123 de la Constitución entraña exactamente lo que el maestro explicaba: el objetivo de esta rama del derecho es hacer procedente la producción de riqueza para la sociedad, pero no a costa del aniquilamiento del asalariado. En este artículo se instituyen (se establecen) los derechos de los trabajadores que deben quedar incluidos en cualquier relación o contrato laboral y son innegociables. No son un máximo, sino un mínimo. Todo lo que el trabajador pueda negociar a su favor va por encima de ese mínimo. El empleador no puede negarse a satisfacer ese mínimo. Jornada máxima de trabajo (y horas extras), salario mínimo, protección de las mujeres y los menores trabajadores, vivienda para ellos cuando la empresa esté en condiciones de proporcionarla, seguridad y previsión social para los trabajadores como responsabilidad compartida por trabajadores, empresarios y Estado; protección en trabajos riesgosos, indemnización o reinstalación y otros más.</p>
			<p id="p11">En la legislación derivada (Ley Federal del Trabajo), empero, se da pie para que esos derechos básicos de los trabajadores, que en la doctrina del 123 miran a proteger su vida y la preservación de la fuerza de trabajo como un bien de la nación, sean regateados o disminuidos o incumplidos por los empresarios. Siempre ha habido diferencias notables entre el 123 y la legislación reglamentaria (desde la primera ley de 1931). Toda la legislación del trabajo se ha hecho siempre para limitar, poner a negociación o, incluso, negar los derechos básicos establecidos en el 123. Siempre se ha dicho, pero nadie ha hecho nada, ni los sindicatos, que ya sabemos lo que son. La nueva propuesta de la Secretaría del Trabajo, mantenida al oculto por Don Roque y que ni siquiera tiene la forma de un proyecto de decreto, va a un extremo jamás visto antes.</p>
			<p id="p12">LIC. CARLOS SÁNCHEZ SOTO </p>
			<p id="p13">El deber de todo trabajo forma, sin duda, el centro de la vida humana como regla de toda actividad, aunque presente en diversos aspectos tales como el trabajo servil, el trabajo doméstico y el trabajo industrial. </p>
			<p id="p14">El ser humano durante las diversas épocas que ha pasado he tenido que luchar de diversas formas para hacer valer los derechos que como individuo le corresponden, y desde tiempos remotos tuvo que luchar contra el que se denominaba él más fuerte, así pasa a la época donde era esclavo y los tratos eran de lo más cruel y ruin, donde su único y miserable pago era el de especie y no lo era realmente vasto como para poder tener una vida adecuadamente alimentada. </p>
			<p id="p15">El primer documento importante que se tiene él es Código de Humarabi, rey de Babilonia, mas de 2000 años A. De C., en el que se reglamentaban algunos aspectos del trabajo, tales como: El salario mínimo, aprendizaje, formas de ejecución de algunas labores, jornales de los obreros dedicados a la elaboración de ladrillos, marineros, carpinteros, pastores, etc… </p>
			<p id="p16">El trabajo dependiente aparece originalmente en los menesteres más rudos, pues era lógico que él mas fuerte se hiciera servir por los débiles en las faenas que le resultaban mas molestas. Así encontramos como en ciertas sociedades el hombre encargó a la mujer las tareas materiales, mientras que el se ejercitaba en la caza y en la guerra. Los prisioneros en el combate se sacrificaban para evitar su sostenimiento y en algunos pueblos, para hacer ofrendas a los dioses. Mas tarde se pensó que era preferible esclavizarlos y destinarlos a los trabajos serviles con lo cual sus amos quedaban en libertad para cultivar el músculo o el espíritu, o bien para disfrutar de los placeres sensuales. Quizá por eso ese trabajo fue despreciado por pensadores como Aristóteles, Platón y Cicerón. </p>
			<p id="p17">En Grecia se admiró principalmente la actividad agrícola y mercantil y se como Teseo y Solón introdujeron el principio del trabajo en la constitución de los atenienses. Sin embargo, mas tarde se efectuó la división entre los hombres libres y los siervos y fue entonces cuando Jenofonte pudo llamar sórdidas e infames a las artes manuales. </p>
			<p id="p18">Roma se nos presenta como una estructura orgánica extraordinaria y su armazón jurídica influyó poderosamente en casi todo el mundo, admitiendo aun en día la influencia de sus principios. El trabajo fue considerado como una “res” (cosa) y por ello se identifica en cierta forma como una mercancía, tanto aplicable a quién ejecutaba el trabajo como al resultado del mismo. Sin embargo, la sutileza del Derecho Romano permitió distinguir entre la locatio conductio operarum y la locatio conductio operis, para diferenciar el contrato, que tuvo por objeto la actividad del hombre y aquella que contemplaba tan solo el resultado de esa actividad. </p>
			<p id="p19">El pueblo israelita consagró en la Biblia, libros Pentateuco y Deuteronomio, algunas reglas referentes al trabajo, ya ordenando el pago del salario oportunamente, ya los descansos en las festividades religiosas. </p>
			<p id="p20">En la edad media, cobró importancia el artesanado y vemos como nacieron los gremios que regulaban el trabajo y aunque estas asociaciones son diferentes a los sindicatos modernos, es indudable que ya vislumbraba una relación laboral que más tarde se desbordó cuando, ya extinguidos los gremios por la Ley Chapellier en 1791 se inició la Revolución Industrial que abarca en su desarrollo franco todo el siglo pasado. </p>
			<p id="p21">La Revolución Francesa destruye el régimen corporativo y da nacimiento a una organización jurídica eminentemente individualista y para respetar los principios de libertad, impide las asociaciones particulares y deja al hombre aislado, luchando por si mismo, pero confiado en que las sabias leyes de la Naturaleza resolverán los problemas sociales como resuelven los problemas físicos. En ese momento, los inventos y los descubrimientos de la mente humana abren puerta a la manufactura de artículos o a la prestación de servicios que los hombres apetecen. Aparece la maquinaria y se desborda, impetuosa, una corriente de febril actividad que transforma radicalmente usos y formas de vida. La nueva organización requiere de grandes capitales indispensables para construir las maquinas, para instalarlas, para compras las materias primas y necesita las actividades y al conjunto de individuos que, obedeciendo sus ordenes, van a crear con sus fuerzas físicas o intelectuales, los productos o los de servicios de cada negociación. </p>
			<p id="p22">Aparece así la primera relación obrero patronal y los problemas que suscita tienen que ser resueltos por las leyes, entonces vigentes, y por los tribunales encargados de aplicarlas. Para el jurista de esa época, no había si no el concepto del “Alquiler de servicios”, heredado desde el Derecho Romano e incorporado al amplio campo del Derecho Civil. Era natural, entonces, que dichos problemas tratarán de resolverse según las normas del Derecho Civil; pero la realidad mostraba lo inadecuado de aplicar aquellas reglas a fenómenos que eran diferentes de los civiles, siendo así como hubo de aparecer una rama distinta del Derecho, que tomo a su cargo la serie de fenómenos inherentes a la relación obrero patronal, que hoy conocemos como Derecho del Trabajo.</p>
			<p id="p23">ANTECEDENTES EN MEXICO</p>
			<p id="p24">Abarca desde la Colonia, ya que dentro de las diversas organizaciones sociales precortesianas se observa la relación de la esclavitud que es la base del trabajo como función económica y, por lo mismo, la negociación de la relación laboral propiamente dicha. </p>
			<p id="p25">Durante la Colonia se expidieron una serie de mandamientos conocidos como “Leyes de Indias”, de 1561 a 1769, y en muchos de ellos encontramos disposiciones extremadamente interesantes, hay prevenciones tales como: Limitación de la jornada del trabajo, aluden al salario mínimo, protección en el trabajo a las mujeres y a los niños.</p>
			<p id="p26">El espíritu que las anima es el humanitario y cristiano de los Reyes Católicos a quienes las peticiones de los frailes que tanto defendieron a nuestros indígenas o de algunos virreyes bondadosos, llegaron a proteger a los naturales contra abusos de encomenderos ambiciosos. </p>
			<p id="p27">Después del movimiento insurgente de 1810, nos encontramos con un largo periodo, en el que no hay ninguna legislación de trabajo propiamente tal, el liberalismo europeo tiene acogida en nuestro medio y entonces la actitud abstencionista del estado deja por si mismos los factores de la producción busquen su propio equilibrio. Al redactarse la constitución de 1857, sus voceros más destacados hacen gala de sus convicciones liberales, surgiendo así los artículos 4° y 5° de esta constitución, que obedece a la misma tendencia.</p>
			<p id="p28">Al parecer el código civil, el contrato de trabajo se regula por sus disposiciones y las leyes penales sancionan los actos que alteran la paz pública, así sean a título de reivindicaciones del trabajador, como las huelgas, en los primeros años de este siglo se registraron algunos movimientos que llaman la atención, como los son: Río Blanco, Nogales, Santa Rosa y Cananea.</p>
			<p id="p29">Son hechos con los que se ha pretendido hacer de las víctimas de aquellos sucesos, mártires de un movimiento social a la luz de las leyes y doctrinas imperantes entonces. Dentro de las ideas prevalecientes entonces, era reprimir actividades contrarias a la ley.</p>
			<p id="p30">Después de 1910, empieza a surgir un movimiento en este sentido, principalmente en la provincia, pues entre otras entidades, en Veracruz, Yucatán, Coahuila, aparecen leyes o proyectos para regular las cuestiones laborales. En la federación también se elaboran proyectos como el de Zubaran, de 1915; pero es hasta la constitución política de 1917 cuando se inicia formalmente la legislación del trabajo en México.</p>
			<p id="p31">La Constitución Mexicana fue precursora, dentro de las demás constituciones del mundo, la de Weimar, que también incorporó cuestiones del Derecho del Trabajo, dentro de su texto, se expidió dos años después.</p>
			<p id="p32">Doctrinariamente se había avanzado bastante para esa época, pues desde fines del siglo XIX, ya los tratadistas de Francia o Inglaterra, así como la Santa Sede en la Encíclica Rerum Novarum, exploraban las inquietudes humanas provocadas por la industrialización, en busca de formulas para resolver los distintos problemas que fueron presentándose.</p>
			<p id="p33">ETAPAS POR LAS QUE HA PASADO EL DERECHO LABORAL EN MEXICO</p>
			<p id="p34">Para todos los mexicanos el artículo 123 constitucional siempre ha sido un motivo de orgullo ya que es la primera declaración de los derechos humanos que, inclusive el maestro Alberto Trueba Urbina, fue el inspirador de los tratados de Versalles y de la constitución alemana de Weimar de 1919.</p>
			<p id="p35">A) LA PROTECCIÓN A ULTRANZA DEL TRABAJADOR.</p>
			<p id="p36">Esta etapa la situamos desde de 1917 hasta 1963 cuando el presidente Adolfo López Mateos reglamento algunas de las fracciones del artículo 123</p>
			<p id="p37">Constitucional, que no tenían vigencia, como la de aumentar la edad de 12 a 14 años para ser sujeto del Derecho del Trabajo, la de proteger, en teoría, a las mujeres, la de establecer además un salario mínimo general, un salario</p>
			<p id="p38">mínimo profesional, la de reglamentar el derecho de los trabajadores para participar en las utilidades de las empresas, la de establecer, también en teoría, el derecho a la reinstalación obligatoria y la federalización de algunas actividades de la industria.</p>
			<p id="p39">Esta etapa está ubicada de 1963 a 1985. el respeto mutuo de derechos entre patrones y trabajadores, la comprensión recíproca de necesidades entre ellos y la coordinación técnica de esfuerzos, fueron los principios que rigieron en esta segunda etapa, durante la cual se verifico una gran expansión del Derecho del Trabajo.</p>
			<p id="p40">C) CONCERTACIÓN SOCIAL</p>
			<p id="p41">Se inicia en 1985 y seguirá por tiempo indefinido, esta trata de acuerdos tripartitos entre los sectores oficial, patronal y obrero. Dicha concertación social implica un sacrificio también tripartito de dichos sectores para abatir la inflación y paliar la crisis económica que actualmente padecen todos los países de Latinoamérica. Las fuentes formales de derecho del trabajo mexicano son: La ley, la costumbre, la jurisprudencia y los principios generales del Derecho.</p>
			<p id="p42">Sobre la ley esta la costumbre, e inclusiva la jurisprudencia cuando otorgan mayores beneficios a los trabajadores. Las fuentes reales del derecho laboral son: La justicia, la equidad, las necesidades de los trabajadores, las aspiraciones obreras y las necesidades de los patrones o empleadores.</p>
			<p id="p43">LIC. CARLOS SÁNCHEZ SOTO</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>