<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Informe anual sobre las violaciones de los derechos sindicales 2009 - CSI</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Informe anual sobre las violaciones de los derechos sindicales 2009 - CSI</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 21:19:50.0</pubDate>
							<eAddress>http://survey09.ituc-csi.org/survey.php?IDContinent=1&amp;IDCountry=ZMB&amp;Lang=ES</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/21557.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Convenios fundamentales de la OIT ratificados: 29 - 87 - 98 - 100 - 105 - 111 - 138 - 182</p>
			<p id="p2">En el sector minero, en el que predominan los inversores chinos, la violación de los derechos sindicales es moneda corriente.</p>
			<p id="p3">Derechos sindicales según la ley</p>
			<p id="p4">Restricciones a la libertad sindical: Todos los trabajadores/as, a excepción de los oficiales de la policía, tienen derecho a formar sindicatos y afiliarse a ellos.</p>
			<p id="p5">Todos los sindicatos deben registrarse, para lo que han de contar con al menos 25 miembros, y en principio sólo puede haber un sindicato por sector.</p>
			<p id="p6">La discriminación antisindical está prohibida por la ley y se establecen compensaciones para las víctimas de tales actos, incluyendo la readmisión de los trabajadores/as despedidos a causa de sus actividades sindicales.</p>
			<p id="p7">Negociación colectiva: Se reconoce el derecho a la negociación colectiva, que en el sector privado se realiza a través de consejos paritarios. Los funcionarios públicos negocian directamente con el gobierno.</p>
			<p id="p8">Restricciones al derecho de huelga: Los trabajadores/as tienen derecho a hacer huelga, con excepción de los que pertenecen a los servicios esenciales, cuya lista excede la definición de la OIT, al incluir a los bomberos, el servicio de alcantarillado y determinadas actividades mineras.</p>
			<p id="p9">Los trabajadores y trabajadoras gozan de cierta protección legal frente a represalias de los empleadores por su participación en actividades de huelga. No obstante, el derecho de huelga está sujeto a toda una serie de requisitos de procedimiento, de manera que resulta casi imposible para los trabajadores/as organizar una huelga legal. Como resultado de ello, el gobierno no ha considerado legal ninguna de las huelgas convocadas en Zambia desde 1994.</p>
			<p id="p10">La Ley de Relaciones Industriales y Laborales autoriza a la policía a proceder al arresto de cualquier persona, sin necesidad de una orden judicial, si se piensa que está participando en una huelga de un servicio esencial o que pudiera ocasionar daños a la propiedad. La policía puede imponer una multa y penas de hasta seis meses de prisión. La OIT ha indicado que este castigo es desproporcionado y ha pedido al gobierno que se enmiende la ley.</p>
			<p id="p11">Revisión de la legislación laboral: La OIT viene pidiendo al gobierno desde hace varios años que enmiende la ley para suprimir las restricciones antes mencionadas y que cumpla con los principios de la libertad sindical.</p>
			<p id="p12">Derechos sindicales en la práctica y violaciones en 2008</p>
			<p id="p13">Contexto general: En noviembre, el vicepresidente Rupiah Banda ganó las elecciones presidenciales celebradas tras la muerte de Levy Mwanawasa. La oposición, que perdió con muy poco margen, calificó la elección de fraudulenta. En los últimos años, los sindicatos han denunciado reiteradamente el creciente deterioro del clima social en el sector de la minería, cuyos inversores son esencialmente chinos, considerados a menudo como amenazantes y brutales. Se tienen previstos, o ya se encuentran en curso, varios proyectos para la creación de zonas francas industriales (ZFI). El proyecto más avanzado es Chambishi, donde China anuncia la llegada de 150 empresas.</p>
			<p id="p14">Despido masivo de trabajadores/as en huelga, detención de siete sindicalistas: El 5 de marzo, 500 trabajadores en huelga en la obra de construcción de la fundición Chambishi Cooper Smelter (CCS) fueron despedidos por su empleador. El día anterior, siete responsables del sindicato minero National Union of Miners and Allied Workers (NUMAW) habían sido detenidos por la policía después del episodio de violencia que estalló entre 500 trabajadores y 200 maestros de obras chinos, que se saldó con por lo menos tres heridos. Los trabajadores de la fundición en construcción se declararon en huelga el 3 de marzo para obtener aumentos salariales y mejores condiciones de seguridad. Tras intensas negociaciones, los sindicalistas fueron puestos en libertad y los trabajadores readmitidos.</p>
			<p id="p15">Un sindicalista golpeado y despedido: A principios de junio, también en Chambishi, Richard Sinkala, un sindicalista que trabajaba para otra empresa china, la China Non-ferrous Metal Industry’s Foreign Engineering and Construction (NFC) presentó una denuncia por golpes contra Ma Jong, un ingeniero chino. Richard Sinkala había protestado en varias ocasiones por la irrisoria indemnización pagada a la familia de un trabajador fallecido como consecuencia de un accidente en el trabajo. Después de pasar unas noches en la cárcel, el ingeniero fue puesto en libertad por falta de pruebas. El sindicalista, por su parte, fue despedido.</p>
			<p id="p16">Violaciones de los derechos sindicales en el sector minero: En el sector de la minería, los derechos fundamentales de los trabajadores y sus representantes son cada vez más vulnerados. El número de subcontratistas es cada vez mayor, y las delegaciones sindicales que logran crearse se enfrentan a interlocutores que intentan eludir el diálogo social. La principal consecuencia de esta tendencia es el constante aumento del número de accidentes, a menudo mortales.</p>
			<p id="p17">Expulsión de 24 huelguistas originarios de India: Los trabajadores extranjeros contratados por estos inversores extranjeros no siempre reciben un mejor trato. En mayo, 24 trabajadores originarios de India fueron devueltos por la fuerza a Bombay después de haber sido identificados como los dirigentes de una huelga en la que participaron más de 300 de sus compatriotas trabajadores en la Onshore Construction Company, un subcontratista de India encargado de la construcción de una fundición de cobre en Chingola. Las quejas de estos trabajadores se referían a sus condiciones salariales y laborales.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>