<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Informe anual sobre las violaciones de los derechos sindicales 2009 - CSI</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Informe anual sobre las violaciones de los derechos sindicales 2009 - CSI</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 21:21:25.0</pubDate>
							<eAddress>http://survey09.ituc-csi.org/survey.php?IDContinent=4&amp;IDCountry=SWE&amp;Lang=ES</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/21684.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Convenios fundamentales de la OIT ratificados: 29 - 87 - 98 - 100 - 105 - 111 - 138 - 182</p>
			<p id="p2">Pese a que los derechos sindicales están protegidos por la ley, el gobierno intenta interferir en el libre proceso de la negociación colectiva.</p>
			<p id="p3">Derechos sindicales según la ley</p>
			<p id="p4">Libertad sindical: La Constitución de 1976 y la Ley de Codeterminación dan derecho a los trabajadores y trabajadoras tanto del sector público, incluidas las fuerzas armadas y la policía, como del sector privado, a formar y afiliarse a los sindicatos libres de su elección, sin autorización previa ni requisitos excesivos. La ley permite a los sindicatos llevar a cabo sus actividades sin injerencias. No hay obligación de registro ni número mínimo de afiliados. No existen obstáculos legales que impidan a los trabajadores, incluidos los trabajadores extranjeros, afiliarse a un sindicato.</p>
			<p id="p5">La Ley de Protección del Empleo (LAS), también protege a los trabajadores, incluidos los miembros sindicales, contra el despido improcedente.</p>
			<p id="p6">Derecho de negociación colectiva: La Ley de Codeterminación de 1976 establece la negociación colectiva. La ley prohíbe la discriminación antisindical. La Ley de Conflictos Laborales (1974) establece los procedimientos judiciales a seguir en caso de conflicto en relación con los acuerdos de negociación colectiva y otros litigios relativos a la relación entre empleadores y trabajadores.</p>
			<p id="p7">Derecho de huelga: La Constitución garantiza el derecho de huelga, señalando que los sindicatos "tendrán derecho a emprender una acción laboral a menos que se disponga lo contrario en una ley o en virtud de un acuerdo". La Ley de Codeterminación de 1976 reglamenta las acciones colectivas. Los trabajadores/as del sector público también gozan del derecho de huelga, con sujeción a las limitaciones que figuren en los convenios colectivos encaminadas a proteger la salud y la seguridad inmediatas del público.</p>
			<p id="p8">Las partes deben notificar toda acción colectiva con siete días hábiles de anticipación. Los mediadores pueden ser designados con el consentimiento de las partes o, en algunos casos, ser designados por la Oficina Nacional de Mediación sin su consentimiento. No hay ningún procedimiento de requerimiento, pero la Oficina de Mediación podrá condenar a una parte a aplazar la acción colectiva por un período máximo de 14 días. Las partes deben cooperar con el mediador, de lo contrario puede imponérseles una multa.</p>
			<p id="p9">Los conflictos suelen resolverse mediante negociaciones entre las partes interesadas a escala local o nacional. El Tribunal del Trabajo, que incluye representantes propuestos por los interlocutores sociales, se ocupa de los conflictos jurídicos relativos a la interpretación de los convenios colectivos existentes en caso de fracasar las negociaciones, así como los casos de denuncias de discriminación antisindical. En caso de conflicto de intereses (por ejemplo, en la negociación colectiva o la huelga en apoyo de un nuevo convenio colectivo) se dispone de una Oficina Nacional de Mediación para ayudar a las partes si así lo desean.</p>
			<p id="p10">Derechos sindicales en la práctica y violaciones en 2008</p>
			<p id="p11">Queja ante la OIT en relación con los convenios colectivos a escala sectorial: Basándose en una queja (caso 2171), la OIT ha venido solicitando al gobierno sueco, desde 2003, la enmienda de la legislación que interfiere con los convenios colectivos a nivel sectorial que cubren los regímenes de jubilaciones anticipadas y prohíbe este tipo de acuerdos en el futuro. En 2008, el gobierno dejó en claro que no tenía ninguna intención de aplicar las reiteradas recomendaciones formuladas por el Consejo de Administración de la OIT.</p>
			<p id="p12">Aplicación legislativa de la sentencia del TJCE en el asunto Laval: Al final del año, el comité especial creado para proponer cambios en la legislación a raíz de las conclusiones del Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas (TJCE) en el denominado asunto Laval, presentó su informe. De acuerdo con sus propuestas, los sindicatos suecos ya no podrán solicitar la aplicación de los convenios colectivos normalizados a las empresas de la UE que prestan servicios temporalmente en Suecia con su propia mano de obra. Tales convenios colectivos sólo podrían exigir la aplicación de los salarios mínimos y su contenido sería limitado. Si el Parlamento decide aprobar los cambios propuestos en la legislación, los derechos a la libre negociación colectiva de los sindicatos suecos se verán limitados y, en consecuencia, los trabajadores temporales ya no gozarán de igualdad de trato con los trabajadores nacionales.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>