<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Trabajo. Extinción del contrato: conceptos básicos</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Trabajo. Extinción del contrato: conceptos básicos</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 17:35:13.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.mailxmail.com/curso-trabajo-extincion/trabajo-extincion-contrato-conceptos-basicos</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>trabajo. extinción contrato: conceptos básicos</keyTerm>
					<keyTerm>curso</keyTerm>
					<keyTerm>curso gratis</keyTerm>
					<keyTerm>cursos</keyTerm>
					<keyTerm>cursos online</keyTerm>
					<keyTerm>formación gratuita</keyTerm>
					<keyTerm>cursos gratis online</keyTerm>
					<keyTerm>cursos on line</keyTerm>
					<keyTerm>capítulo</keyTerm>
					<keyTerm>fascículo</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/3519.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Busca cursos gratis:</p>
			<p id="p2">Conceptos básicos</p>
			<p id="p3">1.- Suspensión del contrato de trabajo. Situaciones en las que dejan de prestarse los servicios laborales y no se abonan salarios, sin que por ello se rompa el contrato de trabajo.</p>
			<p id="p4">2.- Excedencia. Derecho que permite a quien la disfruta cesar en el puesto de trabajo por diversas causas. Las excedencias conceden: un derecho preferente al reingreso, si es voluntaria; una reserva de puesto de trabajo, si es forzosa; primero una reserva de puesto de trabajo y más tarde una reserva de puesto dentro del mismo grupo profesional o categoría equivalente, si es por cuidado de familiares.</p>
			<p id="p5">3.- Extinción del contrato de trabajo. Ruptura del contrato a instancias del empleado (dimisión o impugnación contractual por incumplimiento de la empresa); ruptura a instancias del empresario (despido).</p>
			<p id="p6">4.- Despidos colectivos. Se producen por causas económicas, técnicas, organizativas o de producción y afectan a un número de trabajadores superior a los umbrales previstos en la ley. También se producen por fuerza mayor. Requieren expediente y autorización administrativa. Son indemnizados.</p>
			<p id="p7">5.- Despidos por causas objetivas. Se originan por las causas señaladas en el artículo 52 del TRLET. La empresa ha de comunicar el despido con un mes de antelación a su efectividad (o pagar dicho mes) concediendo horas para buscar nuevo empleo y dando la indemnización prevista. Si el trabajador no está de acuerdo, puede impugnar el despido ante el juzgado, y si éste le da la razón declarándolo improcedente, la empresa debe readmitir al trabajador o complementar la indemnización que entregó en su día.</p>
			<p id="p8">6.- Despido disciplinario. Está basado en un incumplimiento grave y culpable del trabajador, conforme a la tipificación del artículo 54 del TRLET y el convenio colectivo de aplicación. Si el trabajador no está conforme puede impugnar el despido ante el juzgado donde, si no se llega a un acuerdo en la preceptiva conciliación, se calificará el acto empresarial como: procedente (no readmisión ni indemnización), improcedente (readmisión o indemnización) o nulo (readmisión).</p>
			<p id="p9">Escribe tu e-mail:</p>
			<p id="p10">Cursos similares a Trabajo. Suspensión y extinción del contrato (segunda parte)</p>
			<p id="p11">Vídeo</p>
			<p id="p12">9.924</p>
			<p id="p13">6.773</p>
			<p id="p14">1.767</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>