<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>La normativa laboral en España. Consejos legales del abogado. Consultas jurídicas | iAbogado</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>La normativa laboral en España. Consejos legales del abogado. Consultas jurídicas | iAbogado</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-16 17:35:25.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.iabogado.com/esp/guialegal/guialegal.cfm?IDCAPITULO=10010000</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>jerarquía normativa</keyTerm>
					<keyTerm>normativa laboral</keyTerm>
					<keyTerm>constitución española</keyTerm>
					<keyTerm>los tratados y convenios internacionales</keyTerm>
					<keyTerm>las leyes orgánicas</keyTerm>
					<keyTerm>las leyes ordinarias</keyTerm>
					<keyTerm>decretos legislativos y decretos leyes</keyTerm>
					<keyTerm>los convenios colectivos</keyTerm>
					<keyTerm>las ordenanzas laborales</keyTerm>
					<keyTerm>reglamentaciones de trabajo</keyTerm>
					<keyTerm>los usos</keyTerm>
					<keyTerm>las costumbres locales</keyTerm>
					<keyTerm>las costumbres profesionales</keyTerm>
					<keyTerm>los principios generales del derecho</keyTerm>
					<keyTerm>abogados</keyTerm>
					<keyTerm>letrados</keyTerm>
					<keyTerm>despacho</keyTerm>
					<keyTerm>bufete</keyTerm>
					<keyTerm>jurídico</keyTerm>
					<keyTerm>españa</keyTerm>
					<keyTerm>madrid</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/3582.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">La Constitución Española.</p>
			<p id="p2">Las Leyes Orgánicas.</p>
			<p id="p3">Los Convenios Colectivos.</p>
			<p id="p4">El contrato de trabajo.</p>
			<p id="p5">Los principios generales del derecho.</p>
			<p id="p6">La Constitución Española: es la norma de más alto rango y a ella se subordinan todas las demás. Las cuestiones relativas al orden laboral están contenidas en los Capítulos II (derechos y libertades) y III (principios rectores de la de la política social y económica), y contiene como derechos fundamentales de índole laboral el derecho a sindicarse libremente y a la huelga de los trabajadores en defensa sus intereses.</p>
			<p id="p7">Por su parte, reconoce una serie de derechos y libertades de los ciudadanos de carácter genérico como son:</p>
			<p id="p8">El deber de trabajar y el derecho al trabajo.</p>
			<p id="p9">El derecho a la libre elección de profesión y oficio.</p>
			<p id="p10">El derecho a una remuneración suficiente para atender las necesidades propias y de la familia.</p>
			<p id="p11">El derecho a la negociación colectiva entre los representantes de los empresarios y de los trabajadores.</p>
			<p id="p12">Las Normas Internacionales son aquellos tratados internacionales que, una vez publicados oficialmente en España (BOE), pasan a formar parte del ordenamiento interno español.</p>
			<p id="p13">Las Leyes estatales se dividen en Leyes Orgánicas, relativas a derechos fundamentales, Leyes ordinarias, regulan todas las materias salvo aquellas reservadas a las anteriores, los Decretos-Leyes, disposiciones legislativas dictadas por el Gobiernos en casos de necesidad urgente y extraordinaria, los Decretos Legislativos, los reglamentos, que desarrollan las leyes, etc.</p>
			<p id="p14">La competencia para legislar en materia laboral está atribuida de forma exclusiva al Estado por lo que las Comunidades Autonómicas tan sólo pueden ejecutar las normas dictadas por el Gobierno central.</p>
			<p id="p15">En caso de dudas en la aplicación de las normas laborales, la aplicación e interpretación de las mismas se hará teniendo en cuenta cuál es la Norma o condición más favorable para el trabajador.</p>
			<p id="p16">¿Qué es un convenio colectivo?</p>
			<p id="p17">Es el acuerdo suscrito entre los representantes de los trabajadores y de los empresarios para fijar las condiciones de trabajo y productividad en un ámbito laboral determinado.</p>
			<p id="p18">Para tener validez, los convenios habrán de celebrarse por escrito y ser presentados ante la autoridad laboral siendo aplicables desde el momento en el que así lo acuerden las partes.</p>
			<p id="p19">¿Qué tipo de materias puede regular un Convenio Colectivo?</p>
			<p id="p20">El convenio colectivo, entre otros, puede regular los siguientes aspectos y contenidos:</p>
			<p id="p21">Contenidos económicos: Cuestiones relativas al salario o cualquier otro tipo de remuneración tales como su cuantía, complementos salariales y extrasalariales , el importe de las horas extraordinarias , etc.</p>
			<p id="p22">Contenidos laborales: Cuestiones relativas a las condiciones laborales tales como la jornada diaria, semanal y anual de trabajo, los descansos semanales las categorías profesionales, la duración y tipos de contratos de trabajo el rendimiento exigible a los trabajadores, el contenido de las faltas y sus sanciones .</p>
			<p id="p23">Igualmente, el convenio colectivo puede establecer las relaciones entre los trabajadores y sus organizaciones, medidas de prestación asistencial y de promoción profesional, la forma y plazos del preaviso previo a la extinción de la relación laboral, etc.</p>
			<p id="p24">Los convenios colectivos son obligatorios para los empresarios y trabajadores incluidos en su ámbito de aplicación.</p>
			<p id="p25">Contrate online a un abogado</p>
			<p id="p26">En iAbogado disponemos de abogados laboralistas con amplia experiencia. Contrate ahora nuestros servicios jurídicos a precio fijo:</p>
			<p id="p27">Consultas legales</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>