<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Informe anual sobre las violaciones de los derechos sindicales 2008 - CSI</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Informe anual sobre las violaciones de los derechos sindicales 2008 - CSI</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 03:21:59.0</pubDate>
							<eAddress>http://survey08.ituc-csi.org/survey.php?IDContinent=4&amp;IDCountry=SCE&amp;Lang=ES</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/40919.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Convenios fundamentales de la OIT ratificados: 29 - 87 - 98 - 100 - 105 - 111 - 138 - 182</p>
			<p id="p2">Persisten ciertas restricciones al derecho de sindicalización y al derecho de huelga. El comportamiento del gobierno excede los límites de la legalidad y muchos empleadores siguen mostrándose hostiles hacia los sindicatos.</p>
			<p id="p3">Derechos sindicales según la ley</p>
			<p id="p4">Autorización necesaria: Todos los trabajadores, a excepción de los miembros del ejército y los oficiales de la policía, tienen derecho a establecer y afiliarse a sindicatos. Los sindicatos deben estar registrados de conformidad con los reglamentos establecidos por el Ministerio de Trabajo. El procedimiento a seguir es muy complejo y es aplicado por el propio Ministerio, que no sólo recibe y examina la documentación, sino que debe dar su consentimiento, lo cual es contrario a los principios de libertad sindical. Los dirigentes de los sindicatos a nivel de empresa deben ser empleados a tiempo completo en el momento del registro y aportar un certificado de su empleador.</p>
			<p id="p5">Negociación colectiva y derecho de sindicalización: El derecho a la negociación colectiva está previsto por la ley y se ejerce en la práctica. Todos los trabajadores, excepto los miembros del ejército y la policía, pueden entablar negociaciones colectivas. Sin embargo la ley estipula una vigencia máxima de tres años para los convenios colectivos en la administración pública. Un sindicato a nivel de empresa necesita contar con el 15% de la plantilla de trabajadores para ser reconocido como agente negociador representativo.</p>
			<p id="p6">El Código Laboral de 2005 prohíbe la discriminación en razón de la pertenencia a un sindicato. Sin embargo, no prohíbe expresamente la obstrucción de las actividades sindicales ni establece sanciones específicas en caso de hostigamiento antisindical.</p>
			<p id="p7">Derecho de huelga fuertemente limitado: El derecho de huelga está reconocido, aunque se restringe para los trabajadores en los "servicios esenciales", que deben comunicar una convocatoria de huelga con al menos 15 días de antelación y garantizar servicios mínimos. La noción de lo que son servicios esenciales es muy amplia; en la práctica abarcan el 5% de los trabajadores/as, incluyendo los docentes y los empleados de correos. Los procedimientos para la definición de los servicios mínimos en los servicios esenciales están establecidos en las regulaciones gubernamentales y en la práctica pueden desembocar en la prohibición total de una acción de huelga, como en el caso de JAT Airways en 2005, cuando se estableció que debían garantizarse el tráfico internacional y el 30% de los vuelos nacionales.</p>
			<p id="p8">El 27 de julio el gobierno aprobó un decreto de emergencia prohibiendo a los agentes de policía hacer huelga, que entró en vigor a las 00:00 del 28 de julio. Aunque las restricciones eran compatibles con las normas de la OIT, la manera de establecer la prohibición (por un decreto de emergencia en vez de una ley, con efecto inmediato y en medio de una huelga de la policía) sobrepasaba los límites de la legalidad.</p>
			<p id="p9">No puede emprenderse ninguna acción de huelga si las partes firmantes de un convenio colectivo no llegan a un acuerdo. En tal caso, la disputa será sometida a un arbitraje obligatorio. Además, la Ley de Huelgas estipula que la participación en una huelga puede suponer no sólo la suspensión de los salarios sino también perder los derechos a la seguridad social, pese a que éstos deberían ser independientes del ejercicio del derecho de huelga.</p>
			<p id="p10">La Ley para la Solución Pacífica de Conflictos Laborales establece el arbitraje obligatorio en los servicios de interés general, como la distribución de electricidad, el suministro de agua, radio y televisión públicas, servicios postales y de telecomunicaciones, empresas de servicios públicos, producción de alimentos básicos, atención médica y veterinaria, educación, guarderías y protección social.</p>
			<p id="p11">Derechos sindicales en la práctica y violaciones en 2007</p>
			<p id="p12">Contexto general: El país ha pasado por un año de mucha agitación política. La situación en Kosovo alcanzó un punto muerto. En febrero, las primeras elecciones nacionales celebradas desde que dejara de existir la unión Estatal de Serbia y Montenegro resultaron en una mayor presencia en el Parlamento del Partido Radical ultranacionalista, el cual casi gana suficientes escaños para formar un gobierno.</p>
			<p id="p13">Se desalienta la sindicalización: Los trabajadores que desean formar un sindicato se ven con frecuencia obligados a aceptar los "consejos" del empleador de no sindicalizarse, o enfrentarse a un acoso constante. La Confederation of Autonomous Trade Unions (CATUS), afiliada a la CSI, ha denunciado las tácticas antisindicales utilizadas contra activistas sindicales, como transferirlos, bajarlos de categoría o despedirlos.</p>
			<p id="p14">Sindicato de la policía avasallado: El 24 de julio, el Sindicato Independiente de la Policía (IPTU) emprendió una huelga que estaba permitida por la legislación serbia. El gobierno aprobó rápidamente una prohibición de emergencia de hacer huelga, con efecto inmediato (ver "Derechos sindicales según la ley" más arriba). El sindicato suspendió la huelga a mediodía del 28 de julio, tan sólo 12 horas después de que el decreto del gobierno hubiera entrado en vigor. El 31 de julio tres líderes del IPTU fueron degradados con un recorte salarial del 30%, en clara violación de las leyes nacionales. El 20 de octubre, el Ministerio del Interior inició procedimientos disciplinarios contra tres líderes del IPTU, y el 17 de diciembre Zoran Rasevic, Momcilo Vidojevic y Zoran Ilic fueron despedidos. Dado, por un lado, el cuestionable procedimiento mediante el cual se promulgó el decreto del gobierno y, por otro, la inmediata decisión de los sindicatos de suspender la huelga, el castigo impuesto es claramente exagerado.</p>
			<p id="p15">Ausencia de diálogo social en el sector educativo: La Internacional de la Educación informa que a pesar de que existe un convenio colectivo para los trabajadores serbios pertenecientes al sector educativo, el gobierno se ha negado a negociar las condiciones salariales con los sindicatos de docentes.</p>
			<p id="p16">Hostigamiento en la central eléctrica: Activistas del Sindicato de Servicios Públicos y Vivienda (afiliado a CATUS), de la central eléctrica de Belgrado, fueron víctimas de hostigamiento a lo largo del año. Tan pronto como el sindicato empezó a ser activo en la empresa, la dirección atacó al comité sindical, que cuenta con 25 miembros. Los activistas (tres de los cuales son mujeres y una de ellas discapacitada) fueron suspendidos ilegalmente del trabajo y transferidos a otras secciones de la planta bajo condiciones contrarias al convenio colectivo. La dirección también ha estado interfiriendo en las reuniones sindicales.</p>
			<p id="p17">Rompen sindicatos en el periódico Narodne Novine: Dos periodistas que intentaban defender los derechos sindicales y lograr unas condiciones laborales decentes fueron bajados de categoría en abril. Cinco más fueron despedidos el 28 de mayo y otros se enfrentan a la amenaza de que les echen a la calle. La sectorial del Sindicato de Periodistas de Serbia en Narodne Novinedel, que en su día llegó a contar con 39 miembros, quedó reducida a apenas tres personas.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>