<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Djibouti</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Djibouti</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 03:22:14.0</pubDate>
							<eAddress>http://survey07.ituc-csi.org/getcountry.php?IDCountry=DJI&amp;IDLang=ES</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/40956.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Convenios fundamentales de la OIT ratificados: 29 - 87 - 98 - 100 - 105 - 111 - 138 - 182</p>
			<p id="p2">La ya larga lista de violaciones de los derechos sindicales en el país siguió alargándose en 2006. El correo de la central sindical nacional fue interceptado y los dirigentes fueron hostigados y arrestados en repetidas ocasiones, al grado de que uno de ellos tuvo que abandonar el país, temiendo por su vida. Cuando los representantes de la OIT, la CIOSL y la Federación Internacional de los Derechos Humanos (FIDH) se presentaron para investigar la situación de los derechos sindicales, fueron expulsados del país por la fuerza.</p>
			<p id="p3">Entrevistas</p>
			<p id="p4">“La CSI nos permitirá luchar mejor contra las violaciones de los derechos sindicales”</p>
			<p id="p5">Derechos sindicales según la ley</p>
			<p id="p6">El nuevo Código Laboral pone en tela de juicio los derechos fundamentales: El nuevo Código Laboral que entró en vigor en enero de 2006 contraviene los derechos fundamentales de la OIT, en particular la libertad sindical, la negociación colectiva y el derecho de organización. Nunca se pidió a los interlocutores sociales que colaboraran en la elaboración del Código.</p>
			<p id="p7">Necesidad de autorización gubernamental: Según el nuevo Código, para crear un sindicato se necesita la autorización del Ministerio del Interior, del Ministerio del Empleo, de la Inspección del Trabajo, del Ministerio de Justicia y del fiscal de la República. Cualquier modificación en los estatutos o la composición de la directiva de un sindicato tiene que cumplir con el mismo procedimiento de autorización. Y en caso de que alguno de estos ministerios lo solicitase, el Fiscal General puede remitir la solicitud al juzgado de lo civil pidiendo la disolución del sindicato.</p>
			<p id="p8">Suspensión salarial por aceptar un cargo sindical: El artículo 41, párrafo 8, prevé la suspensión del contrato de empleo y de la remuneración salarial de todo trabajador/a que asuma un cargo sindical.</p>
			<p id="p9">Restricciones del derecho de huelga: Aunque el derecho de huelga está reconocido, existen fuertes restricciones. Las autoridades gozan de amplios poderes que les permiten requisar a los funcionarios/as en huelga, y un sindicato que prevea hacer huelga debe informar al Ministerio del Interior con 48 horas de antelación.</p>
			<p id="p10">El Código Laboral no se aplica a los trabajadores/as en las zonas francas.</p>
			<p id="p11">Derechos sindicales en la práctica</p>
			<p id="p12">El gobierno limita seriamente los derechos sindicales, tanto en la ley como en la práctica.</p>
			<p id="p13">Utilización de la ley contra los sindicalistas: De conformidad con el nuevo Código Laboral, toda persona condenada a una pena de prisión de más de tres meses por diversos delitos, tales como fraude o abuso de confianza, no puede asumir un cargo de responsabilidad sindical. Como señala la central UDT, dado el historial de Djibouti en lo que se refiere a las violaciones del estado de derecho, particularmente imponiendo condenas por falsas acusaciones, en la práctica esta restricción puede convertirse en un medio para limitar los derechos sindicales fundamentales.</p>
			<p id="p14">Organizaciones no representativas: El gobierno participó en la creación de organizaciones sindicales no representativas que usurparon los nombres, los títulos y el papel de las centrales existentes. En los encuentros internacionales, las autoridades nombraron delegados de los trabajadores/as que en realidad estaban estrechamente vinculados con el gobierno y no eran representativos. Tampoco se respetaron los compromisos concluidos con las misiones de conciliación emprendidas por la OIT, la CIOSL o su organización regional para África, ORAF. En 2006, las autoridades expulsaron del país a los representantes de la OIT y de la CIOSL.</p>
			<p id="p15">Acoso: Los sindicalistas son blanco de un constante hostigamiento, a través de despidos, traslados a puestos inferiores y recortes salariales. El gobierno acusa a los activistas sindicales de ser enemigos del Estado y no vacila en arrestarlos y mantenerlos en detención.</p>
			<p id="p16">Huelgas: En la práctica, las huelgas suelen ser reprimidas brutalmente.</p>
			<p id="p17">Violaciones en 2006</p>
			<p id="p18">Acoso, interrogatorios y arrestos de dirigentes sindicales: El 20 de febrero de 2006, Mohamed Ahmed Mohamed, responsable de Asuntos Jurídicos del sindicato de trabajadores portuarios, Union of Port Workers, (afiliado a la UDT) y Djibril Ismael Egueh, Secretario General del sindicato de tráfico marítimo, Maritime and Transit Service Union, (SP-MTS), (también afiliado a la UDT) fueron arrestados al día siguiente de volver a Djibouti después de un curso de formación organizado por Histadrut, la central sindical israelí. Fueron liberados dos días más tarde, después de haber sido interrogados acerca del curso de formación. Sus pasaportes les fueron confiscados y no les han sido devueltos. Ya antes, el 22 de enero de 2006, Hassan Cher Hared, Secretario de Relaciones internacionales de la UDT, había sido interrogado por oficiales de la Inteligencia General con respecto a las solicitudes para asistir al curso de formación. Visto que acababa de enviar por correo las solicitudes, la UDT cree que el correo fue interceptado.</p>
			<p id="p19">El 5 de marzo, ambos sindicalistas fueron arrestados de nuevo. Les pidieron firmar un documento indicando que no solicitarían la visita de un médico ni un abogado, pasara lo que pasara. Se negaron a hacerlo y su detención fue prolongada. Finalmente, el 8 de marzo, un juez ordenó que fueran enviados a la cárcel central de Djibouti por "compartir información con una potencia extranjera".</p>
			<p id="p20">El 11 de marzo, Adan Mohamed Abdou, Secretario General de la UDT, y Hassan Cher Hared fueron arrestados, también por "compartir información con una potencia extranjera". Ambos fueron provisionalmente liberados el 29 de marzo, sólo para ser arrestados de nuevo el 4 de abril y enviados directamente a la cárcel sin mediar una orden judicial. Las detenciones se produjeron después de que la UDT presentara una queja ante la OIT en relación con el despido injustificado y la jubilación anticipada de 12 dirigentes y representantes sindicales del puerto de Djibouti, incluido Mohamed Ahmed Mohamed, en septiembre de 2005. La queja había sido interceptada en el correo por los servicios de inteligencia.</p>
			<p id="p21">El 6 de abril, los cuatro sindicalistas fueron provisionalmente liberados, pero todavía pesa sobre ellos la acusación de compartir información con una potencia extranjera, lo que puede implicar una pena de 10 a 15 años de cárcel. Uno de los cuatro, Djibril Ismael Egueh, había sido destituido de su puesto de dirigente sindical por el Ministerio de Empleo durante su detención, siendo reemplazado sin que se produjera ninguna elección sindical.</p>
			<p id="p22">Expulsión de representantes de la CIOSL, la FIDH y la OIT: El 4 de abril, las autoridades de Djibouti arrestaron y expulsaron a un representante de la OIT encargado de investigar la situación sindical en el país, y negaron la entrada a una misión conjunta FIDH/CIOSL a Djibouti. Ibrahim Mayaki, representante de la OIT, había estado en visita oficial a Djibouti desde el sábado 1 de abril de 2006. La policía lo interrogó y luego lo expulsó del país. Los dos representantes de la CIOSL y la FIDH fueron atropellados, insultados y obligados por la fuerza a volver a subir al avión que los había traído a Djibouti. El Ministro del Interior les había asegurado verbalmente que no habría ningún obstáculo para obtener un visado de entrada en el aeropuerto de Djibouti.</p>
			<p id="p23">Activista sindical detenido: El 9 de agosto de 2006, Ahmed Souleiman Mohamed, consejero del Secretario General de UDT fue arrestado sin motivo claro y luego encarcelado.</p>
			<p id="p24">Despido del Secretario General del sindicato de trabajadores postales: Tras no pagarle su sueldo en agosto de 2006, como medida disciplinaria por una ausencia injustificada, Hassan Cher Hared finalmente fue despedido por su empleador, la Oficina de Correos de Djibouti, mientras participaba en un curso de formación en el centro de formación de la OIT en Turín, Italia, para el cual le habían concedido el correspondiente permiso. Cuatro de sus compañeros también fueron despedidos. El Director de Correos afirmó actuar por orden del gobierno. Hassan Cher Hared había sido víctima en varias ocasiones de hostigamiento, represión, arrestos y detenciones ilegales debido a sus actividades sindicales desde 1999. Considerando que su vida corría peligro en Djibouti, finalmente decidió abandonar el país y pedir asilo en el extranjero.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>