<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>República Checa</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>República Checa</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 03:23:31.0</pubDate>
							<eAddress>http://survey07.ituc-csi.org/getcountry.php?IDCountry=CZE&amp;IDLang=ES</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/41051.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Convenios fundamentales de la OIT ratificados: 29 - 87 - 98 - 100 - 105 - 111 - 182</p>
			<p id="p2">Este año se ha caracterizado por la controversia en torno al proyecto de Código Laboral, que contaba con el apoyo de los sindicatos, pero al que se han opuesto muchos políticos de derechas. El nuevo Código, cuya entrada en vigor estaba inicialmente prevista para el 1 de enero de 2007, elimina numerosas restricciones a la libertad sindical y concede un papel más significativo a la negociación colectiva. Los sindicatos han tenido muchos problemas con la sindicalización durante este año, particularmente en el sector hotelero y de catering, pero por otro lado se lograron progresos en un caso importante relacionado con la cadena de supermercados Plus Discount Ltd., con la firma de un convenio colectivo en el mes de agosto.</p>
			<p id="p3">Derechos sindicales según la ley</p>
			<p id="p4">La ley garantiza el derecho de sindicalización y estipula la protección frente a la discriminación antisindical.</p>
			<p id="p5">No hay restricciones legales al registro de los sindicatos ni a la cooperación o afiliación internacional. Los trabajadores/as extranjeros y migrantes también tienen derecho a sindicalizarse.</p>
			<p id="p6">La ley estipula el establecimiento de comités de empresa en los lugares de trabajo donde no haya representación sindical, que garantizan a todos los trabajadores/as el derecho a la información y concertación en relación con las decisiones capitales de la empresa. La legislación sobre los comités de empresa prohíbe la discriminación por formar parte de un comité de empresa o en relación con las actividades que deban realizar sus miembros en este ámbito.</p>
			<p id="p7">Adopción de un nuevo Código Laboral: El nuevo Código Laboral, adoptado en abril de 2006, adjudica un papel más importante a la negociación colectiva. Su adopción no estaba garantizada debido a la oposición de ciertos políticos de derechas, que afirmaban que el Código daría a los trabajadores/as y a los sindicatos "excesivos" derechos. La Confederación de Sindicatos de Chequia-Moravia (CMKOS), afiliada a la CSI, apoyó el Código desde sus inicios y consideraba que aportaba un equilibrio justo entre la liberalización del mercado laboral y la protección de los derechos de los trabajadores/as. Aunque su entrada en vigor no estaba prevista hasta el 1 de enero de 2007, un grupo de parlamentarios de derechas solicitó al Tribunal Constitucional Checo en 2006 la abolición de ciertas disposiciones del Código, principalmente las relativas a la intervención de los sindicatos en el lugar de trabajo. CMKOS remitió también sus opiniones al Tribunal Constitucional, manifestando su firme oposición a la solicitud.</p>
			<p id="p8">Negociación colectiva: El nuevo Código Laboral abre nuevas oportunidades para la negociación colectiva tanto en el sector público como en el privado. En contraste con el sistema anterior, donde un convenio colectivo simplemente podía mejorar los derechos expresamente dispuestos por la ley, el nuevo Código se limita a establecer un nivel mínimo de derechos para los trabajadores y el máximo respecto a sus obligaciones, que deberían ser respetados por cualquier convenio. Cualquier otro aspecto de las relaciones de empleo queda a la discreción de los trabajadores/as, los empleadores y sus organizaciones.</p>
			<p id="p9">Mientras que el sistema anterior no dejaba mucho espacio para la negociación colectiva en el sector público, el nuevo Código permite que muchas más cuestiones estén cubiertas por la negociación colectiva. No obstante, deben respetarse las limitaciones del presupuesto estatal, por lo que hay pocas posibilidades para la negociación sobre salarios, y los permisos remunerados no pueden ser objeto de negociación.</p>
			<p id="p10">Derecho de huelga: Las huelgas están prohibidas en determinados servicios esenciales, pero la lista abarca algunos que no corresponden a la definición de la OIT (aquéllos cuya interrupción pondría en peligro la vida, la seguridad personal o la salud de toda o una parte de la población) tales como la energía nuclear y los oleoductos y gasoductos. Las enmiendas a la ley sobre negociación colectiva en el marco del nuevo Código Laboral han abolido ciertas disposiciones que resultan incompatibles con las normas de la OIT, como la exigencia de que cualquier huelga contase con el apoyo de la mitad de los empleados cubiertos por el convenio colectivo en cuestión. El nuevo sistema estipula un quórum del 50 por ciento para una votación sobre huelga y contar con una mayoría de dos tercios de los votos para poder convocar una acción. Los sindicatos ya no están obligados a facilitar al empleador una lista con los nombres de los participantes.</p>
			<p id="p11">Derechos sindicales en la práctica</p>
			<p id="p12">En la práctica, se dan con frecuencia casos de violaciones de los derechos sindicales, como por ejemplo el hostigamiento de sindicalistas por parte de los empleadores, que limitan la libertad sindical, particularmente en las compañías establecidas recientemente. En repetidas ocasiones los empleadores en el sector comercial han ejercido presiones tanto directas (verbales) como indirectas sobre los trabajadores/as que intentan establecer sindicatos o están afiliados a uno. Los empleadores también ejercen fuertes presiones sobre los trabajadores/as para que disuelvan los sindicatos existentes o renuncien a ellos.</p>
			<p id="p13">Violaciones en 2006</p>
			<p id="p14">Contexto general: Tras las elecciones poco concluyentes de junio de 2006, recayó en el nuevo Primer Ministro, Jan Topolanek, la tarea de equilibrar los intereses de los bloques de la izquierda y la centro-derecha, que lograron igual representación en el Parlamento. El gobierno minoritario de derechas dimitió en octubre, con el surgimiento de la nueva coalición de centro-derecha. Aunque el país ha venido registrando un crecimiento económico sin precedentes, el incremento salarial medio ha sido el más bajo desde 1992. En agosto Mittal Steel Ostrava anunció la eliminación de al menos 1.000 puestos de trabajo en 2006. Durante este año tuvieron lugar varias huelgas.</p>
			<p id="p15">Resistencia a la sindicalización: CMKOS indicó que el establecimiento de sindicatos en las empresas de hostelería y catering ha resultado extremadamente difícil, independientemente de a quién pertenezcan las empresas. La situación fue particularmente dura en compañías de origen austriaco (como por ejemplo Vienna International, Radisson SAS Alcron) o italiano (como en Boscolo Hotels s.r.o.), aunque se han dado también casos de comportamiento antisindical en empresas francesas (como Accor).</p>
			<p id="p16">Mejoras en la cadena de supermercados: La situación en la cadena de supermercados Plus Discount Ltd. (perteneciente a la cadena de supermercados alemana Tengelmann), descrita en el Survey del año pasado, ha sido extremadamente difícil. No obstante, la persistencia del sindicato OSPO (afiliado a UNI-comercio) finalmente dio fruto. Después de las críticas del sindicato respecto a la dirección local, una carta de UNI-comercio a la sede de Tengelmann y una manifestación organizada a nivel local, finalmente se firmaría un convenio colectivo en agosto de 2006.</p>
			<p id="p17">Problemas en una compañía de muebles: La compañía de muebles KIKA lanzó una campaña antisindical, ignorando los derechos sindicales establecidos y eludiendo la negociación colectiva por todos los medios a su alcance.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>