<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Disposiciones Sobre Jornada y rio Laboral</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Disposiciones Sobre Jornada y rio Laboral</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 05:36:34.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.scribd.com/doc/20758633/Disposiciones-Sobre-Jornada-y-rio-Laboral</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>documents</keyTerm>
					<keyTerm>document sharing</keyTerm>
					<keyTerm>embedded documents</keyTerm>
					<keyTerm>pdf download</keyTerm>
					<keyTerm>free download</keyTerm>
					<keyTerm>upload document</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/50243.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Share &amp; Embed</p>
			<p id="p2">LABORAL</p>
			<p id="p3">Artículo 6- Infracciones leves (Sancionadas, en su grado mínimo, con multas de</p>
			<p id="p4">60 a 125 €; en su grado medio, de 126 a 310 €; y en su grado máximo, de 311 a</p>
			<p id="p5">625 €):</p>
			<p id="p6">ESTATUTO DE LOS TRABAJADORES</p>
			<p id="p7">colectivos o contratos de trabajo.</p>
			<p id="p8">La duración máxima de la jornada ordinaria de trabajo será de cuarenta horas</p>
			<p id="p9">semanales de trabajo efectivo de promedio en cómputo anual.</p>
			<p id="p10">DOS.- Mediante convenio colectivo, o, en su defecto, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores se podrá establecer la distribución irregular de la jornada a lo largo del año. Dicha distribución deberá respetar en todo caso los periodos mínimos de descanso diario y semanal previstos en esta Ley.</p>
			<p id="p11">TRES.- Entre el final de una jornada y el comienzo de la siguiente mediarán, como</p>
			<p id="p12">mínimo, doce horas.</p>
			<p id="p13">diarias, salvo que por convenio colectivo o, en su defecto, acuerdo entre la empresa</p>
			<p id="p14">y los representantes de los trabajadores, se establezca otra distribución del tiempo</p>
			<p id="p15">de trabajo diario, respetando en todo caso el descanso entre jornadas.</p>
			<p id="p16">Los trabajadores menores de dieciocho años no podrán realizar más de ocho horas</p>
			<p id="p17">diarias de trabajo efectivo, incluyendo, en su caso, el tiempo dedicado a la</p>
			<p id="p18">formación y, si trabajasen para varios empleadores, las horas realizadas con cada</p>
			<p id="p19">uno de ellos.</p>
			<p id="p20">horas, deberá establecerse un periodo de descanso durante la misma de duración</p>
			<p id="p21">no inferior a quince minutos. Este periodo de descanso se considerará tiempo de</p>
			<p id="p22">trabajo efectivo cuando así esté establecido o se establezca por convenio colectivo</p>
			<p id="p23">o contrato de trabajo.</p>
			<p id="p24">tendrá una</p>
			<p id="p25">de la jornada diaria continuada exceda de cuatro horas y media.</p>
			<p id="p26">CINCO.- El tiempo de trabajo se computará de modo que tanto al comienzo como al</p>
			<p id="p27">final de la jornada diaria el trabajador se encuentre en su puesto de trabajo.</p>
			<p id="p28">SEIS.- Anualmente, se elaborará por la empresa el calendario laboral, debiendo</p>
			<p id="p29">exponerse un ejemplar del mismo en un lugar visible de cada centro de trabajo.</p>
			<p id="p30">SIETE.- El Gobierno, a propuesta del Ministro de Trabajo y Seguridad Social y previa</p>
			<p id="p31">consulta a las organizaciones sindicales y empresariales más representativas, podrá</p>
			<p id="p32">establecer ampliaciones o limitaciones en la ordenación y duración de la jornada de</p>
			<p id="p33">trabajo y de los descansos, para aquellos sectores y trabajos, que por sus</p>
			<p id="p34">peculiaridades así lo requieran.</p>
			<p id="p35">jornada de trabajo para hacer efectivo su derecho a la conciliación de la vida</p>
			<p id="p36">personal, familiar y laboral en los términos que se establezcan en la negociación</p>
			<p id="p37">colectiva o en el acuerdo a que llegue con el empresario respetando, en su caso, lo</p>
			<p id="p38">previsto en aquélla.</p>
			<p id="p39">UNO.- Los trabajadores tendrán derecho a un descanso mínimo semanal,</p>
			<p id="p40">acumulable por periodos de hasta</p>
			<p id="p41">14 días, de día y medio ininterrumpido que, como regla general, comprenderá la</p>
			<p id="p42">tarde del sábado o, en su caso, la mañana del lunes y el día completo del domingo.</p>
			<p id="p43">La duración del descanso semanal de los menores de 18 años será, como mínimo,</p>
			<p id="p44">de 2 días ininterrumpidos.</p>
			<p id="p45">Spam or junk</p>
			<p id="p46">Hateful or offensive</p>
			<p id="p47">If you are the copyright owner of this document and want to report it, please follow these directions to submit a copyright infringement notice.</p>
			<p id="p48">Report</p>
			<p id="p49">Info and Rating</p>
			<p id="p50">Sign up</p>
			<p id="p51">Other login options</p>
			<p id="p52">Sign Up</p>
			<p id="p53">Why Sign up?</p>
			<p id="p54">Publish your documents quickly and easily.</p>
			<p id="p55">Share your reading interests on Scribd and social sites.</p>
			<p id="p56">Reset your password</p>
			<p id="p57">Please enter your email address below to reset your password. We will send you an email with instructions on how to continue.</p>
			<p id="p58">Email address:</p>
			<p id="p59">Login:</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>