<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Derechos y Obligaciones de Trabajadores y Em Plead Ores</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Derechos y Obligaciones de Trabajadores y Em Plead Ores</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 07:57:12.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.scribd.com/doc/37103543/Derechos-y-Obligaciones-de-Trabajadores-y-Em-Plead-Ores</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>documents</keyTerm>
					<keyTerm>document sharing</keyTerm>
					<keyTerm>embedded documents</keyTerm>
					<keyTerm>pdf download</keyTerm>
					<keyTerm>free download</keyTerm>
					<keyTerm>upload document</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/61020.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Share &amp; Embed</p>
			<p id="p2">Derechos y obligaciones de trabajadores y empleadores</p>
			<p id="p3">Se incluyen aquí, en forma reducida y a título orientativo diferentes derechos y obligaciones de trabajadores y empleadores,</p>
			<p id="p4">información destinada a usarse como un primer acercamiento al tema. Esta información se encuentra desarrollada más</p>
			<p id="p5">detalladamente en distintas secciones de esta página web.</p>
			<p id="p6">•</p>
			<p id="p7">•</p>
			<p id="p8">•</p>
			<p id="p9">Régimen de la Ley de Contrato de Trabajo. Características de la relación laboral</p>
			<p id="p10">Hay relación laboral cuando una persona en forma voluntaria y personal, desarrolla tareas para otra persona física o empresa, bajo su</p>
			<p id="p11">dependencia, recibiendo una remuneración a cambio.</p>
			<p id="p12">La Ley de Contrato de Trabajo presume que si se cumplen las condiciones anteriores, aun cuando las partes trabajador y empleador no</p>
			<p id="p13">celebren un contrato de trabajo por escrito, existirá una relación de trabajo, generándose para ambas partes todos los derechos y</p>
			<p id="p14">obligaciones propios de ella.</p>
			<p id="p15">• Dependencia jurídica</p>
			<p id="p16">El trabajador está sujeto al derecho de dirección del empleador, debe cumplir las órdenes o instrucciones que se le impartan, lo cual implica la sujeción del trabajador a cierta disciplina, e implica obligaciones relativas al lugar y tiempo de trabajo, prestación personal (indelegable) y reconocimiento de la autoridad funcional del empleador a quien debe obediencia.</p>
			<p id="p17">• Dependencia económica</p>
			<p id="p18">Se identifica con el concepto de trabajo por cuenta ajena. El trabajador presta los servicios en beneficio o provecho del empleador, quien</p>
			<p id="p19">asume los riesgos del negocio o la empresa.</p>
			<p id="p20">• Dependencia técnica</p>
			<p id="p21">El trabajador debe ajustarse a los procedimientos y modalidades de ejecución de sus tareas indicados por el empleador, para la producción</p>
			<p id="p22">de los bienes o la prestación de servicios en que consiste la actividad de éste.</p>
			<p id="p23">Siempre que exista prestación de trabajo en condiciones de dependencia o subordinación, existirá contrato de trabajo, siendo indiferente la</p>
			<p id="p24">modalidad de contratación, así como la duración de la vinculación.</p>
			<p id="p25">Las tareas desarrolladas por el trabajador en el marco de una relación laboral genera siempre el derecho a cobrar una remuneración o</p>
			<p id="p26">sueldo y, en consecuencia, la obligación del empleador de abonarlo.</p>
			<p id="p27">Se presume que los contratos de trabajo tienen un plazo indeterminado salvo que exista una legislación específica que indique lo contrario,</p>
			<p id="p28">ver más información en: ¿Cómo contratar y regularizar tabajadores?</p>
			<p id="p29">La ley establece un período de prueba de 3 meses. Durante este período el trabajador puede ser despedido sin que corresponda pagarle</p>
			<p id="p30">indemnización, pero el empleador siempre debe registrarlo, pagar las contribuciones, y depositar los aportes a la seguridad social.</p>
			<p id="p31">El régimen laboral y de la seguridad social está regulado por las siguientes leyes, entre otras</p>
			<p id="p32">Ley de Contrato de Trabajo (Nº 20.744) y sus modificatorias.</p>
			<p id="p33">Ley de Empleo (Nº 24.013).</p>
			<p id="p34">Ley de Riesgos de Trabajo (Nº 24.557).</p>
			<p id="p35">Por otra parte, existen Convenios Colectivos de Trabajo en los que se establecen acuerdos salariales y condiciones laborales para un sector</p>
			<p id="p36">productivo específico.</p>
			<p id="p37">Jornada laboral</p>
			<p id="p38">La duración del trabajo no podrá exceder de ocho horas diarias o cuarenta y ocho horas semanales, para toda persona ocupada por cuenta</p>
			<p id="p39">ajena en explotaciones públicas o privadas, aunque no persigan fines de lucro.</p>
			<p id="p40">La limitación establecida por la ley es máxima y no impide una duración menor del trabajo para las explotaciones señaladas.</p>
			<p id="p41">Existen excepciones por horarios, edades, regiones, industrias, etc.</p>
			<p id="p42">Todo lo referente al tema puede consultarse en el texto actualizado de la Ley Nº11.544 en Información Legislativa (InfoLEG).</p>
			<p id="p43">Remuneración</p>
			<p id="p44">La remuneración, tal como se explicitó al inicio de esta guía, es un elemento esencial del contrato de trabajo y se define como la</p>
			<p id="p45">contraprestación que debe percibir el trabajador como consecuencia del contrato de trabajo (art. 103, LCT).</p>
			<p id="p46">Puede ser medida por unidad de tiempo (horas, días, semanas, meses) o por unidad de resultado (por pieza o medida), puede consistir en</p>
			<p id="p47">una comisión individual o colectiva, habilitación, premios, participación en las utilidades, propina.</p>
			<p id="p48">La remuneración podrá consistir en:</p>
			<p id="p49">• una suma de dinero, o</p>
			<p id="p50">• parte en dinero y hasta un 20% del monto total en especie, habitación o alimentos.</p>
			<p id="p51">El monto debido en concepto de remuneración será igual al valor que determine para la categoría o puesto correspondiente al trabajador la</p>
			<p id="p52">escala salarial del Convenio Colectivo de Trabajo aplicable a la actividad o a la empresa en la cual el trabajador se desempeñe.</p>
			<p id="p53">En ningún caso, la remuneración total que perciba un trabajador mensualizado que cumpla una jornada legal a tiempo completo, podrá ser inferior al salario mínimo vital y móvil establecido por el Consejo Nacional del Empleo, la Productividad y el Salario Mínimo, Vital y móvil, el cual asciende: a partir del 1º de agosto de 2008 a: PESOS MIL DOSCIENTOS ($1200), y a partir del 1º de diciembre de 2008: PESOS MIL DOSCIENTOS CUARENTA ($1240).</p>
			<p id="p54">En cuanto a los deberes del empleador vinculados al pago de la remuneración, cabe destacar lo siguiente:</p>
			<p id="p55">El pago del salario en dinero debe realizarse mediante el depósito en cuenta bancaria a nombre del trabajador. Dicha cuenta debe ser</p>
			<p id="p56">abierta en entidades bancarias habilitadas que posean cajeros automáticos, en un radio no superior a dos (2) kilómetros del lugar de trabajo</p>
			<p id="p57">en zonas urbanas y a diez (10) kilómetros en zonas no urbanas o rurales, y el servicio operativo prestado por el banco debe ser gratuito</p>
			<p id="p58">para el trabajador en todos los casos.</p>
			<p id="p59">Sea cual fuere el modo en el que se realice el pago, siempre el empleador deberá entregar un recibo de sueldo, que se confecciona en</p>
			<p id="p60">doble ejemplar.</p>
			<p id="p61">Finalmente, recordamos los plazos de pago de los salarios, de acuerdo a lo dispuesto por la LCT, a saber:</p>
			<p id="p62">a) Al personal que cobra mensualmente, al finalizar el mes trabajado.</p>
			<p id="p63">b) Al personal que se le paga por jornal o por hora, al vencimiento de cada semana o quincena.</p>
			<p id="p64">c) Al personal que se le paga por pieza o medida, al terminar la semana o quincena, por el total de los trabajos realizados en ese período.</p>
			<p id="p65">Una vez vencidos los períodos mencionados, el plazo que tiene el empleador para abonar los sueldos es de cuatro días hábiles para los</p>
			<p id="p66">trabajadores que cobran por mes o quincena, y de tres días hábiles para los que cobran semanalmente.</p>
			<p id="p67">Recibo de sueldo</p>
			<p id="p68">Todos los trabajadores en relación de dependencia deben percibir su remuneración con la entrega de un recibo de sueldo. Es muy</p>
			<p id="p69">importante que los empleados sepan comprender la estructura básica y legal de un recibo de haberes.</p>
			<p id="p70">En el artículo 140 de la Ley de Contrato de Trabajo se mencionan los requisitos mínimos que debe contener el recibo de sueldo emitido por</p>
			<p id="p71">la empresa. En el mismo deberá figurar la información referente al empleador, al empleado, a la composición de la remuneración del</p>
			<p id="p72">empleado y otros datos obligatorios exigidos por la ley.</p>
			<p id="p73">Características del recibo de sueldo</p>
			<p id="p74">Aguinaldo</p>
			<p id="p75">Todos los trabajadores deben recibir un Sueldo Anual Complementario (aguinaldo), equivalente al mejor salario percibido en el último</p>
			<p id="p76">semestre. Este pago se efectúa en dos cuotas que se deben abonar con los sueldos de junio y de diciembre de cada año, respectivamente.</p>
			<p id="p77">Vacaciones</p>
			<p id="p78">Las vacaciones o licencia anual ordinaria es el período de descanso continuo y remunerado, otorgado anualmente por el empleador al</p>
			<p id="p79">trabajador, y se denomina licencia anual por vacaciones. El objetivo de las vacaciones es proteger la integridad psicofísica del trabajador.</p>
			<p id="p80">La cantidad de días de descanso dependerá de la antigüedad de los trabajadores en el empleo:</p>
			<p id="p81">• Menor de 5 años: 14 días corridos.</p>
			<p id="p82">• Mayor a 5 años y menor de 10 años: 21 días corridos.</p>
			<p id="p83">• Mayor a 10 años y menor de 20 años: 28 días corridos.</p>
			<p id="p84">• Mayor a 20 años: 35 días corridos.</p>
			<p id="p85">El trabajador deberá haber prestado servicios, como mínimo, durante la mitad de los días hábiles en el año calendario. Si no llegase a completar el tiempo mínimo, gozará de un período de descanso que se computará de la siguiente forma: 1 día de descanso por cada 20 días de trabajo.</p>
			<p id="p86">El empleador deberá conceder las vacaciones entre el 1º de octubre y el 30 de abril del año siguiente.</p>
			<p id="p87">A un período de vacaciones puede sumársele la tercera parte del período inmediatamente anterior que no se hubiere gozado. Esta</p>
			<p id="p88">circunstancia debe estar acordada por las partes.</p>
			<p id="p89">La licencia comienza el día lunes o el día siguiente hábil si este fuese feriado. Si el trabajador no llegase a totalizar el tiempo mínimo</p>
			<p id="p90">previsto gozará de un periodo de descanso anual, en proporción de 1 (un) día de descanso por cada 20 (veinte) días de trabajo efectivo.</p>
			<p id="p91">Licencia por Maternidad</p>
			<p id="p92">Queda prohibido el trabajo del personal femenino durante los cuarenta y cinco (45) días anteriores al parto y hasta cuarenta y cinco (45)</p>
			<p id="p93">días después del mismo. Sin embargo, la interesada podrá optar por que se le reduzca la licencia anterior al parto, que en tal caso no podrá</p>
			<p id="p94">ser inferior a treinta (30) días; el resto del período total de licencia se acumulará al período de descanso posterior al parto. En caso de</p>
			<p id="p95">nacimiento pre-término se acumulará al descanso posterior todo el lapso de licencia que no se hubiere gozado antes del parto, de modo de</p>
			<p id="p96">completar los noventa (90) días.</p>
			<p id="p97">Toda mujer tiene garantizado el derecho a la estabilidad en el empleo durante la gestación.</p>
			<p id="p98">Una vez concluida esta licencia, la madre puede:</p>
			<p id="p99">a) Continuar su trabajo en las mismas condiciones.</p>
			<p id="p100">b) Rescindir su contrato de trabajo percibiendo una compensación equivalente al 25% de la remuneración calculada sobre la base del</p>
			<p id="p101">promedio fijado en el art. 245 por cada año de servicio o fracción mayor a tres meses; esta rescisión puede ser tácita (si no comunica la</p>
			<p id="p102">decisión 48 horas antes de finalizada la licencia) o expresa.</p>
			<p id="p103">c) Solicitar la extensión de la licencia por un período de entre tres y seis meses. Esta situación se denomina período de excedencia.</p>
			<p id="p104">Durante el período de lactancia (no podrá ser superior a un año posterior a la fecha del nacimiento) la madre tiene derecho a dos pausas</p>
			<p id="p105">diarias, de treinta minutos cada una, para amamantar al niño.</p>
			<p id="p106">Feriados y días no laborables 2009</p>
			<p id="p107">Feriados y licencias especiales</p>
			<p id="p108">En los días feriados los trabajadores percibirán la remuneración como si fuese un día domingo incluso cuando el feriado cayese un día</p>
			<p id="p109">domingo. En el caso en que el día feriado se trabaje, se cobra la remuneración normal de un día hábil más una cantidad igual.</p>
			<p id="p110">Feriados inamovibles</p>
			<p id="p111">Regidos por la Ley Nº 21.329, excepto el 8 de Diciembre, incorporado por la Ley Nº 24.445</p>
			<p id="p112">Fecha</p>
			<p id="p113">2 de Abril</p>
			<p id="p114">10 de Abril</p>
			<p id="p115">Spam or junk</p>
			<p id="p116">Hateful or offensive</p>
			<p id="p117">If you are the copyright owner of this document and want to report it, please follow these directions to submit a copyright infringement notice.</p>
			<p id="p118">Report</p>
			<p id="p119">Info and Rating</p>
			<p id="p120">Sign up</p>
			<p id="p121">Other login options</p>
			<p id="p122">Sign Up</p>
			<p id="p123">Why Sign up?</p>
			<p id="p124">Publish your documents quickly and easily.</p>
			<p id="p125">Share your reading interests on Scribd and social sites.</p>
			<p id="p126">Reset your password</p>
			<p id="p127">Please enter your email address below to reset your password. We will send you an email with instructions on how to continue.</p>
			<p id="p128">Email address:</p>
			<p id="p129">Login:</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>