<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 08:20:54.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.scribd.com/doc/12417703/Reglamento-de-la-Ley-Organica-del-Trabajo</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>documents</keyTerm>
					<keyTerm>document sharing</keyTerm>
					<keyTerm>embedded documents</keyTerm>
					<keyTerm>pdf download</keyTerm>
					<keyTerm>free download</keyTerm>
					<keyTerm>upload document</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/62044.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Share &amp; Embed</p>
			<p id="p2">Gaceta Oficial N° 5.292 de fecha 25 de enero de 1.999</p>
			<p id="p3">Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</p>
			<p id="p4">Decreto Nº 3.235, de 20 de enero de 1.999</p>
			<p id="p5">Rafael Caldera</p>
			<p id="p6">Presidente de la República</p>
			<p id="p7">Constitución, en Consejo de Ministros,</p>
			<p id="p8">Decreta</p>
			<p id="p9">Titulo I. Disposiciones Fundamentales</p>
			<p id="p10">Artículo 1°</p>
			<p id="p11">Ámbito: El presente Reglamento regirá las situaciones y relaciones jurídicas derivadas del trabajo como hecho social, en los términos consagrados en la Ley Orgánica del Trabajo.</p>
			<p id="p12">Artículo 2°</p>
			<p id="p13">Miembros de los cuerpos armados: Los miembros de los cuerpos armados, en los términos del artículo 7 de la Ley Orgánica del Trabajo, estarán sometidos al régimen promulgado por la autoridad respectiva.</p>
			<p id="p14">En ausencia del referido régimen especial, los miembros de los cuerpos armados gozarán de los beneficios previstos en la Ley Orgánica del Trabajo y el presente Reglamento, en cuanto no fueren incompatibles con la índole de sus labores.</p>
			<p id="p15">Parágrafo Único</p>
			<p id="p16">Sin perjuicio de la facultad que asiste a las respectivas autoridades en ejercicio de su función normativa, se estimarán incompatibles con la índole de las labores propias de los cuerpos armados, los beneficios y condiciones de trabajo contemplados en los Capítulos VI y VII del Título II de la Ley Orgánica del Trabajo y en sus Títulos IV, VII y X.</p>
			<p id="p17">Articulo 3°</p>
			<p id="p18">Funcionarios públicos: Las normas estatutarias aplicables a los funcionarios o empleados públicos nacionales, estadales o municipales, regularán lo relativo a su ingreso, ascenso, traslado, permisos o licencias, suspensión y demás sanciones disciplinarias, retiro, sistema de remuneración, estabilidad y régimen jurisdiccional, rigiendo supletoriamente, en dichas materias, lo dispuesto en la Ley Orgánica del Trabajo y el presente Reglamento.</p>
			<p id="p19">En el ámbito de las materias e institutos jurídicos distintos a los enumerados, será aplicado el régimen previsto en la Ley Orgánica del Trabajo y el presente Reglamento, en cuanto fuere compatible con la índole de los servidos prestados y las exigencias de la administración pública.</p>
			<p id="p20">Articulo 4°</p>
			<p id="p21">dependencia y por cuenta ajena, estarán sometidos a la Ley Orgánica del</p>
			<p id="p22">Trabajo y el presente Reglamento.</p>
			<p id="p23">Lo establecido, no les impedirá la celebración con sus patronos de contratos mediante los cuales se obliguen a prestar servicios profesionales en nombre y por cuenta propia. En este supuesto, el contrato deberá celebrarse por escrito e indicar su duración y las obligaciones fundamentales de las partes.</p>
			<p id="p24">Si el contrato de servidos profesionales no fuere celebrado por escrito y coexistiere con un contrato de trabajo celebrado entre las mismas partes, se presumirá que la retribución percibida reviste naturaleza salarial, salvo prueba en contrario.</p>
			<p id="p25">Capítulo II. De las Fuentes del Derecho del Trabajo</p>
			<p id="p26">Artículo 5°</p>
			<p id="p27">Normas de origen internacional: Las normas de la Organización Internacional</p>
			<p id="p28">del Trabajo contenidas en su Constitución y Convenios, así como las previstas en Tratados y demás instrumentos normativos internacionales sobre relaciones de trabajo y seguridad social, ratificados por Venezuela, privarán sobre cualquier otra de rango legal, en cuanto fueren más favorables al trabajador.</p>
			<p id="p29">Articulo 6°</p>
			<p id="p30">Conflictos de concurrencia: En caso de conflicto entre normas</p>
			<p id="p31">constitucionales, legales, reglamentarias y demás derivadas del Estado, regirán, junto con el principio de favor, los de jerarquía, especialidad y temporalidad. Cuando las normas en conflicto ostenten idéntica jerarquía, privará aquella que más favorezca al trabajador, salvo que alguna revista carácter de orden público estricto, caso en el cual prevalecerá ésta.</p>
			<p id="p32">Si el conflicto se planteare entre normas contenidas en convenciones colectivas, contratos de trabajo, reglamentos internos, usos y costumbres y cualquiera otra de naturaleza análoga; así como entre éstas y aquellas normas derivadas del Estado, salvo aquellas revestidas de orden público estricto, será aplicada la más favorable al trabajador.</p>
			<p id="p33">Artículo 7°</p>
			<p id="p34">Error de hecho y de derecho: No se considerará como fuente de obligaciones</p>
			<p id="p35">el error sobre los hechos o el derecho, siempre que fuere alegado por el interesado antes de transcurrido un (1) año desde el momento en que conoció o debió conocer de él.</p>
			<p id="p36">Capítulo III. De los Principios Fundamentales del Derecho del Trabajo</p>
			<p id="p37">Artículo 8°</p>
			<p id="p38">Orgánica del Trabajo serán, entre otros y sin perjuicio de su previsión expresa en</p>
			<p id="p39">la legislación laboral, los siguientes:</p>
			<p id="p40">a) Protectorio o de tutela de los trabajadores:</p>
			<p id="p41">i) Regla de la norma más favorable o principio de favor, por virtud del cual si se plantearen dudas razonables en la aplicación de dos o más normas, será aplicada aquella que más favorezca al trabajador. En este caso, la norma seleccionada será aplicada en su integridad.</p>
			<p id="p42">ii) Principio in dubio pro operario, en atención al cual en caso de plantearse dudas razonables en la interpretación de una norma, deberá adoptarse aquella que más favorezca al trabajador; y</p>
			<p id="p43">iii) Principio de conservación de la condición laboral más favorable, por virtud del cual deberán ser respetados los derechos que se encuentran irrevocable y definitivamente incorporados al patrimonio del trabajador.</p>
			<p id="p44">b) Irrenunciabilidad de los derechos de los trabajadores, cualquiera fuere su</p>
			<p id="p45">fuente.</p>
			<p id="p46">los actos derivados de la relación jurídico laboral.</p>
			<p id="p47">d) Conservación de la relación laboral:</p>
			<p id="p48">i) Presunción de continuidad de la relación de trabajo, por virtud de la cual en caso de duda sobre la extinción o no de ésta, deberá resolverse a favor de su subsistencia.</p>
			<p id="p49">ii) Preferencia de los contratos de trabajo a tiempo indeterminado, en atención a lo cual deberá atribuirse carácter excepcional a los supuestos de autorización de contratos a término previstos en el artículo 77 de la Ley Orgánica del Trabajo.</p>
			<p id="p50">iii) Admisión de novaciones subjetivas y objetivas del contrato de trabajo.</p>
			<p id="p51">¡v) Indemnizaciones en caso de extinción de la relación de trabajo por</p>
			<p id="p52">causa imputable al patrono; y</p>
			<p id="p53">Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</p>
			<p id="p54">Spam or junk</p>
			<p id="p55">Hateful or offensive</p>
			<p id="p56">If you are the copyright owner of this document and want to report it, please follow these directions to submit a copyright infringement notice.</p>
			<p id="p57">Report</p>
			<p id="p58">Info and Rating</p>
			<p id="p59">Gaceta Oficial N° 5.292 de fecha 25 de enero de 1.999</p>
			<p id="p60">Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</p>
			<p id="p61">Decreto N... ( More ) Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</p>
			<p id="p62">Gaceta Oficial N° 5.292 de fecha 25 de enero de 1.999</p>
			<p id="p63">Reglamento de la Ley Orgánica del Trabajo</p>
			<p id="p64">Decreto Nº 3.235, de 20 de enero de 1.999</p>
			<p id="p65">Rafael Caldera</p>
			<p id="p66">Sign up</p>
			<p id="p67">Other login options</p>
			<p id="p68">Sign Up</p>
			<p id="p69">Why Sign up?</p>
			<p id="p70">Publish your documents quickly and easily.</p>
			<p id="p71">Share your reading interests on Scribd and social sites.</p>
			<p id="p72">Reset your password</p>
			<p id="p73">Please enter your email address below to reset your password. We will send you an email with instructions on how to continue.</p>
			<p id="p74">Email address:</p>
			<p id="p75">Login:</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>