<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sumario de Fallos 2007</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Sumario de Fallos 2007</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 01:49:14.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.laboral.org.ar/Novedades_Jurisprudenciales/Sumario_de_Fallos_2010/Sumario_de_Fallos_2007/sumario_de_fallos_2007.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/62501.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">SUMARIO DE FALLOS AÑO 2007 (todos los fallos a texto completo pueden consultarse en www.lexisnexis.com.ar ingresando luego a ABELEDO PERROT Laboral y Seguridad Social).</p>
			<p id="p2">DERECHO LABORAL</p>
			<p id="p3">• Contrato de Trabajo. Remuneración. Complementarias. Viáticos, Tickets, Gastos de automóvil, Teléfono celular y Medicina Prepaga. Carácter salarial. Extinción. Indemnización por despido. Base de cálculo. Rubros semestrales. Preaviso. Retribuciones variables. 30/11/2007</p>
			<p id="p4">La C. Nac. Trab., sala 3ª, en autos “Saint Jean, Alejandro R v. Disco SA”, estableció que toda prestación –en dinero o en especie– que el empresario otorga al trabajador en concepto de ganancia, sin que se le exija acreditación de gastos y que se percibe como consecuencia del contrato laboral, consiste en una prestación remuneratoria y que si la empresa abonaba sueldo anual complementario sobre los tickets, cabe concluir que dicha conducta implicaba reconocer carácter salarial al rubro. (NdelaR: Sobre la misma temática, ver ley 26.341, en este mismo Newsletter)</p>
			<p id="p5">• Contrato de Trabajo. Modalidades- Contrato de trabajo eventual. Requisitos. Suplencia de vacaciones. Falta de pago en término de la indemnización por despido. Art. 2 ley 25323. Requisitos de la intimación. 31/10/2007</p>
			<p id="p6">La C. Nac. Trab, sala 4ª, en autos: “González, Diego M v. Bankboston NA y otro” estableció que la simple circunstancia de que los empleados de la organización gocen de sus vacaciones ordinarias en determinado período del año no justifica la contratación de personal eventual.</p>
			<p id="p7">• Contrato de Trabajo. Prescripción y caducidad. Constitucionalidad art. 256 LCT. Certificados de trabajo. Plazo de prescripción. 5/10/2007</p>
			<p id="p8">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Jiménez, Miguel A v. Previsol AFJP SA”, estableció que la acción tendiente a obtener el "certificado de trabajo" propiamente dicho, contemplado en el último párrafo del art. 80 LCT, posee incuestionable entidad laboral y, consecuentemente, se encuentra sujeta al plazo bienal del art. 256 LCT .</p>
			<p id="p9">· Contrato de Trabajo. Extinción. Despido sin causa. Mayores daños. Falta de aportes. Subsidio por desempleo. Privación del derecho a la asignación. Efectos. 25/9/2007</p>
			<p id="p10">La C. Nac. Trab, sala 6ª, en autos “Pinto, Facundo M v. García Navas, Marcelo” estableció que la falta de registro de la relación laboral causa un perjuicio concreto al trabajador (al privarlo de un derecho que la seguridad social le otorga quien pierde su empleo en determinadas circunstancias), por lo que corresponde condenar al pago de lo que hubiera percibido por tal concepto.</p>
			<p id="p11">• Registro. Art. 1 ley 25323. Presupuesto procesal de aplicación. Desestimación de las multas fijadas en la le</p>
			<p id="p12">y 24013. Falta de solicitud expresa de aplicación del art. 1 ley 25323. Efectos. Desestimación del agravamiento. 30/11/2007</p>
			<p id="p13">La C. Nac. Trab, sala 3ª, en autos “Ortiz, Wilda C v. Nadelimp SRL y otro” estableció que si se desestima la procedencia de las multas de la ley 24013, no corresponde aplicar de oficio el agravamiento del art. 1 ley 25323, especialmente si tal hipótesis no fue peticionada oportuna y expresamente.</p>
			<p id="p14">• Contrato de trabajo. Extinción. Jubilación del trabajador. Derecho colectivo del trabajo. Exclusión de tutela. Intimación a jubilarse. 24/10/2007</p>
			<p id="p15">La C. Nac. Trab, sala 4ª, en autos: “PAMI v. Chervenir, Humberto” estableció que la condición de delegado impone al empleador la carga de requerir la exclusión de tutela, con carácter previo a la intimación a acogerse al beneficio jubilatorio.</p>
			<p id="p16">• Contrato de trabajo. Modalidades. Período de prueba. Extinción. Fallecimiento del trabajador durante el período de prueba. Procedencia de la indemnización. 26/9/2007</p>
			<p id="p17">La C. Nac. Trab, sala 7ª, estableció en autos: “Lemos, Fortunata v. Unión Argentina de Limpiadores SRL” que la indemnización del art. 248 LCT es procedente aun si el fallecimiento del trabajador se produce durante el período de prueba.</p>
			<p id="p18">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Transporte de mercaderías en empresas dedicadas a la explotación de supermercados, y a la elaboración de productos de panificación. 6/9/2007</p>
			<p id="p19">La C. Nac. Trab., sala 6ª, en autos “Torres, Juan J v. Logística y Distribución SA y otros”, estableció que las tareas de distribución de mercadería no pueden considerarse como parte de la actividad propia y específica de las codemandadas dedicadas a la explotación de supermercados, y a la elaboración de productos de panificación.</p>
			<p id="p20">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Prestaciones médicas. Obras sociales. Actividad normal y específica. Tercerización de servicios odontológicos. Concepto. Alcances e interpretación del plenario “Ramírez”. Cuestiones procesales. 9/10/2007</p>
			<p id="p21">La C. Nac. Trab., sala 2ª, en autos “Ramírez, Karina A y otros v. Obra Social para la Actividad de Seguros y otro”, estableció que la prestación de servicios médicos por medio de terceros no es una actividad normal y específica propia de las obras sociales, porque para que surja la responsabilidad de la norma en examen debe existir una unidad técnica de ejecución entre la empresa y su contratista.</p>
			<p id="p22">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Ejecutantes musicales. Concepto. Alcances de la responsabilidad. 24/9/2007</p>
			<p id="p23">La C. Nac. Trab., sala 3ª, en autos “Caramelo, Guillermo F y otros v. Argentina Producciones SRL y otros”, estableció que el régimen especial de la ley 14.597 fija un régimen distinto al de la L.C.T., por el cual el contratista principal queda liberado de toda responsabilidad por conceptos tales como “antigüedad”, “despido”, “enfermedades inculpables”, “jubilación”, “vacaciones” y demás cargas sociales, mediante un aporte global sobre el monto de las planillas de sueldos, que tiene lugar en ocasión del pago de éstos.</p>
			<p id="p24">• Abogado. Régimen previsional y tributario. CASSABA. Abogados en relación de dependencia de la Procuración de la CABA. 29/11/2007</p>
			<p id="p25">La C. Cont. Adm. y Trib. Ciudad de Bs. As., sala 2ª, en autos "Asociación de Abogados de la Procuración General Caba v. Cassaba y otros", resolvió hacer lugar a la pretensión de la asociación actora con relación a la no exigencia de aportes prevista en el artículo 62 inc. 2, ley 1181, en los términos que surgen del considerando 2 y rechazó la acción respecto del pago del lex previsional del art. 62, inc. 4 de dicha norma.</p>
			<p id="p26">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Prestaciones médicas. Obras sociales. Actividad normal y específica. Tercerización de servicios odontológicos. Concepto. Alcances e interpretación del plenario “Ramírez”. Cuestiones procesales. 9/10/2007</p>
			<p id="p27">La C. Nac. Trab, sala 2ª, en autos “Ramírez, Karina A y otros v. Obra Social Para la Actividad de Seguros y otro”, estableció que la prestación de servicios médicos por medio de terceros no es una actividad normal y específica propia de las obras sociales, porque para que surja la responsabilidad de la norma en examen debe existir una unidad técnica de ejecución entre la empresa y su contratista.</p>
			<p id="p28">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Ejecutantes musicales. Concepto. Alcances de la responsabilidad. 24/9/2007</p>
			<p id="p29">La C. Nac. Trab, sala 3ª, en autos: “Caramelo, Guillermo F y otros v. Argentina Producciones SRL y otros” estableció que el régimen especial de la ley 14.597 fija un régimen distinto al de la L.C.T., por el cual el contratista principal queda liberado de toda responsabilidad por conceptos tales como “antigüedad”, “despido”, “enfermedades inculpables”, “jubilación”, “vacaciones” y demás cargas sociales, mediante un aporte global sobre el monto de las planillas de sueldos, que tiene lugar en ocasión del pago de éstos.</p>
			<p id="p30">• Contrato de trabajo. Prescripción y caducidad. Créditos emergentes de un acuerdo ante el SECLO. Plazo decenal. Pesificación. Esfuerzo compartido. 28/9/2007</p>
			<p id="p31">La C. Nac. Trab., sala 4ª, en autos “Di Carlos, Myriam B. v. Est. Graficas del Plata SA y otro”, estableció que la acción que persigue el cobro de ciertos créditos derivados de un acuerdo conciliatorio homologado por el SECLO, es de prescripción decenal.</p>
			<p id="p32">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Obras sociales. Empleada de Centro Odontológico contratista de la Obra Social. Ausencia de solidaridad por las obligaciones laborales.12/09/2007</p>
			<p id="p33">La C. Nac. Trab., sala 1ª, en autos “Echeverría, Alicia M. v. Obra Social Para la Actividad de Seguros y otro” estableció que no es posible condenar solidariamente a la Obra Social por las obligaciones laborales de la empresa prestadora de servicios odontológicos.</p>
			<p id="p34">• Estatutos especiales. De los contratistas de viñas y frutales. Obrero de viñas. Régimen legal aplicable. Convenio colectivo 154/91. Inaplicabilidad del Régimen Nacional del Trabajador Agrario. Aplicación subsidiaria de la LCT y las leyes 24013 y 25323. Interpretación. 16/10/2007</p>
			<p id="p35">La Sup. Corte Just. Mendoza, sala 2ª, en autos "Diaz, Francisco A. v. Leta, Ruben F.", estableció que no es de aplicación el Régimen del Trabajo Agrario para el caso del obrero de viña, sino que lo es la LCT y sus normas complementarias (leyes 24.013 y 25.323).</p>
			<p id="p36">• Contrato de trabajo. Extinción. Emergencia económica. Rubros que se duplican. Vacaciones no gozadas. 14/11/2007</p>
			<p id="p37">La C. Nac. Trab., en pleno, resolvió en autos "Tartaglini, Gustavo M. v. La Papelera del Plata S.A.", que no está sujeta al recargo previsto por el art. 16 de la ley 25.561 la indemnización por vacaciones no gozadas regulada por el art. 156 LCT. TEXTO COMPLETO</p>
			<p id="p38">• Accidentes de trabajo. Muerte del trabajador. Beneficiarios. Viuda. Prestación dineraria en forma de renta. Muerte de la beneficaria. Herederos. Inconstitucionalidad ley 24.557. 16/10/2007</p>
			<p id="p39">La C. Nac. Civ., sala M, en autos, "Miño, Santiago Iván v. Consolidar Compañía de Seguros de Retiro S.A.", confirmó la sentencia de primera instancia, en cuanto hizo lugar a la acción meramente declarativa y en consecuencia, declaró la inconstitucionalidad de los art. 15, apartado 2, 18 y 19 de la ley 24.557 de Riesgos de Trabajo y art. 5° del decreto 334/96.</p>
			<p id="p40">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Corte de electricidad. Servicio eléctrico. Actividad normal y específica. 10/10/2007</p>
			<p id="p41">La C. Nac. Trab., sala 3ª, en autos “Gómez, Raúl H v. Ener SRL y otros”, estableció que el servicio de “corte de electricidad a los morosos y su rehabilitación” no puede concebirse separado de la actividad genérica de prestación del servicio eléctrico.</p>
			<p id="p42">• Contrato y relación de trabajo. Contrataciones irregulares de la Administración Pública. GCBA. Convenios de cooperación con el Colegio de Escribanos. 28/8/2007</p>
			<p id="p43">La C. Nac. Trab., sala 7ª, en autos “Schejtman, Silvana E. v. Colegio de Escribanos de la Capital Federal y otro”, estableció que si entre las partes se ha producido una verdadera relación de trabajo, a la que no se le adjudicó un régimen jurídico adecuado en su momento, corresponde encuadrar dicha relación sobre la base del principio de primacía de la realidad, y ante la carencia de protección, aplicar analógicamente las normas que reglamentan la garantía menos intensa de protección contra el despido arbitrario; esto es, las normas tuitivas de la Ley de Contrato de Trabajo.</p>
			<p id="p44">• Obras sociales. Policía Federal Argentina. Aportes y contribuciones. Decreto 582/1993. Inconstitucionalidad. 25/9/2007</p>
			<p id="p45">La C. Fed. Seguridad Social, sala 2ª, en autos "Molina, Miguel H. v. Estado Nacional", dispuso que el decreto 582/1993, que facultó a la autoridad administrativa de la Policía Federal Argentina a fijar aranceles o cuotas extraordinarias de refuerzo en concepto de obra social, fue sancionado como simple cuerpo reglamentario en los términos del art. 99 inc. 2 de nuestra ley fundamental, por lo que el Poder Administrador debe acatar el principio general de abonar un aporte del 3% mensual en beneficio del régimen de obra social (art. 16 inc. b ley 23660) siendo que este aporte es el contemplado en el propio cuerpo del decreto primitivo 1866/93.</p>
			<p id="p46">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Daño resarcible. Cobro de las prestaciones de la LRT. Efectos. Comparación con la indemnización integral. Constitucionalidad. 29/9/2007</p>
			<p id="p47">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Vouilloud, Julio A. v. Terminal Buenos Aires S.A. y otro”, estableció que el hecho de que el trabajador hubiera percibido las sumas reconocidas dentro del sistema de la LRT, no obsta al posterior planteo de inconstitucionalidad de las normas que se opongan a la petición de la indemnización integral del derecho civil.</p>
			<p id="p48">• Contrato de trabajo. Remuneración. Adicionales contractuales. Improcedencia de acumular beneficios provenientes de diversas fuentes. Principios generales. Norma más favorable. 12/9/2007</p>
			<p id="p49">La C. Nac. Trab., sala 4ª, en autos “González, Patricia R v. Asoc. Mutual de Empleados del Banco de la Provincia de Bs. As.”, estableció que si la conducta de las partes excluía bonificaciones del CCT aplicable pero establecía salarios básicos más beneficiosos, es de aplicación lo normado por el art. 9 RCT, que no admite la acumulación de las cláusulas que surgen de diferentes fuentes e impone la interpretación de acuerdo con el “conglobamiento por instituciones”.</p>
			<p id="p50">• Omisiones de inscripción y actuación provisional. Personal médico del Ministerio de Economía. Cumplimiento de guardias internas y ambulatorias. Relación de dependencia. 3/7/2007</p>
			<p id="p51">La C. Nac. Penal Económico, sala B, en autos "Obra Social para el Personal del Ministerio de Economía", revocó el procesamiento por el delito de omisión de ingresar aportes y contribuciones correspondientes al sistema de seguridad social del personal médico contratado como autónomo por el Ministerio de Economía y Servicios Públicos entendiendo que la sola circunstancia de que se desempeñe en guardias internas o ambulatorias no basta para tener por acreditada la relación de dependencia.</p>
			<p id="p52">• Accidentes de trabajo. Acción del derecho común. Factores de atribución. Falta de entrega de elementos de seguridad. Responsabilidad de la ART. Exoneración de responsabilidad de la ART. 30/10/2007</p>
			<p id="p53">La Corte Sup., en autos “Galván, Renée v. Electroquímica Argentina S.A. y otro”, estableció que era arbitraria la sentencia de la C. Nac. Trab., que había exonerado de responsabilidad a la aseguradora de riesgos del trabajo por haber sostenido que se le habían entregado al trabajador elementos de seguridad, cuando del expediente surgía que no existía constancia alguna de ello.</p>
			<p id="p54">• Resolución 62/2007. Comisión Nacional de Trabajo Agrario 06/11/2007</p>
			<p id="p55">Trabajadores permanentes que se desempeñen en explotaciones agrarias de manera continua o transitoria, que desarrollan tareas en el marco del Régimen Nacional de Trabajo Agrario. Premio por Título. Establecimiento.</p>
			<p id="p56">• Resolución 59/2007. Comisión Nacional de Trabajo Agrario 06/11/2007</p>
			<p id="p57">Trabajadores permanentes que desarrollan tareas en el marco del Régimen Nacional de Trabajo Agrario. Adicional por Título y por Capacitación. Establecimiento.</p>
			<p id="p58">• Resolución 32517. Superintendencia de Seguros de la Nación 02/11/2007</p>
			<p id="p59">Régimen de Reservas del Seguro Colectivo de Invalidez y Fallecimiento. Reserva de Primas. Cálculo. Adecuación.</p>
			<p id="p60">• Contrato de trabajo. Remuneración. Pago. Pago mediante cheque. Impuesto al cheque. 3/9/2007</p>
			<p id="p61">La C. Nac. Trab, sala 10ª, en autos: “Heinz de Federicis, Liliana R. M. v. SMG Cía. Argentina de Seguros S.A.”, estableció que si fue la empleadora quien eligió efectuar el pago mediante el depósito de un cheque bancario, debe hacerse cargo del gravamen que deriva de su utilización.</p>
			<p id="p62">• Procedimiento laboral. Nacional. Demanda. Demanda al sólo efecto de interrumpir la prescripción. Efectos. 10/8/2007</p>
			<p id="p63">La C. Nac. Trab, sala 3ª, estableció en autos "Díaz, Fabio L. v. Siembra Seguros de Vida SA" que aun cuando la accionante sostenga que la demanda ha sido interpuesta con el solo objeto de interrumpir la prescripción, el Juez interviniente no debe -en principio- pronunciarse acerca de la eficacia jurídica de la presentación.</p>
			<p id="p64">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Del empleador. Obligaciones frente a organismos. Certificados de Trabajo. Director de SA que opta por aportar como autónomo. Improcedencia de la multa. 11/9/2007</p>
			<p id="p65">La C. Nac. Trab., sala 1ª, en autos “Zambon, Eduardo R v. Talleres Rivon S.A.”, estableció que si el trabajador es director de la empresa y opta por efectuar sus aportes previsionales como trabajador autónomo dejando de lado al Sistema de Jubilaciones y Pensiones como empleado en relación de dependencia, no corresponde la condena en los términos del art. 80 LCT.</p>
			<p id="p66">• Procedimiento laboral. Nacional. Organización judicial. Competencia. Querella por práctica desleal entablada por la UEJN contra el Poder Judicial de la CABA. 10/10/2007</p>
			<p id="p67">La C. Nac. Trab., sala 3ª, en autos “UEJN v. Poder Judicial de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires”, estableció que la Justicia Nacional del Trabajo es competente para entender en la querella por práctica desleal contra el Consejo de la Magistratura del Poder Judicial de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires, con fundamento en lo dispuesto en el art. 53 de la ley 23551.</p>
			<p id="p68">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Del empleador. Obligaciones frente a organismos. Certificados de trabajo. Multa art. 80 LCT. Acuerdo ante el SECLO. Ausencia de apercibimiento para el caso de falta de entrega. Efectos. 13/9/2007</p>
			<p id="p69">La C. Nac. Trab., sala 4ª, en autos “Olmos, Tomás v. Swiss Medical SA”, estableció que, si el acuerdo al cual arribaron las partes ante el SECLO no habilitaba el pedido de las sanciones previstas en el art. 80 LCT ante la falta de entrega del certificado de trabajo, sino que sólo se estipuló la subsistencia de la obligación de hacer, no es procedente la multa dispuesta por la ley 25345.</p>
			<p id="p70">• Contrato de trabajo. Extinción. Indemnización por despido. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Ley 25561. Resolución 660/02 BCRA. Exclusión de entidades financieras en liquidación. Falta de cuestionamiento constitucional oportuno. Validez. 13/9/2007</p>
			<p id="p71">La C. Nac. Trab., sala 8ª, estableció en autos “Rodríguez, Germán N. v. Banco Velox SA y otros”, que resulta válida la resolución del Banco Central de la República Argentina 660/02 -que excluye a los trabajadores de una entidad liquidada de los alcances del art. 16 de la ley 25561- si no se ha planteado oportunamente algún planteo hábil de inconstitucionalidad, especialmente porque la norma emana del órgano de aplicación de la Ley de Entidades Financieras.</p>
			<p id="p72">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Aumentos no remunerativos dispuestos por el PEN. Irrelevancia acerca de trabajadores “dentro” o “fuera” de la negociación colectiva. Necesario encuadramiento dentro de la negociación colectiva. Alcances subjetivos de los aumentos dispuestos por decreto. 9/10/2007</p>
			<p id="p73">La C. Nac. Trab., sala 3ª, en autos “Vega, Miguel A. v. Hebos S.A. y otro”, estableció que la sucesión normativa convalida la aplicabilidad de los decretos dictados por el Poder Ejecutivo Nacional que dispusieron el pago de asignaciones no remunerativas a todos los trabajadores en relación de dependencia, comprendidos o no en un convenio colectivo de trabajo.</p>
			<p id="p74">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Propinas. Prueba. Hecho notorio. Extinción. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Alcances. Decreto 1433/2005. Empleo no registrado. Incorrecta categoría. Improcedencia de la sanción prevista en el art. 1, ley 25.323. 4/9/2007</p>
			<p id="p75">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Rodríguez, Roberto A. v. Freddo S.A.”, estableció que aun cuando los testigos no afirmaran haber presenciado el momento exacto en el cual el trabajador percibía propinas, si los testimonios fueron convictivos en cuanto a que su percepción era habitual, el juez no puede ser ajeno a tal realidad.</p>
			<p id="p76">• Contrato de trabajo. Transferencia. Concurso preventivo. Efectos. Inaplicabilidad del art. 199, ley 24.522. 12/9/2007</p>
			<p id="p77">La C. Nac. Trab., sala 2ª, en autos “Revoredo, Rafael R. y otros v. Medical Power S.A. y otro”, estableció que la previsión contenida en el artículo 199 de la ley 24.522 -aun cuando dicha norma haga referencia en forma imprecisa y equívoca al “concurso”- no puede entenderse relacionada con un concurso de carácter meramente “preventivo”, el cual no supone el desplazamiento de las autoridades societarias naturales ni el desapoderamiento de los bienes.</p>
			<p id="p78">• Contrato de trabajo. Extinción. Justa causa. Indemnización por antigüedad o despido. Cálculo. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Alcances. Exclusión de cálculo de la multa del art. 80, LCT. Doctrina plenaria (9/10/2007)</p>
			<p id="p79">La C. Nac. Trab., en pleno, resolvió en autos “Busquiazo, Guillermo E. v. Gate Gourmet Argentina S.A. s/despido” (plenario n. 314, del 9/10/2007) que para el cálculo del recargo dispuesto por el art. 16 de la ley 25.561 no corresponde incluir la sanción establecida por el art. 80, último párrafo, LCT. (texto según art. 45 de la ley 25.345). Texto completo</p>
			<p id="p80">• Contrato de trabajo. Extinción de la relación laboral. Indemnización del art. 80, LCT. Certificación de servicios. Recaudos para su procedencia. 3/10/2007</p>
			<p id="p81">La C. Trab. Mendoza, 6ª, en autos "Muñoz, Gladys V. v. Sancor Medicina Privada S.A.", rechazó la demanda incoada por el reclamo de la indemnización del art. 80, LCT., al entender que de admitirse en el caso la procedencia de la pretensión resarcitoria se legitimaría una conducta que aparece reñida con la buena fe (art. 63, LCT.), y que traduce una simple especulación económica no ajustada a derecho ante la ausencia de una lesión a un interés jurídico protegido, la consecuente inexistencia de perjuicio a reparar (relación laboral no formalizada o irregularmente formalizada) y la ausencia de incumplimientos en cabeza del empleador que sancionar.</p>
			<p id="p82">• Contrato de trabajo. Extinción. Comunicación. Conducta omisiva del destinatario. 23/8/2007</p>
			<p id="p83">El Tribunal Superior de Justicia de Córdoba, sala Laboral, en autos “Cruz, Mariana A. v. Pertovt, Pablo Yakin - indemn. art. 182, LCT., etc. - Rec. casación”, dijo que si bien la carga recepticia de la comunicación rige en el derecho argentino, sucumbe frente a la indolente actitud omisiva que decide al destinatario a sustraerse de tomar el conocimiento debido de lo que se le comunica.</p>
			<p id="p84">• Contrato de trabajo. Subcontratación y delegación. Paseos de compra. Responsabilidad solidaria de la sociedad propietaria. 31/8/2007</p>
			<p id="p85">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció, en autos "Deluca, Daniela Vanesa v. Produ Media SA y otro", que la actividad del locatario de un complejo comercial es necesaria para el cumplimiento de los fines de la empresa y resulta el giro normal y habitual cuyo objeto es la comercialización organizada de bienes y servicios que se alquilan, por lo que corresponde aplicar en tales casos el art. 30 de la LCT.</p>
			<p id="p86">• Contrato de trabajo. Extinción. Indemnización por despido. Base de cálculo. Inclusión del SAC. Emergencia económica. Decreto 2014/2004. Constitucionalidad. 30/8/2007</p>
			<p id="p87">La C. Nac. Trab., sala 10ª, estableció, en autos "Mengoni, Nelson v. El Peñero SRL y otro", que corresponde tomar en cuenta la incidencia del sueldo anual complementario en la base de cálculo de la indemnización prevista en el art. 245, LCT.</p>
			<p id="p88">• Contrato de trabajo. Subcontratación y delegación. Cooperativa de trabajo. Procesamiento de frutos del mar. 10/8/2007</p>
			<p id="p89">El Trib. Trabajo n. 2 de Mar del Plata, en autos "Frete, Francisca v. Arhepez SA y otra", entendió que si los trabajadores han realizado tareas manuales en un establecimiento ajeno, con materia prima de una sociedad anónima dedicada al procesamiento de frutos del mar, firma comercial que ha sido la que luego se ha encargado de comercializar sus productos con total independencia del accionar cooperativo, todo ello se contrapone con el "acto cooperativo" definido en el art. 4º y concs. de la ley 20.337.</p>
			<p id="p90">• Derecho colectivo del trabajo. Conflictos colectivos de trabajo. Medios de acción directa. Huelga. Legitimación. Ocupación ilegítima del establecimiento. Despido justificado. 20/7/2007</p>
			<p id="p91">La C. Nac. Trab., sala 2ª, en autos “Zavaglia, Gustavo M. v. Artes Gráficas Rioplatenses SA”, estableció que el derecho de huelga no habilita a mayores prerrogativas que la simple discontinuación de la prestación de servicios, como ser actividades adicionales que avasallen los derechos de otros sujetos o manifestaciones violentas o abusivas y que la tesis de la legitimación singular del derecho de huelga resulta contraria a la paz social.</p>
			<p id="p92">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Prestaciones no salariales. Beneficios sociales. Tickets. Convenio 95 de la OIT. Interpretación. Constitucionalidad art. 103 bis, LCT. 20/7/2007</p>
			<p id="p93">La C. Nac. Trab., sala 4ª, en autos “Pérez, Diego S. v. Coto CICSA”, estableció (por mayoría) que el hecho de que el art. 103 bis de la LCT excluya a los vales alimentarios de la base de cómputo de otras prestaciones salariales o indemnizatorias no constituye una violación del Convenio 95 de la OIT.</p>
			<p id="p94">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Concubinato. Relación laboral entre convivientes. 31/8/2007</p>
			<p id="p95">La C. Nac. Trab., sala 10ª, estableció en autos "Guido, Ana V. v. Bello, Carlos A.", que el concubinato no obsta a la posible existencia de un contrato de trabajo entre los convivientes.</p>
			<p id="p96">• Contrato de trabajo. Remuneración. Adicionales. Base de cálculo. Rubro ''a cuenta de futuros aumentos''. 22/8/2007</p>
			<p id="p97">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos "Pereda, Adriana Mabel v. SPM Sistema de Protección Médica S.A.", que si los adicionales fueron siempre liquidados tomando como base el básico de convenio más la suma denominada "a cuenta de futuros aumentos", el trabajador adquiere definitivamente ese derecho, aun cuando no hubiera reclamado su recálculo.</p>
			<p id="p98">• Contrato de trabajo. Extinción. Discriminación. Trabajador que ostenta un cargo en una asociación sindical sin personería gremial. 5/7/2007</p>
			<p id="p99">La C. Nac. Trab., sala 7ª, estableció en autos "Jiménez, Hugo v. Jockey Club", que si el trabajador acredita indicios de discriminación corresponde la aplicación del principio de la carga dinámica de la prueba.</p>
			<p id="p100">• Contrato de trabajo. Modalidades. Período de prueba. Extinción. Embarazo. Efectos e interpretación. 29/6/2007</p>
			<p id="p101">La C. Nac. Trab., sala 8ª, estableció en autos “Jiménez, Julieta M. v. Marcelo H. Pena S.A.” (por mayoría), que el estado de embarazo no obsta a la aplicación de los efectos reservados para cualquier trabajador durante el período de prueba.</p>
			<p id="p102">• Contrato de trabajo. Sujetos. Conjunto económico. Maniobras fraudulentas. Sociedad propietaria del inmueble constituida por los mismos socios de la sociedad que lo explota. Certificados de trabajo. Requisito de la intimación. Condena a la multa del art. 132 bis. 11/5/2007</p>
			<p id="p103">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos "Domínguez, Héctor F. v. Poliparking SRL y otros", que en el caso de confundirse los socios de las sociedades que actúan como locador y locatario del inmueble en el que se desarrolla la explotación, corresponde extender la responsabilidad a ambas empresas en los términos del art. 31 LCT.</p>
			<p id="p104">• Derechos personalísimos. Derecho a la salud y a la integridad personal. Tratamientos, operaciones y exámenes médicos. Discapacitada. Cobertura total. 18/9/2007</p>
			<p id="p105">La Corte Sup., en autos "P. de B., G. N. v. Estado Nacional", declaró procedente el recurso extraordinario y confirmó la sentencia apelada que hizo lugar a la demanda de amparo y ordenó al Estado Nacional que garantice la cobertura total y completa, y efectúe el contralor por los organismos correspondientes de la continuidad y permanencia en la prestación del tratamiento de rehabilitación multidisciplinario que en forma gratuita se le brinda a la incapaz en internación domiciliaria a través del “PROFE” (Programa Federal de Salud), debiéndose cumplimentar con el suministro de los servicios médicos de neurología y fisiatría, el suministro de las férulas y la cama ortopédica de bipedestación, como así también con toda otra prestación médica, todo ello sin trámite administrativo alguno que lo impida o lo trabe. TEXTO COMPLETO</p>
			<p id="p106">• Procedimiento laboral. Nacional. Planteo de inconstitucionalidad de una cláusula convencional. Cese de retención de cuota sindical. Amparo. Vía procesal elegida. Viabilidad. 27/8/2007</p>
			<p id="p107">La C. Nac. Trab., sala 4ª, en autos "Hormazabal, Rene Ignacio v. UTED y C. Unión de Trabajadores Entidades Deportivas y Civiles", estableció que el análisis acerca de la constitucionalidad, vigencia y alcances de una cláusula convencional a la luz del pedido de cese de retención de cuota sindical no requiere mayor sustanciación o producción de prueba que exceda el marco procesal del amparo.</p>
			<p id="p108">• Procedimiento laboral. Honorarios. Tope del 25%. Honorarios reconocidos en acuerdo conciliatorio. 27/8/2007</p>
			<p id="p109">La C. Nac. Trab., sala 10ª, estableció en autos "Pastorini, Gustavo J. v. M. y C. Producciones S.A.", que no cabe incluir en el tope máximo del 25% del monto del acuerdo a que aluden los arts. 505 del Código Civil y 277 de la LCT (ambos reformados por la ley 24.432), a honorarios que no surgen de una regulación judicial sino que han sido fruto de un acuerdo conciliatorio.</p>
			<p id="p110">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Ius variandi. Acuerdo de reducción salarial. Homologación. Improcedencia. 27/8/2007</p>
			<p id="p111">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos "Harbins S.A. v. Gauna, Gustavo Omar", que de acuerdo a lo dispuesto en el art. 20 LO (t.o. dec. 106/98), la Justicia Nacional del Trabajo tiene competencia “contenciosa”, y solo interviene ante “conflictos”, por lo cual en principio no puede intervenir en el pedido de homologación de un acuerdo de reducción salarial.</p>
			<p id="p112">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido indirecto. Injuria. Acciones judiciales. 23/8/2007</p>
			<p id="p113">La C. Nac. Trab., sala 3ª estableció en autos "Julca, Plascencia W. v. Instituto Cardiovascular de Buenos Aires S.A. y otro", que no constituye injuria alguna, la expresión de la empleadora sobre la intención de iniciar la acción de exclusión de tutela, respecto de la cual cualquier empleador se encuentra asistido de derecho a ejercer, aún sin expresar la medida que adoptará.</p>
			<p id="p114">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Ius variandi. Requisitos. Razonabilidad. 27/8/2007</p>
			<p id="p115">La C. Nac. Trab, sala 10ª estableció en autos "Gómez, Guillermo C. v. Diamedes S.A.", que el "ius variandi" no es un derecho discrecional o absoluto del empleador, quien debe ejercitar sus facultades de dirección en forma prudente, pues de pretenderse imponer al trabajador la prestación de servicios en tiempo y condiciones diversas sin su consentimiento se afectaría su derecho contractual.</p>
			<p id="p116">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por antigüedad. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Alcances. Inconstitucionalidad decreto 2014/2004. Interpretación. 12/7/2007</p>
			<p id="p117">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “Chaves, Roberto D. v. Buenos Aires Alimentos S.A. y otros”, que el art. 4 de la ley 25.972, al referirse en singular a “la indemnización que corresponda conforme al art. 245 de la L.C.T.”, indica que el adicional se calculará exclusivamente sobre el citado art. 245, excluyendo los demás resarcimientos que el trabajador percibe como consecuencia de la cesantía.</p>
			<p id="p118">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Daño resarcible. Rubros y montos. Daño emergente o lucro cesante. Concepto. 11/7/2007</p>
			<p id="p119">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos “Padelin, Pedro v. Coordinación Ecológica Área Metropolitana S.E.”, que en los accidentes de trabajo no puede en principio presentarse el “daño emergente” ni el “lucro cesante” ya que mientras el primero está cubierto por sistemas de protección de los trabajadores respecto de la contingencia, el segundo no genera la pérdida correlativa del salario, ya que la ley prevé prestaciones en dinero sustitutivas de la contraprestación del trabajo.</p>
			<p id="p120">• Estatutos especiales. Industria de la construcción. Régimen. Remuneración. Concepto y alcances. Indemnización prevista en el art. 19 ley 22.250. Forma de cálculo. Duplicación indemnizatoria. Inaplicabilidad de la ley 25.561. 5/7/2007</p>
			<p id="p121">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos “Correa, Ramón A. v. Dos Arcos SRL”, que la denominada “duplicación indemnizatoria” (art. 16, ley 25.561) no resulta aplicable en el ámbito de la ley 22.250 y que la indemnización prevista por el art. 19 de la ley 22.250 comprende "salarios" y "remuneraciones" y no establece que su cálculo debe practicarse sobre la base del doble de lo que se fijara en concepto de artículo 18 de la ley 22.250.</p>
			<p id="p122">• Contrato de trabajo. Remuneración. Generalidades. Aumentos dispuestos por el PEN. Constitucionalidad. 20/7/2007</p>
			<p id="p123">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Alberico, Sebastián D. v. Park Elegance S.A.”, que las normas de emergencia tendientes a reconstruir la abrupta pérdida del poder adquisitivo del salario no se exhiben objetables en el plano constitucional, por lo que no existen razones que justifiquen la tacha del Decreto 1273/2002.</p>
			<p id="p124">• Derecho colectivo del trabajo. Asociaciones sindicales. Tutela sindical. Exclusión de tutela. Jubilación del delegado gremial. Efectos. Interpretación. 5/7/2007</p>
			<p id="p125">La C. Nac. Trab, sala 4ª, estableció en autos “PAMI v. Casanova, Juan C.”, que la condición de delegado impone a la empleadora la carga de requerir la exclusión de tutela, con carácter previo a la intimación a acogerse al beneficio jubilatorio (art. 252 LCT).</p>
			<p id="p126">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Del empleador. Deber de seguridad. Acoso moral. Concepto. Procedencia del reclamo de daño moral. Responsabilidad solidaria de los empleados acosadores. 12/7/2007</p>
			<p id="p127">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “Veira, Mónica P. v. Editorial Perfil S.A.”, que al haberse acreditado que la trabajadora fue víctima de acoso, resulta procedente la reparación por daño moral, y que la configuración de una situación ilícita pergeñada por empleados superiores de la empresa impone condenar a dichas personas físicas en forma solidaria.</p>
			<p id="p128">• Contrato de trabajo. Contratos especiales. Trabajo de mujeres. Despido por causa de matrimonio. Maternidad. Notificación del embarazo. Notoriedad. 11/7/2007</p>
			<p id="p129">La C. Nac. Trab, sala 4ª, estableció en autos “Parama, Lucila D. v. Fulbo S.R.L. y otro”, que el concepto y requisito de “notificación fehaciente” del estado de gravidez no puede ceñirse estrictamente a cuestiones meramente formales, sino que corresponde concluir que ante la notoriedad del estado de embarazo, el empleador no puede razonablemente desconocer el hecho.</p>
			<p id="p130">• Contrato de trabajo. Jornada de trabajo. Excepciones. Por equipos o en turnos rotativos. Necesidad o conveniencia económica de la empresa. Efectos.</p>
			<p id="p131">29/6/2007</p>
			<p id="p132">La C. Nac. Trab., sala 8ª, estableció en autos “Orlandi, Ernesto R. y otros v. PAMI” que en el sistema de trabajo por equipos no corresponde recargo por trabajo nocturno en los términos del artículo 200 L.C.T.</p>
			<p id="p133">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Minimercado de estación de servicios. Responsabilidad de socios y administradores. Alcances. 27/6/2007</p>
			<p id="p134">La C. Nac. Trab., sala 7ª, estableció en autos “Gómez, Horacio E v. Materolo SRL y otros”, que las actividades desarrolladas en el minimercado de una estación de servicios -aún cuando pudieran calificarse como secundarias o accesorias- se prestan normalmente, están integradas y son coadyuvantes y necesarias para cumplir los fines de la empresa, por lo que involucran la responsabilidad solidaria de la empresa petrolera</p>
			<p id="p135">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Fleteros. Inaplicabilidad del Plenario ‘’Mancarella’’. Interpretación. Aplicabilidad de la presunción del art. 23 LCT. 29/6/2007</p>
			<p id="p136">La C. Nac. Trab., sala 2ª, estableció en autos: “Muriel, Rodolfo M v. Parmalat Argentina S.A.”, que si el fletero se incorporó en forma estable a la organización de la demandada como un medio más de los previstos en el art. 5 de la LCT, durante varias horas al día, y dentro de una extensa franja horaria determinada por las necesidades organizativas de la demandada, estando durante tal inserción horaria jerárquicamente incorporado a la estructura de la empresa y sin poder disponer de su tiempo con libertad, existió un vínculo laboral entre las partes, especialmente porque la presunción que establece el art. 23 LCT no es desactivada por el fallo plenario “Mancarella” en la medida que esa norma legal ha sido muy posterior a éste y no pudo sino imponerse sobre su doctrina.</p>
			<p id="p137">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Del empleador. Deber de seguridad. Violencia laboral. Discriminación. Carga de la prueba. Inversión. Alcances e interpretación. Daño moral extracontractual. 8/6/2007</p>
			<p id="p138">La C. Nac. Trab., sala 7ª, estableció en autos “Rybar, Héctor H. v. Banco de la Nación Argentina”, que en los casos de mobbing, acoso moral o sexual, discriminación, vaciamiento del puesto u otra clase de violencia laboral, debe procesalmente tenerse en cuenta la existencia de indicios que puedan conducir a los hechos que hay que acreditar; y probado el hecho aludido por la víctima, corresponderá al empleador la carga de la prueba acerca de que su accionar tuvo otra motivación.</p>
			<p id="p139">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Supuestos especialmente tutelados. Despido discriminatorio. Actividad proactiva. Ausencia de actividad “gremial” propiamente dicha. Efectos. Inexistencia de discriminación. 9/5/2007</p>
			<p id="p140">La C. Nac. Trab., sala 1ª, estableció en autos: “Macaroff, Estela E. v. Pepsico de Argentina S.R.L.”, que aun cuando un trabajador hubiera demostrado una actividad proactiva en defensa de los intereses de sus compañeros, de ello no se desprende necesariamente que realizara una actividad “gremial” propiamente dicha, por lo que debe desestimarse la acción pretendida en los términos de las leyes 23551 y 23392.</p>
			<p id="p141">• Daños y perjuicios. Daño moral. Prueba. Resarcimiento. Apreciación. Demora en el otorgamiento de un beneficio jubilatorio. 27/3/2007</p>
			<p id="p142">La C. Civ. y Com., Córdoba 3ª, en autos “Martín, Francisco v. Caja de Jubilaciones, Pensiones y Retiros de Cordoba”, estableció que el padecimiento sufrido a consecuencia de la privación de los beneficios jubilatorios que le fueron negados al titular por acto administrativo (el cual se declaró nulo e ilegal) justifica el reclamo indemnizatorio por daño moral.</p>
			<p id="p143">• Derecho colectivo. Asociaciones sindicales. Tutela sindical. Límites de la tutela sindical. 24/5/2007</p>
			<p id="p144">La C. Nac. Trab., sala 1ª, estableció en autos: “Pietrantuono, Graciela N. v. Administración Federal de Ingresos Públicos”, que la trabajadora delegada congresista suplente que no se encuentra en ejercicio de la función no goza de tutela sindical, sino de una mera expectativa que sólo podría convertirse en protección en caso de ejercer el cargo.</p>
			<p id="p145">• Contrato de trabajo. Extinción. Jubilación del trabajador. Trabajador que continúa prestando servicios. Cómputo de antigüedad. Remuneración. Acuerdos de reducción. 30/4/2007</p>
			<p id="p146">La C. Nac. Trab., sala 1ª, en autos: “Olano, Manuel v. Editorial La Capital S.A.”, estableció que: a) si el trabajador continúa prestando servicios luego de la obtención de su jubilación, sólo resulta computable la antigüedad adquirida después de la concesión del beneficio y b) la modificación hacia el futuro del salario u otro aspecto del trabajo, no se trata necesariamente de una “renuncia” a derechos del trabajador, sino que puede responder a la fijación de nuevas condiciones de trabajo en la medida en que no sean vulneradas disposiciones de orden público.</p>
			<p id="p147">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Profesionales. Remuneración. Gratificación. Efectos Emergencia económica. Ley 25.972. Ámbito de aplicación. 30/4/2007</p>
			<p id="p148">La C. Nac. Trab, sala 10ª, estableció en autos: “Llamas de Madariaga, Enrique v. America TV S.A. y otro”, que si bien los profesionales, mantienen una dependencia técnica atenuada en comparación a otros contratos de trabajo, ello no implica descartar la existencia de una relación laboral, porque justamente esa capacidad de desenvolverse con independencia dentro del marco del área específica determinada por su especialidad o sus conocimientos, es uno de los extremos tenidos en cuenta por un empleador a la hora de incorporar a su plantel a este tipo de profesionales.</p>
			<p id="p149">• Seguridad social. Previsión Social. Haber de las prestaciones. Determinación. Remuneración. Proporcionalidad. Descuentos. Decreto 1777/95 de la Provincia de Córdoba. 11/7/2007</p>
			<p id="p150">La Corte Sup, sostuvo en autos “Iglesias, Martín y otros v. Caja de jubilaciones, Pensiones y Retiros de Córdoba” que la extensión a jubilados y pensionados de una carga social prevista sólo para los afiliados activos, como lo ha hecho el Decreto 1777/95 de la Provincia de Córdoba, importa una indebida asunción de potestades reglamentarias en materia que es de exclusiva incumbencia legislativa, lo que lesiona también el debido proceso legal con un claro resultado confiscatorio en los haberes de pasividad.</p>
			<p id="p151">• Seguridad Social. Previsión Social (Sistema Integrado). Régimen Previsional Público. Prestación Compensatoria. Prestación Adicional por Permanencia. Reajuste del haber inicial. Aplicación del precedente. 18/4/2007</p>
			<p id="p152">La C. Fed. Seguridad Social, estableció en autos “Rosito, Carlos A. v. Administración Nacional de la Seguridad Social” que las remuneraciones a computar para el cálculo del haber inicial de la Prestación Compensatoria y de la Prestación Adicional por Permanencia, como así también la movilidad de aquéllas desde su otorgamiento en adelante y hasta el 31/3/1995, deben ajustarse mediante la aplicación del índice general de remuneraciones de acuerdo a lo ordenado por la Corte Sup. en el precedente "Sánchez" del 17/5/2005 y su aclaratoria del 28/7/2005.</p>
			<p id="p153">• Seguridad Social. Previsión Social. Trabajadores en relación de dependencia. Financiación del sistema. Aportes y contribuciones. Impugnación de deuda. Depósito previo. Eximición. Responsabilidad solidaria. Prueba. 29/3/2007</p>
			<p id="p154">La C. Fed. Seguridad Social estableció en autos “Patino, Alberto v. Administración Federal de Ingresos Públicos - Dirección General Impositiva” que si bien se ha sostenido que la falta de depósito previo produce la deserción del recurso por imperio de lo dispuesto por el art. 15 de la ley 18820 y que dicha disposición legal no se ha visto afectada por la reforma constitucional de 1994 y la incorporación efectuada en la misma de la Convención Americana de Derechos Humanos, sin embargo, en el caso de autos resulta procedente la apertura de la instancia pues lo contrario implicaría consentir que circunstancias formales conduzcan a la frustración del valor justicia.</p>
			<p id="p155">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Procedimiento. Prescripción. Cómputo del plazo. 25/4/2007</p>
			<p id="p156">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “Justet, Christian G. v. BFB Autolube S.A.”, que a los efectos del cómputo de la prescripción en materia de reclamo civil por accidente de trabajo, el trabajador adquiere certeza seria de su afección cuando dictamina la Comisión Médica.</p>
			<p id="p157">• Estatutos especiales. Industria de la construcción. Ley aplicable. Inaplicabilidad de la ley 23.592. Ausencia de estabilidad del trabajador. 24/4/2007</p>
			<p id="p158">La C. Nac. Trab., sala 8ª, estableció en autos “Aguirre, Fernando J. v. Radiotrónica de Argentina S.A.”, que el contrato de trabajo regulado por el estatuto de la construcción no atribuye al trabajador ningún derecho a la permanencia, ni aun una estabilidad relativa e impropia.</p>
			<p id="p159">• Contratos administrativos (En particular). Empleo público. Ámbito de aplicación. Contrato y relación de trabajo. Contratos irregulares de la administración pública. Efectos e interpretación. 28/2/2007</p>
			<p id="p160">La C. Nac. Trab., sala 8ª, estableció en autos “Molina, Ubaldo E. v. Gobierno de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires”, que la contratación de una persona sin observancia de las normas estatutarias vigentes en el ámbito de la entidad pública de que se trate no debe ser interpretada y aplicada, como expresión de la voluntad de la Administración de celebrar con ella un contrato de trabajo, desde que constituye inferencia lógica y jurídicamente insostenible.</p>
			<p id="p161">• Contrato de trabajo. Remuneración. Acuerdo de reducción. Invalidez. 30/4/2007</p>
			<p id="p162">La C. Nac. Trab, sala 8ª, estableció en autos “Alonso, Maria A y otros v. Correo Argentino SA”, que es lícito pactar una rebaja salarial –con la reserva de la intangibilidad de los mínimos legales y convencionales- en la medida que ella sea compensada por otras ventajas.</p>
			<p id="p163">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Procedimiento. Prescripción. Cómputo del plazo. 25/4/2007</p>
			<p id="p164">La C. Nac. Trab, sala 3ª, estableció en atuos: “Justet, Christian G v. BFB Autolube SA” que a los efectos del cómputo de la prescripción en materia de reclamo civil por accidente de trabajo, el trabajador adquiere certeza seria de su afección cuando dictamina la Comisión Médica.</p>
			<p id="p165">• Procedimiento laboral. Conciliación laboral. Cosa juzgada. Acuerdo ante el SECLO. Hechos denunciados no controvertidos. 23/4/2007</p>
			<p id="p166">La C. Nac. Trab, sala 3ª, en autos “Labanca, Javier W. v. Argot S.A.”, estableció que si el trabajador despedido con invocación de causa ya gozaba de un derecho eventual a obtener una indemnización en el supuesto de que ésta no fuese justificada; por lo que la posterior negociación con un pago inferior al que le correspondía, se proyectó sobre derechos irrenunciables emergentes de normas imperativas y con ello se violaron los principios del derecho laboral y del orden público mínimo inderogable y derivó en un pago inferior al que le hubiera correspondido percibir.</p>
			<p id="p167">• Procedimiento laboral. Nacional. Procedimiento ante la Cámara de Apelaciones. Acuerdo presentado después de la sentencia y con recurso extraordinario sin resolver. Facultades del tribunal. 22/2/2007</p>
			<p id="p168">La C. Nac. Trab., sala 8ª estableció en autos “Sapori, Guillermo A y otros v. Telecom. Argentina S.A.”, que toda vez que contra la sentencia de Cámara se han interpuesto recursos extraordinarios y que a la fecha no hubo pronunciamiento respecto de su procedencia, la Sala conserva aptitud jurisdiccional para conocer de los acuerdos.</p>
			<p id="p169">• Procedimiento laboral. Nacional. Partes. Tercerías. Tercería de dominio. Transferencia de establecimiento. Publicación en el BO. Falta de registración en el Registro Público de Comercio. Efectos. 27/4/2007</p>
			<p id="p170">La C. Nac. Trab, sala 4ª, en autos: “Cambeses, Maria de Lourdes v. Villan, Carmén R y otro” estableció que para el caso de transferencia del establecimiento, el cumplimiento del requisito de publicación en el Boletín Oficial no es suficiente para provocar efectos entre terceros si no se ha efectivizado la inscripción en el Registro Público de Comercio.</p>
			<p id="p171">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Servicio de limpieza en supermercado. 13/2/2007</p>
			<p id="p172">La C. Nac. Trab., sala 2ª, estableció en autos “Francese, Pablo E. v. Servicemaster S.A.”, que todo servicio vinculado en forma más o menos directa con mínimas condiciones de salubridad e higiene, debe considerarse integrativo del concepto de "actividad normal, específica y propia", en la elaboración y expendio de alimentos.</p>
			<p id="p173">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Vigilancia. Consorcio de propietarios. Ausencia del carácter ‘’normal y específico’’ de la actividad. Efectos. Inaplicabilidad del art. 30 LCT. 13/2/2007</p>
			<p id="p174">La C. Nac. Trab, sala 3ª, en autos “Ovejero, Oscar H. v. Vicus S.R.L. y otro”, estableció que la vigilancia en los consorcios no es normal y específica propia de ellos y, por lo tanto, no involucra la responsabilidad solidaria de los mismos.</p>
			<p id="p175">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Responsabilidad sistémica de las ART. Mora. 8/2/2007</p>
			<p id="p176">La C. Nac. Trab, sala 6ª, estableció en autos “Gamarra, Beatriz v. Santiago Salvador Ruffa e Hijos S.A.”, que, si la ART no consignó oportunamente la suma de dinero que se reconoció adeudar, es improcedente eximirla de las consecuencias de su mora bajo el argumento de la mora de la acreedora.</p>
			<p id="p177">• Contrato de trabajo. Extinción. Justa causa. Delitos penales. Despido dispuesto cuatro años después de los hechos en forma concomitante con la sentencia penal. Falta de contemporaneidad de la medida dispuesta. Efectos y valoración. 28/2/2007</p>
			<p id="p178">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “Lopez, Walter A. v. Consorcio Serrano 2351”, que si el empleador, en condiciones de averiguar si se produjo determinada irregularidad o de investigar los pormenores de un incumplimiento conocido se abstiene de hacerlo, no puede luego aplicar sanciones por tales hechos.</p>
			<p id="p179">• Contrato de trabajo. Sujetos. Subcontratación y delegación. Contratos de comercialización. Franquicia. Tareas que hacían a la actividad normal y específica del franquiciante. Aplicación del art. 30 LCT. 28/2/2007</p>
			<p id="p180">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “Fernández, Mirta L. v. Aquino, Marciana y otro”, que si un trabajador desarrolla tareas para la franquiciante que no hacían al contrato de franquicia sino a la actividad normal y específica del franquiciante, la responsabilidad solidaria del art. 30 L.C.T. se impone.</p>
			<p id="p181">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Fotógrafo. 22/2/2007</p>
			<p id="p182">La C. Nac. Trab, sala 6ª, en autos “Azcarate, Roberto H. v. Droguería del Sud S.A.”, concluyó que no existía un verdadero contrato de trabajo entre un fotógrafo y la empresa para la cual prestaba servicios si el accionante no se encontraba integraba la misma, no cumplía un horario de trabajo y sus trabajos eran retribuidos de manera variable de acuerdo a la cantidad de trabajos realizados.</p>
			<p id="p183">• Contrato de trabajo. Modalidades. Período de prueba. Licencia por enfermedad. Efectos. 6/2/2007</p>
			<p id="p184">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “”Villalba, Daniel O v. Congelarg S.A.”, que la licencia por enfermedad inculpable no produce la suspensión del período de prueba.</p>
			<p id="p185">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Procedimiento. Prestaciones dinerarias de la LRT. Percepción. Sometimiento al régimen especial. Art. 39 inc. 1° LRT. Planteo de inconstitucionalidad. Recurso extraordinario . 12/6/2007</p>
			<p id="p186">La Corte Sup., en autos "Llosco, Raúl v. Irmi S.A.", resolvió que el trabajador, al seguir el trámite previsto por la LRT para obtener la indemnización por incapacidad permanente que ésta le reconoce y, aun al percibir el importe correspondiente, no hizo otra cosa que ejercer el derecho que le asistía en el mencionado marco legal y frente a la responsable de la prestación, porque dichos actos importan el sometimiento a las normas con base en las cuales alcanzó el resultado indicado, pero no a toda otra contenida en la LRT.</p>
			<p id="p187">• Estatutos especiales. Periodistas. Inaplicabilidad del recargo previsto en el art. 2 de la ley 25.323. 5/6/2007</p>
			<p id="p188">La C. Nac. Trab., en pleno, estableció en autos “Casado, Alfredo A v. Sistema Nacional de Medios Públicos”, que el recargo previsto en el art. 2 de la ley 25.323 no es aplicable a los trabajadores incluidos en el estatuto del periodista.</p>
			<p id="p189">• Procedimiento laboral. Competencia en razón del territorio. Contrato de trabajo celebrado y ejecutado en la órbita provincial. Invalidez de las actuaciones realizadas en la órbita del SECLO en la Ciudad de Buenos Aires. Ausencia de homologación del acuerdo celebrado ante el SECLO. Efectos. 10/4/2007</p>
			<p id="p190">La C. Trab. Córdoba, sala 9ª, en autos "Olmos Parmalat v. Parmalat S.A. y otros", decidió que la ausencia de presentación de un acuerdo privado no homologado ante el SECLO es inhábil para acarrear efectos liberatorios al empleador (art. 15 LCT).</p>
			<p id="p191">• Accidentes de trabajo. Seguro de accidentes. Ley 24.557. Reubicación laboral. Empleador. Costas. 24/4/2007</p>
			<p id="p192">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª, en autos “Novoa, Jorge L. v. Liberty ART S.A.”, sostuvo que la pretensión del trabajador dirigida contra el empleador para obtener su reubicación laboral llevaría a la justicia federal a inmiscuirse en cuestiones propias del contrato de trabajo que vincula a las partes, como son las tareas que el damnificado se encuentra imposibilitado de cumplir y aquellas que le estarían vedadas, lo que excede el marco de competencia previsto por el art. 46 ley 24.557.</p>
			<p id="p193">• Contrato de trabajo. Sujetos. Empleador. Sociedad comercial. Responsabilidad solidaria de socios y administradores. Confusión patrimonial. Persona que ostenta el 94,4% de las sociedades empleadoras. Alcances de la responsabilidad. 13/4/2007</p>
			<p id="p194">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Bofia, Liliana S. v. Dixie One S.R.L. y otros”, estableció que quien posee el 94,4% de las acciones de las sociedades empleadoras, no puede sostener seriamente que no resulte responsable solidario de las obligaciones de éstas.</p>
			<p id="p195">• Contrato de trabajo. Remuneración. Principal. Cálculo por resultado. Comisión y porcentaje de ventas. Falta de exhibición de documentación. Convenios colectivos de trabajo. Promotores de AFJP. Certificados de trabajo. Requisitos de la intimación. Plazo. 16/2/2007</p>
			<p id="p196">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Quevedo, Liliana M. v. Met AFJP S.A.”, estableció que aun si el trabajador no explica en forma precisa cuáles fueron las operaciones que habrían motivado el devengamiento de las comisiones reclamadas, si la empresa tampoco exhibió la documentación correspondiente al período reclamado, se torna operativa la presunción del art. 55 LCT.</p>
			<p id="p197">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Remiseros. 12/4/2007</p>
			<p id="p198">La C. Nac. Trab., sala 6ª, en autos “Villafañe, Luis R. v. Remises Plaza Mayo S.R.L. y otros”, estableció que no puede calificarse al vínculo como laboral si el reclamante era el titular del vehículo que conducía, asumía todos los gastos de su explotación económica, no existían directivas precisas a las que aquél debiera subordinarse en relación con días, horarios y modo de cumplimiento de la prestación, y del monto percibido por los viajes realizados se descontaba un 20% que iba para la agencia, quedándose el chofer con el 80% restante.</p>
			<p id="p199">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Viáticos. Trabajo en el extranjero. Pesificación. Aplicación del precedente ''Massa''. 9/2/2007</p>
			<p id="p200">La C. Nac. Trab., sala 7ª, en autos “Godoy, Julio M. v. Nec Argentina S.A.”, estableció que si el empleador no acredita haber exigido rendiciones de gastos, corresponde concluir que los viáticos mantienen naturaleza remuneratoria.</p>
			<p id="p201">• Estatutos especiales. Periodistas. Inaplicabilidad del recargo previsto en el art. 2 de la ley 25323. 5/6/2007</p>
			<p id="p202">La C. Nac. Trab., en pleno, estableció en autos: “Casado, Alfredo A v. Sistema Nacional de Medios Públicos” que el recargo previsto en el art. 2 de la ley 25323 no es aplicable a los trabajadores incluidos en el estatuto del periodista.</p>
			<p id="p203">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por antigüedad o despido. Modo de cálculo. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Art. 16 ley 25.561. Alcances. Maternidad. 26/4/2007</p>
			<p id="p204">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Molina, Cintia L. v. Carrefour Argentina S.A. y otro”, que de acuerdo con los términos y el propósito con que fue concebido el incremento del art. 16 de la ley 25.561 no existen razones para incluir en su base de cálculo el agravamiento del art. 182 LCT.</p>
			<p id="p205">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por antigüedad. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Aplicación de oficio de la ley 25.561. 28/2/2007</p>
			<p id="p206">La C. Nac. Trab., sala 7ª, estableció en autos “Toranzo, Alejandro A. v. Sipar S.A.”, que el agravamiento indemnizatorio establecido en el art. 16 de la ley 25.561 procede aun cuando el trabajador no lo hubiese reclamado al demandar.</p>
			<p id="p207">• Estatutos especiales. Del personal docente. Docentes privados. Pérdida de horas cátedra. Resolución 218/1999. Consejo Gremial de Enseñanza Privada. 15/2/2007</p>
			<p id="p208">La C. Nac. Trab., sala 10 estableció en autos “Rabinovich, Gustavo D. v. Organización de Escuelas Israelitas Scholem Aleijem Asociación Civil”, que la resolución 218/1999 del Consejo Gremial de Enseñanza Privada no faculta al docente a considerarse despedido indirectamente respecto de algunas horas cátedra y continuar el vínculo por las restantes, pues en el caso que la quita o pérdida de horas cátedra sea grave al docente le asiste el derecho de considerarse injuriado y despedido en la totalidad de su carga horaria.</p>
			<p id="p209">• Accidentes de trabajo. Eximentes. Dolo eventual. Trabajador que juega a la ‘’ruleta rusa’’ con su arma. 20/2/2007</p>
			<p id="p210">La Corte Sup. de Mendoza, sala 2ª, en autos “Núñez, L. G. v. Provincia ART. S.A.”, concluyó que el trabajador que jugó a la “ruleta rusa” con su arma incurrió en dolo eventual, ya que tal conducta desconoce abiertamente las normas de seguridad, especialmente porque -no obstante representarse como probable o posible el daño que lesiona su vida- continuó con el curso de su acción siéndole indiferente el resultado previsto.</p>
			<p id="p211">• Contrato de trabajo. Remuneración. Prestaciones no salariales. Beneficios sociales. Ley 24.700. Convenio 95 de la OIT. Efectos y alcances. Inconstitucionalidad del art. 103 bis LCT. Reducción unilateral. Invalidez. 30/4/2007</p>
			<p id="p212">La C. Nac. Trab., sala 5ª, en autos “García, Fernando A. v. Hospital Británico de Buenos Aires Asoc. Civil”, declaró la inconstitucionalidad del art. 103bis de la LCT y concluyó que deben considerarse a los “beneficios sociales” como parte del salario, de acuerdo al convenio 95 de la OIT, ratificado por la Argentina.</p>
			<p id="p213">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Propinas. Empleo no registrado. CCT 125/1990. Adición de 12% como contraprestación por no recibir pagos de terceros. Operatividad. 26/4/2007</p>
			<p id="p214">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Domínguez, Heber R. v. Servicios y Alimentos SRL y otro”, que en el caso de falta de registración del contrato, si ambas partes invocaron el convenio colectivo de trabajo n. 125/1990, debe agregarse al salario básico un 12%, siendo este porcentaje el adicional convencional que reemplaza la falta de oportunidad de percibir pagos de terceros.</p>
			<p id="p215">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Obligaciones frente a organismos. Certificados de trabajo. Puesta a disposición vía telegráfica y en oportunidad de la audiencia de SECLO. Fecha de confección de la documentación. Valoración y efectos. Improcedencia de la multa fijada en la ley 25.345. 13/4/2007</p>
			<p id="p216">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Figueroa, Sandra R. v. Cucor S.A.”, que si la certificación de servicios y remuneraciones fue puesta a disposición del trabajador tanto por vía telegráfica como en las audiencias ante el SECLO y su fecha de confección permite presumir que estaban realmente a disposición, no procede la sanción prevista en el art. 80 LCT (texto según ley 25.345).</p>
			<p id="p217">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por antigüedad o despido. Base de cálculo. Inclusión del aguinaldo o ‘’sueldo anual complementario’’. 13/4/2007</p>
			<p id="p218">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Mauriño, Myrtha S. v. Aguilar, Bartolomé”, sostuvo que toda remuneración que se devengue proporcionalmente al tiempo trabajado, y más concretamente el “aguinaldo”, debe ser contemplado a la hora de fijar la cuantía de la indemnización por despido, por más que se abone semestralmente.</p>
			<p id="p219">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Retención y falta de pago de aportes. Art. 132 bis LCT. Empleo no registrado. 26/4/2007</p>
			<p id="p220">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Pairetti, Carlos A v. Mantenimiento y Control de Vehículos S.A. y otro”, que ante una relación de trabajo no registrada, no pudo existir retención indebida de los aportes con destino a los organismos de la seguridad social que justifique la procedencia de la sanción prevista en el art. 132 bis LCT.</p>
			<p id="p221">• Procedimiento laboral. Nacional. Recursos. Apelación en subsidio. Improcedencia. 25/4/2007</p>
			<p id="p222">La C. Nac. Trab., sala 4ª, sostuvo en autos “Petrauskas, David A. v. Top Air Security”, que la apelación subsidiaria sólo procede en los casos previstos por la ley, por lo que deviene inadmisible cuando se lo interpone al promoverse un incidente, previendo la decisión adversa que en él puede dictarse.</p>
			<p id="p223">• Accidentes de trabajo. Acción de derecho común. Factores de atribución. Art. 1113 CCiv. Guardián. Comitente de obra. Responsabilidad sistémica de la Aseguradora de Riesgos del Trabajo. Requisitos y alcances. 13/4/2007</p>
			<p id="p224">La C. Nac. Trab., sala 10ª en autos “López, Armando F. v. Alto Palermo S.A. y otro”, sostuvo que en un reclamo fundado en el derecho civil, la Aseguradora de Riesgos del Trabajo debe responder por la suma que hubiera debido abonar en cumplimiento de las disposiciones de la ley 24.557, sólo si existe pedimento concreto efectuado por el demandante en tal sentido.</p>
			<p id="p225">• Contrato de trabajo. Remuneración. Aumentos dispuestos por decretos del PEN. Constitucionalidad. 12/4/2007</p>
			<p id="p226">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Billordo, Alicia B v. Obra Social para el Personal del Ministerio de Economía”, que en el contexto nacional en que fueron dictados, la normativa de emergencia tendiente a reconstruir la abrupta pérdida del poder adquisitivo del salario no es inconstitucional.</p>
			<p id="p227">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Prestaciones no salariales. Beneficios sociales. Art. 103 bis LCT según ley 24700. Inconstitucionalidad. Reducción unilateral. Invalidez. 30/4/2007</p>
			<p id="p228">La C. Nac. Trab, sala 5ª, en autos: “García, Fernando A. v. Hospital Británico de Buenos Aires Asoc. Civil”, estableció que la definición del art. 1º del convenio 95 OIT coincide con la regla general del art. 103 de la L.C.T. y lo que altera la debida correspondencia entre la norma inferior –ley local- y la superior de carácter supralegal –convenio 95- es la excepción consagrada en el art. 103 bis, que por lo tanto debe declararse inconstitucional en los límites de tal contradicción.</p>
			<p id="p229">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Contrataciones irregulares del Estado. Procedencia de la indemnización por despido. 30/4/2007</p>
			<p id="p230">La C. Nac. Trab., sala 10ª, estableció en autos “Mazzina, Constanza v. Consejo Nacional de la Mujer”, que nuestro régimen constitucional veda que el trabajador que se desempeñe en forma subordinada, carezca de algún tipo de protección frente a una cesantía incausada.</p>
			<p id="p231">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Profesionales del arte de curar. Generalidades. 19/4/2007</p>
			<p id="p232">La C. Nac. Trab., sala 6ª, sostuvo en autos “Chaves, Maria E v. Congregación Hijas de San Camilo”, que la dependencia técnica, en el caso de los médicos, se encuentra desdibujada y puede desaparecer, sin que por ello se modifiquen los caracteres de la prestación que se realiza en el ámbito de una organización ajena y para el beneficio del empleador.</p>
			<p id="p233">• Contrato de trabajo. Forma y prueba. Empleo no registrado. Indemnización por falta o falsedad de registro. Relación inscripta por intermediario. Falta de registración por parte de la real empleadora. Valoración y efectos. 19/4/2007</p>
			<p id="p234">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Depaoli, Claudia M. v. American Express Argentina S.A. y otros”, que frente a una modalidad operativa de contratación absolutamente ilícita, resultan procedentes las sanciones previstas en la ley 24.013, aún cuando existan registraciones parciales que pudieren haber hecho los sucesivos agentes interpuestos por la real empleadora.</p>
			<p id="p235">• Contratos administrativos (En particular). Empleo Público. Contrataciones irregulares de la Administración Pública. Contratación atípica y sucesiva. Inaplicabilidad de la normativa laboral propiamente dicha. 10/4/2007</p>
			<p id="p236">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos “Lopez Ocampos, Wilma G v. Sindicatura General de la Nación y otro”, que la contratación atípica y sucesiva de un empleado dentro de la administración resulta insuficiente para considerar evidente la supuesta voluntad estatal de incluir al dependiente en el sistema de la LCT.</p>
			<p id="p237">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Del empleador. Deber de seguridad. Daños causados al trabajador. Responsabilidad del empleador por los hechos de sus dependientes. Alcances. Agresiones mutuas entre trabajadores. Valoración. 26/4/2007</p>
			<p id="p238">La C. Nac. Trab., sala 6ª, estableció en autos “Leiva, Claudio N v. Disco S.A.”, que si han existido agresiones mutuas entre trabajadores, sin poder establecer cómo comenzaron ni quién las comenzó, no se acredita el presupuesto de la antijuridicidad requerido para hacer responsable al empleador por los daños causados por sus dependientes.</p>
			<p id="p239">• Procedimiento laboral. Nacional. Actos procesales. Notificaciones. Traslado de la demanda. Sociedad constituida en el extranjero. Sucursal. 25/4/2007</p>
			<p id="p240">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos “Santamarina, Ester v. Nationale Nederlanden Cia. de Seguros de Vida y otros”, que el emplazamiento a una sociedad constituida en el extranjero puede cumplirse en la República si existiere sucursal, asiento o cualquier otra especie de representación, en la persona del representante.</p>
			<p id="p241">• Contrato de trabajo. Transferencia. Requisitos de aplicación. Inexistencia de vínculo jurídico. Mera continuación del trabajador en el puesto y lugar que ostentaba con el anterior empleador. Valoración y efectos. Inexistencia de ''transferencia del establecimiento''. 25/4/2007</p>
			<p id="p242">La C. Nac. Trab., sala 10ª, estableció en autos “Manganiello, Rosa v. Katrine S.A.”, que la mera circunstancia de que el trabajador hubiera continuado prestando tareas en el mismo lugar físico, y cumpliendo idénticas funciones a las que efectuaba para el anterior empleador resulta insuficiente para acreditar una cesión de personal o una transferencia de establecimiento</p>
			<p id="p243">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Fleteros. Requisitos para considerar comercial el contrato. Subcontratación y delegación. Servicios postales. Distribución. 24/4/2007</p>
			<p id="p244">La C. Nac. Trab, sala 10ª, estableció en autos “Pellico, José L. v. Logística de Avanzada SA y otro”, que el hecho de que el fletero sea propietario del vehículo que utiliza, no obsta a la operatividad de la presunción fijada en el art. 23 LCT.</p>
			<p id="p245">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Contrataciones irregulares del Estado. Falta de reconocimiento de la “estabilidad”. Ausencia de registración del contrato como de “empleo público” o bajo las normas de la LCT. Aplicación analógica de la ley laboral propiamente dicha. 23/4/2007</p>
			<p id="p246">La C. Nac. Trab., sala 5ª, estableció en autos “Caballo, Jorge V. v. UBA”, que no resulta admisible negar toda protección de la estabilidad del trabajador contratado irregularmente: ya sea dentro del régimen legal del empleo público pertinente o del de la Ley de Contrato de Trabajo, porque -en el peor de los casos- al dependiente le asiste el derecho constitucional a la protección contra el despido arbitrario, puesto que la irregular contratación lo privó de ingresar a la carrera administrativa y de adquirir la estabilidad que para tal ámbito rige.</p>
			<p id="p247">• Contratos administrativos (En particular). Empleo público. Derechos. Estabilidad. Despido. Nulidad. 3/5/2007</p>
			<p id="p248">La Corte Sup., en autos "Madorrán, Marta C. v. Administración Nacional de Aduanas", confirmó la sentencia de la Cámara Nacional de Apelaciones del Trabajo, que declaró nulo el despido de la trabajadora, así como nulo e inconstitucional el art. 7 del convenio colectivo 56/92 "E" del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social de la Nación, que regulaba la relación de empleo público que unía a las partes y en consecuencia, condenó a la demandada, Administración Nacional de Aduanas, a reincorporar a la dependiente. Texto completo</p>
			<p id="p249">• Procedimiento laboral. Pruebas. Libros y registros. Presunciones. Valoración de la prueba. 21/2/2007</p>
			<p id="p250">La Sup. Corte Just. Bs. As., en autos "Macchiavelli, Eduardo v. Ferrer, Jorge O. estableció que la evaluación del mérito, la habilidad y por lo tanto, la eficacia de la prueba testimonial producida en la vista de causa, constituye una atribución privativa de los tribunales del trabajo que no puede ser revisada en la instancia extraordinaria, salvo que se demuestre la existencia del error grave, palmario y fundamental configurativo de absurdo.</p>
			<p id="p251">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por antigüedad o despido. Inconstitucionalidad del tope del articulo 245 LCT. Protección contra el despido arbitrario. 7/2/2007</p>
			<p id="p252">La Sup. Corte Just. Bs. As., en autos "Guggiari, Alberto A. v. Cartonex Bernal S.A.”, confirmó la declaración de inconstitucionalidad del art. 245 párrafos segundo y tercero, de la LCT (conf. ley 24.013), pero modificó la sentencia impugnada en lo relativo a la definición de la base salarial para el cálculo de la indemnización por antigüedad, la que estableció en la suma proveniente de la reducción en un 33% del importe de la mejor remuneración mensual, normal y habitual.</p>
			<p id="p253">• Contrato de Trabajo. Relación laboral. Presunción del art. 23 de la LCT. Interpretación. 23/3/2007</p>
			<p id="p254">La Corte Sup. de Tucumán, sala Lab. y Cont. Adm., en autos “Molina Palazzo, Aída del Carmen v. Colegio de Farmacéuticos de Tucumán”, dispuso anular la sentencia recurrida en casación por entender que el tribunal inferior desestimó la existencia de una relación laboral, en base a una deficiente valoración de la prueba e inaplicando las directivas del art. 23 de la LCT</p>
			<p id="p255">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Daños producidos por el trabajador. Facultades del empleador. 10/4/2007</p>
			<p id="p256">La C. Nac. Trab., sala 2ª, sostuvo, en autos “Zamparolo, Luciana y otros v. Massara, Javier N. y otro”, que el empleador que considera que el trabajador le ha provocado daños graves en forma intencional debe consignar judicialmente el 20% del salario a las resultas de las acciones que resulten pertinentes, o sea la demanda en procura de la reparación de los daños y perjuicios.</p>
			<p id="p257">• Contrato de trabajo. Extinción. Justa causa. Uso de computadora para fines personales. Abuso en el uso del teléfono. Inexistencia de justa causa. 22/3/2007</p>
			<p id="p258">La C. Nac. Trab, sala 2ª, sostuvo en autos “Valenzio, Silvia E v. Giesso S.A.” que el uso de la computadora para fines personales y el abuso en el uso del teléfono constituyen una falta grave que merece ser sancionada, con una suspensión por varios días, pero no tiene entidad por su magnitud, ni su naturaleza para considerar que tornaba imposible la prosecución del vínculo.</p>
			<p id="p259">• Accidentes de trabajo. Relación entre el accidente y el resultado. Accidente in itinere. Desaparición forzada del trabajador. 18/4/2007</p>
			<p id="p260">La Sup. Corte Just. Bs. As., en autos "Cebrymsky, Ana M. v. Siderca S.A", condenó a la empleadora demandada a pagar a la viuda de un trabajador de aquella empresa, desparecido durante la última dictadura militar, la indemnización establecida por la entonces vigente ley de accidentes de trabajo, en ocasión de que habiendo concluido la jornada laboral se retiró del establecimiento para emprender el regreso a su domicilio.</p>
			<p id="p261">• Contrato de trabajo. Ámbito de aplicación de la ley. Trabajadores de la Administración Pública. Exclusión. 29/3/2007</p>
			<p id="p262">La C. Nac. Trab., sala 2ª, sostuvo en autos “Maziere, Eugenio O. v. Secretaría de Transporte” que el art. 2 de la L.C.T., expresamente excluye de su ámbito de aplicación al personal de la Administración Pública, nacional, provincial o municipal, salvo que medie un acto expreso que haga aplicable sus reglas a los contratos que la Administración celebre con sus agentes o que pacte un convenio colectivo de trabajo.</p>
			<p id="p263">• Contrato de trabajo. Suspensión por causas disciplinarias. Falta de exhibición del bolso al retirarse. 22/3/2007</p>
			<p id="p264">La C. Nac. Trab., sala 2ª, estableció en autos “Machado, Pedro v. El Viejo Almacén SRL”, que la conducta del trabajador, que rompió el compromiso diario y habitual que tenía de exhibir su bolso antes de retirarse del establecimiento y, además, que desoyó el particular recordatorio que en esa jornada se le hizo a todo el personal, justifica la sanción que se le aplicara.</p>
			<p id="p265">• Contrato de Trabajo. Relación laboral. Presunción del art. 23 de la LCT. Interpretación. 23/3/2007</p>
			<p id="p266">La Corte Sup. Just. de Tucumán, sala Laboral y Cont. Adm., en autos “Molina Palazzo, Aída del Carmen v. Colegio de Farmacéuticos de Tucumán”, dispuso anular la sentencia recurrida en casación por entender que el tribunal determinó la existencia de una locación de servicios y desestimó la de una relación laboral, sobre la base de una deficiente valoración de la prueba e inaplicando las directivas del art. 23 de la LCT que imponía examinar las razones que determinan la naturaleza de la vinculación.</p>
			<p id="p267">• Contrato de Trabajo. Extinción. Emergencia económica. Rubros que se duplican. Agravante por embarazo. 30/3/2007</p>
			<p id="p268">La C. Nac. Trab, sala 4ª, en autos "Tettamanti, Valeria N v. Amanecer Soc. de Hecho", estableció que el estado de embarazo de la trabajadora constituye una situación coyuntural que da lugar a una reparación propia y que no se encuentra vinculada con la crisis derivada de la salida del régimen de convertibilidad, por lo que no corresponde incluir esa reparación en la base de cálculo de la duplicación del art. 16 de la ley 25.561.</p>
			<p id="p269">• Contrato de trabajo. Extinción. Mutuo acuerdo. Validez. Acta en que se plasman dos desvinculaciones. Viajantes de comercio. Ambito de aplicación. Comisiones. Requisitos de percepción. 20/3/2007</p>
			<p id="p270">La C. Nac. Trab, sala 4ª, en autos "Giménez, Cesar V. v. Siembra AFJP S.A.", sostuvo que la circunstancia de que las partes hayan establecido en el acta notarial que la suma entregada al trabajador, lo es en concepto de indemnización, no acredita que la escritura fuese fraudulenta ni que no se tratase de una ruptura por mutuo acuerdo, toda vez que se han cumplido los requisitos exigidos por el art. 241 de la LCT; Afirmó también que si bien el CCT 308/75 no menciona específicamente a las administradoras de fondos de jubilaciones y pensiones, corresponde entender dicho convenio es aplicable a los viajantes que se desempeñan en éstas.</p>
			<p id="p271">• Procedimiento laboral. Nacional. Conciliación laboral. Denegación de homologación. Despido directo incausado. Falta de invocación del art. 247 LCT. Crédito no litigioso. Vigencia del incremento indemnizatorio fijado por el art. 16 ley 25.561. Imposibilidad de aceptación del eventual planteo de inconstitucionalidad de la ley de emergencia económica. Valoración y efectos. 15/2/2007</p>
			<p id="p272">La C. Nac. Trab., sala 10ª, en autos “Crochet S.A. v. Ministerio de Trabajo”, entendió que es irrevisable la decisión de no homologar un acuerdo presentado ante el SECLO, si de la lectura de sus antecedentes surge que la cuestión es de puro derecho y se trata de un crédito no litigioso, pues en ese caso no existe controversia alguna respecto de ciertos montos mínimos de imposible renunciamiento para el reclamante, conclusión a la que se arriba sin duda alguna porque ni el SECLO ni el MTESS podría aceptar un eventual planteo de inconstitucionalidad del art. 16 de la ley 25.561.</p>
			<p id="p273">• Contrato de trabajo. Sujetos. Empleador. asociación civil. Responsabilidad de funcionarios. 11/12/2006</p>
			<p id="p274">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos “Martínez Baena, Mónica E. v. La Providencia Asociación Civil y otro”, que el principio de la separación patrimonial que impone la personalidad jurídica (arts. 33 y 39 CCiv.; 2 y 163 LSC.) impide imputar una deuda social lisa y llanamente al patrimonio de sus funcionarios, a menos que haya una pretensión desestimatoria concreta debidamente fundada y probada.</p>
			<p id="p275">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de trabajo. Contrataciones irregulares de la Administración Pública. Subcontratación y delegación. Convenios de cooperación. Colegio de Escribanos. Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires. 19/10/2006. Cámara Nacional de Apelaciones del Trabajo, sala 3ª</p>
			<p id="p276">La C. Nac. Trab., sala 3ª, afirmó en autos “Pomerantz, Claudia E. v. Colegio de Escribanos de la Capital Federal”, que el Colegio de Escribanos, cuyos matriculados son usuarios del servicio brindado por el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, recauda fondos mediante el cobro de una tasa que pagan los interesados y dichos fondos no se agregan al resto de la recaudación fiscal sino que se utilizan para contratar y pagar los servicios requeridos, en tanto tales servicios se prestan en el ámbito y bajo la dirección y supervisión de la entidad pública, por lo que la situación ha de encuadrarse en el art. 29 LCT.</p>
			<p id="p277">• Contrato de trabajo. Prescripción y caducidad. Actos interruptivos y suspensivos. Interpelación extrajudicial. Seclo. Acumulación. 23/3/2007</p>
			<p id="p278">La C. Nac. Trab, sala 3ª, con fecha 23/3/2007, en autos “Ferro, Manuel v. Adecco Argentina S.A.”, estableció que si bien el art. 3986 del Código Civil establece que la prescripción se suspende por única vez por la constitución en mora del deudor, el inicio del SECLO no puede considerarse para tal cómputo, ya que no implica una constitución en mora y la suspensión del curso prescriptivo que tal trámite ocasiona no se funda en la citada norma del derecho común sino en una de igual jerarquía, sancionada con posterioridad y aplicable sólo en la disciplina laboral, y por lo tanto ambos períodos son acumulables.</p>
			<p id="p279">• Contrato de trabajo. Extinción. Justa causa. Notificación. Requisitos del art. 243 LCT. Acoso sexual por parte de un dependiente jerárquico. Sumario previo. Suspensión. Denuncia de trabajadoras. Valoración. Probable configuración del delito de falso testimonio prestado por la conviviente del acosador en oportunidad de declarar en sede laboral. Remisión de las actuaciones a la justicia criminal. 6/3/2007</p>
			<p id="p280">La C. Nac. Trab., sala 2ª, con fecha 6 de marzo de 2007 en autos “S., S. G. v. Grupo Ilhsa S.A. y otro”, estableció que si un trabajador jerárquico creó deliberadamente y en torno de sus víctimas un ambiente laboral hostil, degradante, humillante y ofensivo, aprovechándose del estado de subordinación, es procedente el despido directo bajo la imputación formulada como “acoso sexual” hacia inferiores jerárquicas.</p>
			<p id="p281">• Contrato de trabajo. Prescripción y caducidad. Actos interruptivos y suspensivos. Interpelación extrajudicial. Seclo. Acumulación. 23/3/2007</p>
			<p id="p282">La C. Nac. Trab, sala 3ª, con fecha 23/3/2007, en autos “Ferro, Manuel v. Adecco Argentina S.A.”, estableció que si bien el art. 3986 del Código Civil establece que la prescripción se suspende por única vez por la constitución en mora del deudor, el inicio del SECLO no puede considerarse para tal cómputo, ya que no implica una constitución en mora y la suspensión del curso prescriptivo que tal trámite ocasiona no se funda en la citada norma del derecho común sino en una de igual jerarquía, sancionada con posterioridad y aplicable sólo en la disciplina laboral, y por lo tanto ambos períodos son acumulables.</p>
			<p id="p283">• Contrato de trabajo. Sujetos. Empleador. Responsabilidad de socios y administradores. Improcedencia. 21/2/2007</p>
			<p id="p284">La C. Civ. Com. Lab. Trelew, sostuvo en autos “Mineff, Carlos A. v. Punta Rieles S.R.L. y Parodi, Carlos V.”, que si no existe relación causal entre el ilícito imputado al socio gerente de la empleadora y el daño que la privación del empleo produjera, falta un elemento esencial para el nacimiento de la responsabilidad.</p>
			<p id="p285">• Contratos bancarios y de crédito. Depósitos bancarios. Depósito judicial. En moneda extranjera. Pesificación. Inaplicabilidad. 20/3/2007</p>
			<p id="p286">La Corte Sup., en autos "EMM S.R.L. v. Tía S.A." confirmó la decisión de la Cámara Nacional de Apelaciones en lo Comercial, mediante la cual se ordenó al Banco de la Ciudad de Buenos Aires que mantuviese en dólares estadounidenses los fondos depositados en la cuenta abierta en las presentes actuaciones, que se encontraban invertidos en un plazo fijo a treinta días renovable automáticamente.</p>
			<p id="p287">• Procedimiento laboral. Nacional. Conciliación laboral. Denegación de homologación. Despido directo incausado. Falta de invocación del art. 247 LCT. Crédito no litigioso. Vigencia del incremento indemnizatorio fijado por el art. 16 ley 25.561. Imposibilidad de aceptación del eventual planteo de inconstitucionalidad de la Ley de Emergencia Económica. Valoración y efectos. 15/2/2007</p>
			<p id="p288">La C. Nac. Trab., sala 10ª, sostuvo en autos “Crochet S.A. v. Ministerio de Trabajo”, que ni el Servicio de Conciliación Laboral Obligatoria (SeCLO.) ni, mucho menos, el ministro de Trabajo de la Nación, pudieron aceptar, ni por vía de hipótesis, la supuesta inconstitucionalidad del art. 16 ley 25.561 a fin de concluir que se había arribado a una justa composición de los derechos e intereses de las partes en los términos de los arts. 15 LCT. y 22 ley 24.635.</p>
			<p id="p289">• Contrato de trabajo. Sujetos. Empleador. asociación civil. Responsabilidad de funcionarios. 11/12/2006</p>
			<p id="p290">La C. Nac. Trab., sala 4ª, estableció en autos “Martínez Baena, Mónica E. v. La Providencia Asociación Civil y otro”, que el principio de la separación patrimonial que impone la personalidad jurídica (arts. 33 y 39 CCiv.; 2 y 163 LSC.) impide imputar una deuda social lisa y llanamente al patrimonio de sus funcionarios, a menos que haya una pretensión desestimatoria concreta debidamente fundada y probada.</p>
			<p id="p291">• Contrato de trabajo. Extinción. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Ley 25.561. Alcances. Rubros que se duplican. Inconstitucionalidad art. 4 decreto 264/2002. Remuneración. Rebaja salarial. Falta de contraprestación. Interpretación. 30/11/2006</p>
			<p id="p292">La C. Nac. Trab., sala 8ª, en autos “Manatini, María I. v. Consolidar AFJP. S.A. y otro”, sostuvo que corresponde declarar la inconstitucionalidad del art. 4 decreto 264/2002 y limitar el recargo del art. 16 ley 25.561 al porcentaje que corresponda, según norma vigente en la fecha del despido, a la indemnización del art. 245 LCT. o 7 ley 25.013, si correspondiese.</p>
			<p id="p293">• Procedimiento laboral. Nacional. Ejecución de sentencia. Efectos del embargo sobre inmueble con relación a tercero adquirente. 10/10/2006</p>
			<p id="p294">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “García, Noemí M. v. Cora, Omari y otros”, que la indicación del importe del crédito que motiva la traba del embargo tiene sólo una finalidad informativa para los terceros quienes, en todo caso, podrán tomar vista de las actuaciones judiciales en las que tal medida fue dispuesta para estimar el monto total de la deuda comprendida en dicho embargo.</p>
			<p id="p295">• Resolución n. 5. Cámara Nacional de Apelaciones del Trabajo. 20/3/2007</p>
			<p id="p296">La C. Nac. Trab., por resolución n. 5 del 20/3/2007, decidió convocar a acuerdo plenario en los autos "Aguirre, Olga Magdalena v. Consolidar A.F.J.P. S.A. s/diferencias de salarios” (Expte. N° 5.731/2003 – sala 8ª) por existir jurisprudencia contradictoria acerca de los alcances del art. 108 de la L.C.T. respecto del momento a partir del cual los agentes promotores de las Administradoras de Fondos de Jubilaciones y Pensiones tienen derecho a percibir las comisiones por las operaciones realizadas.</p>
			<p id="p297">• Contrato de trabajo. Empleo no registrado. Responsabilidad de socios y administradores. Asociación civil. Imposibilidad de responsabilidad solidariamente a los integrantes del órgano directivo. 26/12/2006</p>
			<p id="p298">La C. Nac. Trab., sala 3ª, en autos “Toledo, Juan C. v. Asociación Atlética Argentinos Juniors y otro”, sostuvo que no existe norma que contemple la responsabilidad solidaria de los integrantes del órgano directivo de las asociaciones civiles frente a terceros y no corresponde aplicar en forma analógica las disposiciones que la ley 19550 establece al respecto.</p>
			<p id="p299">• Abogado. Vínculo profesional. Agente estatal. Remuneración. Honorarios. Representación letrada de la AFIP. 21/12/2006</p>
			<p id="p300">La C. Nac. Trab., sala 3ª, sostuvo en autos “Valverde, Sandra I. v. Estado Nacional”, que no corresponde entender que los honorarios regulados a la representación letrada de la AFIP en los juicios en los que ésta es parte y cuyo pago se encuentre en cabeza de terceros pertenezcan a ese ente recaudador; dichos emolumentos constituyen la retribución a los letrados intervinientes por su trabajo en las actuaciones de que se trate, son determinados según las normas sobre honorarios profesionales y son éstos (y no la AFIP.) quienes se hallan legitimados a solicitar la correspondiente regulación y a cuestionarla en el supuesto de considerarla reducida.</p>
			<p id="p301">• Resoluciones judiciales. Ejecución. Suspensión de la ejecución. Emergencia sanitaria. Aplicabilidad temporal. Prórroga ley 26.077. Ejecución de sentencias firmes exceptuadas de la prórroga. Efectos. Habilitación para ejecutar los pronunciamientos a partir del 1/1/2006. 11/12/2006</p>
			<p id="p302">La C. Nac. Trab sala 4ª, sostuvo en autos “Fonteñez, Carlos A v. Instituto Nacional para Jubilados y Pensionados”, que las ejecuciones de sentencias firmes fueron exceptuadas de la última prórroga de la emergencia sanitaria (art. 2 ley 26.077), lo que equivale a decir que a partir de enero de 2006 ha quedado habilitada su ejecución.</p>
			<p id="p303">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Obligaciones frente a organismos. Certificados de trabajo. Presupuestos de operatividad de la multa. Certificados con datos controvertidos. 30/11/2006</p>
			<p id="p304">La C. Nac. Trab., sala 8ª,estableció en autos “García, María del C. v. C &amp; A Argentina SCS”, que el presupuesto de hecho de operatividad de la multa que prevé el art. 45 ley 25.345 es la falta de entrega de los certificados del art. 80 LCT.; no la entrega de constancias cuyos datos son controvertidos.</p>
			<p id="p305">• Contrato de trabajo. Forma y prueba. Empleo no registrado. Indemnización por falta o falsedad de registro. Responsabilidad personal de socios, administradores y dueños de la explotación. Alcances e interpretación. Precedente “Palomeque” de la CSJN. Falta de fuerza vinculante. Efectos. Procedencia de la responsabilidad personal y solidaria. 26/2/2007</p>
			<p id="p306">La C. Nac. Trab., sala 3ª, estableció en autos “García, Gabriel A. v. Eurovial S.A. y otros”, que si bien la Corte Suprema de Justicia de la Nación ha sostenido un criterio contrario al analizar una situación análoga en los autos “Palomeque, Aldo René v. Benemeth S.A. y otro” (sentencia del 3/4/03, P. 1013, XXXVI), lo cierto es que las razones de economía procesal que aconsejan a los Tribunales inferiores adaptar sus decisiones a las pautas establecidas por el máximo Tribunal no resultan suficientes para dejar de lado en la especie los razonamientos expuestos en el citado precedente “Delgadillo”, por lo que corresponde condenar solidariamente a socios, administradores y dueños de la sociedad comercial que llevó a cabo pagos fuera de registración.</p>
			<p id="p307">• Contrato de trabajo. Derechos y deberes de las partes. Ius variandi. Medida cautelar. 30/11/2006</p>
			<p id="p308">La C. Nac. Trab., sala 8ª, dispuso en autos “Galárraga, Ignacio L. v. Aerolíneas Argentinas S. A.”, que conforme lo normado por el art. 66 LCT. reformado por la ley 26.088, en todos los casos, objetivamente comprobada la modificación indebida de las condiciones de trabajo que no tenga carácter general, resulta procedente el dictado de una orden, de naturaleza cautelar.</p>
			<p id="p309">• Contrato de trabajo. Extinción. Art. 16 ley 25.561. Rubros que se duplican. Art. 212 LCT. 21/11/2006</p>
			<p id="p310">La C. Nac. Trab., sala 2ª, sostuvo en autos “Pollarolo Arza, Valeria E. v. Goya Corrientes S.R.L.”, que no resulta procedente el reclamo fundado en el art. 16 ley 25.561, si el vínculo se extinguió bajo alguna de las modalidades previstas por el art. 212 LCT.</p>
			<p id="p311">• Contrato de trabajo. Extinción. Justa causa. Agresión verbal. Amenazas. Art. 132 bis LCT. Condiciones de aplicación. Acogimiento a moratoria. 21/11/2006</p>
			<p id="p312">La C. Nac. Trab., sala 5ª, en autos “Herrera, Domingo R. v. La Nueva San Agustín S. A. y otro”, estableció que la agresión verbal y desafiante con posesión de un arma blanca justifica la decisión del empleador de disponer el despido.</p>
			<p id="p313">• Navegación. Contrato de ajuste. Incumplimiento salarial del empleador. Facultades del trabajador. Retención de tareas decidida una vez producido el embarque. Imposibilidad del trabajador de retener tareas una vez embarcado. 8/2/2007</p>
			<p id="p314">La C. Nac. Trab., sala 3ª, sostuvo en autos “Romero, Jorge E. v. Argenova S.A. y otro”, que no resulta aplicable la exceptio non adimpleti contractus al contrato de ajuste, puesto que el incumplimiento por parte del empleador de pagar los “adelantos” de remuneración, no libera al tripulante de su obligación de trabajar mientras el buque se encuentra en curso de navegación.</p>
			<p id="p315">• Accidentes de trabajo. Ejercicio de las acciones. Opción. Ley 24.557. Apelación. Dictamen del Cuerpo Médico Forense que se expide sobre una patología no incluida en la denuncia de la enfermedad accidente. Impugnación por parte de la Aseguradora de Riesgos del Trabajo. 14/12/2006</p>
			<p id="p316">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª sostuvo en autos “Kollemberger, Anahí v. CNA. ART. S.A.”, que es atendible la impugnación de la ART al dictamen del Cuerpo Médico Forense si éste ha incursionado en un ámbito que excede la medida para mejor proveer ordenada si es que la única patología a ser informada era la pérdida auditiva, y no la enfermedad de origen psicológica no incluida en el reclamo originario.</p>
			<p id="p317">• Estatutos especiales. Viajantes de comercio. Extinción. Tope indemnizatorio aplicable. Libre opción del trabajador entre el CCT del propio régimen y el de la actividad principal del establecimiento. 25/10/2006</p>
			<p id="p318">La C. Nac. Trab., sala 1ª, sostuvo en autos “Seguí, Jorge E. v. Smithkline Beecham Argentina S.A.”, que a los fines del art. 245 LCT. un viajante puede optar entre el convenio que resulta de su propio régimen convencional y el respectivo de la actividad principal del establecimiento para el que concierte negocios.</p>
			<p id="p319">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por antigüedad o despido. Modo de cálculo. Emergencia económica. Duplicación indemnizatoria. Ley 25561. Reglamentación establecida por el art. 4 de la ley 25972. Constitucionalidad. Alcances e interpretación. 8/2/2007</p>
			<p id="p320">La C Nac Trab., Sala 3, estableció en autos "Vázquez Manuel Alejandro C/ Siembra A.F.J.P. S.A. y otro s/ despido", que el art. 4 de la ley 25972 se refiere a la indemnización que corresponda conforme al art. 245 de la L.C.T., por lo cual es válido concluir que la llamada “duplicación indemnizatoria” del art. 16 ley 25561 debe calcularse exclusivamente sobre el citado art. 245, lo cual ciñe el incremento a la llamada indemnización por despido y excluye los demás resarcimientos que el trabajador percibe como consecuencia de la cesantía (indemnización sustitutiva del preaviso, la llamada integración del mes de despido, así como otras reparaciones previstas por estatutos especiales).</p>
			<p id="p321">• Procedimiento laboral. Notificaciones. Validez de las manifestaciones efectuadas por un tercero al oficial notificador. Domicilio social. 28/12/2006</p>
			<p id="p322">La C.Nac. Trab, sala 3ª en autos Lago, Rubén O v. Emeplas SRL sostuvo que si bien su carácter de instrumento público hace plena fe sobre lo que el propio notificador informa como acontecido en su presencia, tal efecto no se proyecta sobre la veracidad de lo que terceros informen al oficial público: en el caso, los efectos del instrumento público en consideración (cédula ) llevan – salvo decisión contraria en el marco de un incidente de redargución de falsedad – a tener por cierto que el encargado del edificio recibió al oficial notificador e informó a éste lo que el funcionario informa mas ninguna proyección tienen sobre la veracidad de tales manifestaciones</p>
			<p id="p323">• Contrato de trabajo. Remuneración. Complementarias. Bonificaciones. Docentes. Universidades nacionales. Trabajador jubilado. Reingreso. Trabajador que pretende el reconocimiento de la antigüedad por el período anterior a su jubilación. Necesaria interrupción de la percepción del haber jubilatorio. 12/12/2006</p>
			<p id="p324">La Corte Sup., estableció en autos “Martínez, Alberto M. v. Universidad Nacional de Tucumán” que el reingreso a la actividad no produce por sí solo el cese en la percepción del beneficio jubilatorio, puesto que el jubilado tiene la posibilidad de reintegrarse y seguir percibiéndolo, pero en tal caso, no le corresponde adicionar, en concepto de bonificación por antigüedad, los años considerados para la obtención del beneficio, sino el porcentual correspondiente a los años posteriores al reintegro</p>
			<p id="p325">• Accidentes de trabajo. Instancia administrativa. Trámite. Ley de Riesgos del Trabajo. Prescripción. Cómputo. Plazo bienal transcurrido entre el accidente y la solicitud de intervención de la Comisión Médica. 29/11/2006</p>
			<p id="p326">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª, sostuvo en autos “Almirón, Luis R. v. Provincia ART. S.A.” que corresponde declarar prescripta la acción en los términos del art. 44 ley 24557 si transcurrieron más de dos años entre el accidente de trabajo y la solicitud de intervención de la Comisión Médica.</p>
			<p id="p327">• Contrato de trabajo. Forma y prueba. Empleo no registrado. Indemnización por falta o falsedad de registro. Contrato y relación de trabajo. Acreditación del vínculo. Responsabilidad solidaria de socios y directores. Precedentes “Carballo”, “Tazzolli” y “Palomeque”, de la Corte Suprema. Interpretación, alcances y fuerza vinculante. Ausencia de doctrina de la Corte Federal respecto al pago clandestino de salarios y falta o falsedad de registración. Efectos. 5/2/2007</p>
			<p id="p328">La C. Nac. Trab., sala 2ª, estableció en autos “Franke Carballo Facundo Nahuel v. Expoyer S.A. y otro s/despido” que, en caso de una relación laboral no registrada y habiéndose acreditado el pago clandestino de salarios, corresponde extender la solidaridad a socios y directores de la sociedad pues la desestimación de la personalidad jurídica constituye un remedio a aplicar cuando ésta ha sido utilizada para cometer actos ilícitos, en tanto la Corte Suprema no ha descartado la posibilidad de extender la responsabilidad a los directivos del ente societario.</p>
			<p id="p329">• Contrato de trabajo. Extinción. Despido sin causa. Indemnización por despido. Falta de pago en término. Multa. Subsidio por desempleo. Resarcimiento por imposibilidad de obtener el subsidio por desempleo. Requisitos. Necesaria acreditación de denegación del beneficio por falta de certificación de servicios. 5/5/2006</p>
			<p id="p330">La C. Nac. Com., sala C, estableció en autos “Marcos Guinsburg S.A.”, que la aplicación de la ley 25323 está condicionada a: 1) despido incausado o sin justa causa, directo o indirecto; 2) que el empleador se encuentre fehacientemente intimado a pagar las indemnizaciones derivadas del distracto; 3) renuencia en el pago e inexistencia de causas que justifiquen la conducta del empleador; 4) interposición por el trabajador de acción judicial u otra instancia previa de carácter obligatorio para percibir las indemnizaciones.</p>
			<p id="p331">• Contrato de trabajo. Contrato y relación de dependencia. Médico. Cumplimiento de régimen de jornada y horarios. Guardias. Inexistencia de incompatibilidad entre un profesional y la relación de dependencia. 9/6/2006</p>
			<p id="p332">La C. Nac. Com., sala E, estableció en autos “Asociación Israelita", que existió relación de dependencia, si el profesional se desempeñaba en consultorio respetando un horario, prestaba guardias de veinticuatro horas, y debía registrar su ingreso y egreso.</p>
			<p id="p333">• Procedimiento laboral. Nacional. Procedimiento de primera instancia. Prueba. Prueba pericial. Contable. Falta de exhibición de libros. Presunción a favor del trabajador. Alcances e interpretación. Justa causa de despido. 17/8/2006</p>
			<p id="p334">La C. Nac. Com., sala A, estableció en autos “LAPA. S.A.”, que la presunción a favor de las afirmaciones del trabajador, derivada de la norma contenida en el art. 55 LCT., no reviste carácter absoluto, ni importa necesariamente una inversión en la carga de la prueba, pues debe ser valorada a la luz de las demás constancias de la causa</p>
			<p id="p335">• Contrato de trabajo. Sujetos. Empresas subordinadas o relacionadas. Conjunto económico. Concepto y configuración. Requisitos para la confirmación del supuesto del art. 31 LCT. 12/9/2006</p>
			<p id="p336">La C. Nac. Com., sala A, estableció en autos “Franco, Eduardo S. v. Talleres Navales Dársena Norte S.A. - Tandanor S.A. y otro”, que la prueba de que dos personas jurídicas constituyen un conjunto económico (art. 31 LCT.) debe ser contundente y concreta, por lo que no resulta suficiente que ambas sociedades tengan un mismo domicilio social y una actividad afín.</p>
			<p id="p337">DERECHO DE LA SEGURIDAD SOCIAL</p>
			<p id="p338">• Seguridad social. Previsión social. Procedimiento judicial. Cuestiones comunes. Caducidad de instancia. Exceso de rigor formal. 23/10/2007</p>
			<p id="p339">La Corte Sup. en autos "Galvalisi, Giancarla v. ANSeS", estableció que incurre en un exceso de rigor que no se aviene ni con la índole de los derechos previsionales en juego ni con la actitud diligente que asumió la interesada en el curso del litigio, la sentencia que confirmó la caducidad de la instancia que había sido declarada de oficio sin tener en cuenta que la interesada instó, en reiteradas ocasiones, la búsqueda del expediente administrativo extraviado por el juzgado o por la ANSeS.</p>
			<p id="p340">• Seguridad social. Obras sociales. Policía Federal Argentina. Aportes y contribuciones. Decreto 582/1993. Constitucionalidad. 27/9/2007</p>
			<p id="p341">La C. Fed. Seguridad Social, sala 1ª, en autos "Ruiz Díaz, Carlos y otros v. Estado Nacional – Ministerio del Interior", dipuso que la Obra Social de la Policía Federal Argentina no se encuentra comprendida en el marco de la ley 23660 en tanto si bien la previó en su art. 1 inc. g, supeditó su alcance a la adhesión que la propia involucrada debía efectuar, lo que no ha ocurrido.</p>
			<p id="p342">• Seguridad social. Previsión social. Procedimiento judicial. Cuestiones comunes. Caducidad de instancia. Exceso de rigor formal. 23/10/2007</p>
			<p id="p343">La Corte Sup. en autos "Galvalisi, Giancarla v. ANSeS", estableció que incurre en un exceso de rigor que no se aviene ni con la índole de los derechos previsionales en juego ni con la actitud diligente que asumió la interesada en el curso del litigio, la sentencia que confirmó la caducidad de la instancia que había sido declarada de oficio sin tener en cuenta que la interesada instó, en reiteradas ocasiones, la búsqueda del expediente administrativo extraviado por el juzgado o por la ANSeS.</p>
			<p id="p344">• Seguridad social. Previsión social. Haber de las prestaciones. Movilidad. Ley 24463. Inconstitucionalidad. Sustitución. Índice de salarios nivel general. 26/11/2007</p>
			<p id="p345">La Corte Sup., en autos "Badaro, Adolfo Valentín v. ANSeS", declaró en el caso la inconstitucionalidad del art. 7, inc. 2, de la ley 24.463, dispuso que la prestación del actor se ajuste, a partir del 11 de enero de 2002 y hasta el 31 de diciembre de 2006, según las variaciones anuales del índice de salarios, nivel general, elaborado por el Instituto Nacional de Estadísticas y Censos, y ordenó a la demandada que abone el nuevo haber y las retroactividades que surjan de la liquidación, en el plazo previsto por el art. 2 de la ley 26.153, estas últimas con más los intereses a la tasa pasiva según el precedente “Spitale”, autorizándose la deducción de las sumas que pudieran haberse abonado en cumplimiento de las disposiciones del decreto 764/06.</p>
			<p id="p346">• Seguridad social. Previsión social. Regímenes particulares. Fuerzas Armadas. Pensión. Retroactividades. Cesión de créditos. 20/9/2007</p>
			<p id="p347">La C. Fed. Seguridad Social, sala 2ª, en autos "Tissera, Daniel H. v. Estado Nacional", estableció que la estrictez de los términos del art. 91 de la ley 19101 debe morigerarse a la luz de los principios establecidos en materia de cesión de créditos por el Código Civil; una adecuada hermenéutica lleva a la conclusión de que si bien, la titularidad del beneficio de pensión no es susceptible de ser cedida en razón de su carácter alimentario, los frutos civiles ya devengados sí lo son.</p>
			<p id="p348">• Seguridad social. Previsión Social. Procedimiento judicial. Ejecución de sentencias. Liquidación. Vista. Actos interruptivos. 15/8/2007</p>
			<p id="p349">La C. Fed. Seguridad Social, sala 1ª, en autos "Muñoz, José A. v. Administración Nacional de la Seguridad Social (ANSES)", estableció que la toma de vista por parte de la letrada de la actora, de la liquidación practicada por el organismo previsional, constituye un acto interruptivo del curso de la prescripción de la ejecutoria, que origina que el plazo vuelva a correr desde el último hecho.</p>
			<p id="p350">• Seguridad social. Previsión Social (Sistema Integrado). Régimen Previsional Público. Prestaciones. Pago por error. Afectación de haberes. Cargos. Improcedencia. 12/10/2007</p>
			<p id="p351">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª, en autos "Knobloch, Guillermo E. v. ANSES", sostuvo que en materia previsional, no cabe acción de repetición frente a un pago indebido efectuado por error excusable por parte del organismo previsional a uno de sus beneficiarios, siempre que este hubiese obrado de buena fe y no hubiese inducido, con su comportamiento, al referido error; ello en virtud de la naturaleza de los beneficios en juego y del carácter alimentario de las sumas percibidas.</p>
			<p id="p352">• Seguridad social. Previsión social. Haber de las prestaciones. Determinación. Remuneración. Descuentos. Decreto 1777/1995 de la Provincia de Córdoba. Inconstitucionalidad. Acatamiento de la doctrina de la Corte Suprema de Justicia de la Nación. Intereses . 2/10/2007</p>
			<p id="p353">El Trib. Sup. Just. Córdoba, en pleno, en autos "Iglesias, Antonio A. y otros v. Caja de Jubilaciones, Pensiones y Retiros de Córdoba", condenó a la Caja demandada a dictar un nuevo acto administrativo que reconozca el derecho de los accionantes a que sus haberes previsionales se determinen sin aplicar el decreto 1777/1995, con retroactividad a la fecha de su solicitud (art. 47 inc. f], ley 8024), y para que reintegre a la parte actora las retroactividades resultantes de las diferencias de haberes previsionales, con intereses desde que cada suma es debida y hasta su efectivo pago.</p>
			<p id="p354">• Seguridad social. Previsión social. Trabajadores en relación de dependencia. Haber de las prestaciones. Movilidad. Período posterior al 1/4/95. 31/8/2007</p>
			<p id="p355">La C. Fed. Seg. Social, sala 3ª en autos “Vázquez, René E. v. ANSES”, estableció que la movilidad del haber jubilatorio de quien percibe una prestación superior a $ 1000, debe reajustarse, por el período posterior al 1/4/95, según el incremento del promedio de las remuneraciones declaradas al Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones, debiendo practicarse el ajuste por semestres, comenzando el primero con los haberes de julio 2002.</p>
			<p id="p356">• Seguridad social. Previsión social. Trabajadores en relación de dependencia. Haber de las prestaciones. Movilidad. Período posterior al 1/4/95. 16/8/2007 Cámara Federal de la Seguridad Social, sala 3ª</p>
			<p id="p357">La C. Fed. Seg. Social, sala 3ª en autos “García, Norma C. v. ANSES”, estableció que la movilidad del haber jubilatorio de quien percibe una prestación superior al haber mínimo e inferior a 1000, debe reajustarse, por el período posterior al 1/4/95, según el incremento del promedio de las remuneraciones declaradas al Sistema Integrado de Jubilaciones y Pensiones, debiendo practicarse el ajuste por semestres, comenzando el primero con los haberes de julio 2002.</p>
			<p id="p358">• Seguridad social. Pensiones a la vejez y por invalidez. Beneficiarios. Requisitos. Nacionalidad. Extranjeros. Residencia. 4/9/2007</p>
			<p id="p359">La Corte Sup., en autos "Reyes Aguilera, Daniela v. Estado Nacional", declaró que el artículo 1°, inciso "e", del decreto 432/1997 es inconstitucional, en tanto discrimina a las personas según su nacionalidad y dispuso que la Comisión Nacional de Pensiones Asistenciales no podrá oponer el requisito de veinte años de residencia como impedimento para otorgar la pensión solicitada.</p>
			<p id="p360">• Seguridad social. Obras sociales. Programa médico obligatorio. Sistema de prestaciones básicas en habilitación y rehabilitación integral a favor de personas con discapacidad. Empresas de medicina prepaga. Obligaciones. 28/8/2007</p>
			<p id="p361">La Corte Sup., en autos “Cambiaso Péres de Nealón, Celia M. A. y otros v. Centro de Educación Médica e Investigaciones Médicas”, estableció que las empresas de medicina prepaga deben cubrir, como mínimo, las mismas prestaciones que resulten obligatorias para las obras sociales, lo que comprende las prestaciones obligatorias, establecidas y actualizadas periódicamente por la autoridad de aplicación en ejercicio de la facultad que le confiere el art. 28 de la ley 23.661 y también, en lo que atañe a las personas con discapacidad, todas las que requiera su rehabilitación</p>
			<p id="p362">• Seguridad social. Previsión social. Trabajadores autónomos. Financiación del sistema. Aportes y contribuciones. Impugnación de deuda. Depósito previo. Eximición. Derecho de defensa. Aplicación ley 25.321. Inexigibilidad. 28/6/2007</p>
			<p id="p363">La C. Fed. Seguridad Social, sala 1ª, estableció en autos "Tombolesi, Alberto v. Administración Federal de Ingresos Públicos - Dirección General Impositiva", que la póliza del seguro de caución en garantía de contracautela judicial garantiza a la Dirección General Impositiva el pago de las obligaciones previsionales reclamadas por acta de inspección, por lo que debe eximirse al recurrente de la carga impuesta por el art. 15 ley 18.820 y art. 26 ley 24.463.</p>
			<p id="p364">• Seguridad social. Previsión social. Trabajadores en relación de dependencia. Financiación del sistema. Aportes y contribuciones. Impugnación de deuda. Multas. 15/6/2007</p>
			<p id="p365">La C. Fed. Seguridad Social, sala 1ª, estableció en autos "Giorno S.A. v. Administración Federal de Ingresos Públicos - AFIP", que en las contravenciones o infracciones fundadas en el poder de policía del Estado y las relacionadas con la seguridad social, no se requiere "culpa" o "dolo" en el infractor, criterio éste que deviene de la literalidad de la ley 17250, de manera que comprobada objetivamente la comisión de una falta, carece de entidad la consideración del aspecto subjetivo.</p>
			<p id="p366">• Seguridad Social. Previsión Social. Haber de las prestaciones. Determinación. Reajuste. Decreto 1435/02 de la Provincia de Córdoba. Carácter remunerativo. Tasa de interés. 13/2/2007</p>
			<p id="p367">La C. Cont. Adm. Córdoba, 2ª en autos “Alochis, Edith N. y otras v. Caja de Jubilaciones, Pensiones y Retiros de Córdoba”, estableció que el adicional "Promoción por Calidad Educativa" (Decreto provincial 1435/02) es una remuneración no variable que no requiere para ser incluida en el haber jubilatorio la acreditación de que la misma fue percibida durante los cinco años anteriores al cese del servicio.</p>
			<p id="p368">• Seguridad social. Previsión Social (Sistema integrado). Régimen previsional público. Pensión. Afectación de haberes. Cargos formulados al causante. Improcedencia del descuento a los derechohabientes. 18/4/2007</p>
			<p id="p369">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª sostuvo en autos “Fernez, Anita J. v. Administración Nacional de la Seguridad Social”, que en atención al carácter personalísimo de las prestaciones previsionales la pensión constituye un derecho legal reconocido en cabeza de la causahabiente, es decir directo y no hereditario; por ello, no cabe admitir su afectación por cargos formulados al causante, al menos en tanto no se demuestre su responsabilidad en los hechos que los motivaron.</p>
			<p id="p370">• Seguridad social. Cómputo de servicios y remuneraciones. Servicios privilegiados. Trabajadores de la ex Empresa Nacional de Correos y Telecomunicaciones. Leyes 12.925 y 23.429. 13/3/2007</p>
			<p id="p371">La Corte Sup. estableció, en autos "Sánchez, Pedro N. v. Administración Nacional de la Seguridad Social", que el estatuto creado por la ley 12.925 fue derogado por la ley 17.310 y su vigencia no fue restablecida, pero la ley 23.429 admitió la posibilidad de computar como “privilegiadas” el 50% de las labores desempeñadas al amparo de la ley citada en primer término, a los efectos del cálculo de disminución de la edad para la jubilación ordinaria en los términos del art. 32 ley 18.037 (art. 2 ley 23.429).</p>
			<p id="p372">• Seguridad social. Previsión social. Haber de las prestaciones. Consolidación de deudas. Sentencia definitiva a los efectos del recurso ordinario de apelación. 13/3/2007</p>
			<p id="p373">La Corte Sup. estableció en autos "Quintas, Aurora v. Administración Nacional de la Seguridad Social", que la resolución que dispuso que los créditos reconocidos a favor de la actora jubilada quedaran alcanzados por el régimen de consolidación de la deuda pública nacional, es equiparable a la sentencia definitiva requerida para la admisibilidad del recurso, por ello corresponde declarar mal denegado por la Cámara el recurso ordinario interpuesto.</p>
			<p id="p374">• Seguridad social. Previsión Social. Regímenes particulares. Diplomáticos. Servicios. Destinos peligrosos o insalubres 13/2/2007</p>
			<p id="p375">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª, sostuvo en autos “Caride, Federico V. v. Administración Nacional de la Seguridad Social”, que el doble cómputo de los servicios, prestados en destinos considerados como peligrosos o insalubres en los términos del régimen especial previsto por el art. 8 ley 22.731, en concordancia con los arts. 22 inc. g y 75 ley 20957, no permite inferir –per se– que por un mismo y único período de servicios prestados deban duplicarse los aportes.</p>
			<p id="p376">• Seguridad social. Previsión Social. Trabajadores en relación de dependencia. Financiación del sistema. Aportes y contribuciones. Incumplimiento. Responsabilidad solidaria. Presidente de la sociedad. 8/2/2007</p>
			<p id="p377">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª, en autos “Trybiarz, Abel E. v. Administración Federal de Ingresos Públicos”, estableció que el presidente de la comisión directiva de una asociación civil es solidariamente responsable por los incumplimientos de la entidad respecto de sus obligaciones previsionales, conforme a lo prescripto por los arts. 6, 7 y 8 ley 11683.</p>
			<p id="p378">• Seguridad social. Previsión social. Procedimiento judicial. Órgano judicial. Competencia. Pronto despacho. Ley Nacional de Procedimientos Administrativos. 30/11/2006</p>
			<p id="p379">La C. Fed. Seguridad Social, sala 1ª, sostuvo en autos “Gelatti, Alfilio v. Administración Nacional de la Seguridad Social”, que cuando se debate la aplicación de las normas de la Ley Nacional de Procedimientos Administrativos, el caso debe ser resuelto por la Cámara Federal de Apelaciones con asiento en la provincia, dado que nada hace suponer que se le haya privado de competencia como tribunal de alzada en tales acciones, en razón del carácter contencioso administrativo de la causa que está dado fundamentalmente por la naturaleza de las normas que han de utilizarse para resolver el pleito.</p>
			<p id="p380">• Seguridad social. Previsión social. Trabajadores en relación de dependencia. Pensión. Cónyuge. Separación de hecho. Infidelidad. 14/12/2006</p>
			<p id="p381">La C. Fed. Seguridad Social, sala 3ª, estableció en autos “Torres, Miguel E. v. Administración Nacional de la Seguridad Social” que la situación de quien reconoce la existencia de la separación de hecho con su cónyuge al fallecimiento de ésta, derivada de un “affaire con otra mujer” sin que hubiera reconciliación, se encuentra comprendida en las causales de exclusión contempladas en la ley 17.562.</p>
			<p id="p382">Director de Contenidos: Dr. Julio Armando Grisolia</p>
			<p id="p383">Las opiniones vertidas en los artículos firmados son privativos de quienes las emiten</p>
			<p id="p384">Ultima Actualización: 12 de Diciembre de 2010</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>