<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>NOTICIAS SEMANA DE 4 MAYO</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>NOTICIAS SEMANA DE 4 MAYO</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-17 08:55:34.0</pubDate>
							<eAddress>http://trabajo343.blogspot.es/i2009-05/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>blog</keyTerm>
					<keyTerm>bitacoras</keyTerm>
					<keyTerm>weblog</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/LAB_ES/64254.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Huelga virtual contra IBM en Second Life</p>
			<p id="p2">Se considerará huelga toda aquella acción o protesta «que tenga por objeto fomentar y defender los intereses de los trabajadores ». Porlo tanto serán titulares de este derecho los trabajadores en sentido material (trabajadorespor cuenta ajena y los funcionarios) excluyéndose las Fuerzas Armadas, jueces y magistrados y Cuerpos de Seguridad del Estado.</p>
			<p id="p3">En este sentido, los convocados a la huelga de IBM en Second Life son efectivamente trabajadores asalariados por cuenta ajena titulares del derecho de libertad sindical y libertad de huelga siempre que se atengan a las siguientes limitaciones: que no se trate de una huelga política, que no busque modificar pactos, que sea ilegal, desproporcionada o abusiva, que no afecte a servicios vitales y esenciales para la población ys iempre que se cumplan los servicios mínimos exigidos por</p>
			<p id="p4">la CE.</p>
			<p id="p5">No obstante, desde la organización consideraron que Internet, los blogs y las nuevas tecnologías no deben sustituir a las iniciativas sindicales tradicionales, aunque reconocieron que permiten "luchar" en escenarios donde se desarrollan negocios y dondelas empresa invierten millones reales.</p>
			<p id="p6">A la hora de clasificar esta huelga habrá que atender a lasr eivindicaciones que se defienden, así pueden sintetizarse tres categorías de huelga: las de naturaleza laboral (que buscan garantizar o mejorar las condiciones de trabajo y de vida de los trabajadores), las de naturaleza sindical (que persiguen garantizar y desarrollar los derechos de las organizaciones sindicales y de sus dirigentes) y las de naturaleza política(prohibida). En este caso nos encontramos ante una protesta ante la propuesta de la multinacional de llevar a cabo un recorte salarial de 1.000 euros al año a los 9.000 trabajadores italianos y por la ruptura unilateral del acuerdo con los sindicatos.</p>
			<p id="p7">Lo que los trabajadores buscan es garantizar o al menos no empeorar las condiciones de trabajo o vida de los trabajadores, luego se trata de una huelga de naturaleza laboral.</p>
			<p id="p8">El problema que plantea esta huelga es que se trata de un caso de “alianzas indical global de los trabajadores en solidaridad con sus compañeros”. Esto se denomina huelga de solidaridad. En principio la huelga llevada a cabo por compañeros no afectados por las medidas que se rechazan no es legítima, pero las autoridades han considerado que limitar el derecho en este sentido sería abusivo, por ello</p>
			<p id="p9">la OIT</p>
			<p id="p10">aclara “deberían poder recurrir a tales acciones a condición de que sea legal la huelga inicial que apoyen »(OIT,1983b)</p>
			<p id="p11">Las consecuencias habituales(suspensión del contrato, no trabajo ni retribución) de la huelga en este caso notuvieron lugar dado que antes de producirse los trabajadores decidieron suspenderla a la espera de la reunión del órgano de Coordinación Nacional del sindicato.</p>
			<p id="p12">Huelga convocada por el Sindicato de Estudiantes rechazando el proceso de Bolonia</p>
			<p id="p13">La noticia trata sobre una huelgageneral convocada por el Sindicato de Estudiantes, en la que se reivindica unmayor apoyo a la Universidad pública, un aumento sustancial de las becas y untotal rechazo al proceso de Bolonia.</p>
			<p id="p14">La duda que se nos plantea es silos estudiantes tienen o no derecho de huelga.</p>
			<p id="p15">Se considerará huelga toda aquella acción o protesta«que tenga por objeto fomentar y defender los intereses de los trabajadores ».Por lo tanto serán titulares de este derecho los trabajadores en sentidomaterial (trabajadores por cuenta ajena y los funcionarios) excluyéndose lasFuerzas Armadas, jueces y magistrados y Cuerpos de Seguridad del Estado.</p>
			<p id="p16">En primer lugar destacar que se ha cuestionado la formulacióntradicional del carácter individual del derecho de huelga, aunque haya de serde ejercicio colectivo, pues ciertamente los trabajadores singularmenteconsiderados no pueden ellos individualmente declarar una huelga. Cierto es quecada trabajador, sindicado o no sindicado, puede utilizar todos los medios a sualcance para promover una huelga por la razón que sea, pero la convocatoria nole corresponde a él mismo, sino a los grupos, pues es consustancial al conceptode huelga el que haya un acuerdo adoptado por varios trabajadores o por la representaciónde éstos.</p>
			<p id="p17">Nuestros tribunales reconocen como legales las huelgas motivadas porcuestiones puramente laborales o profesionales, por ej. en apoyo de lanegociación colectiva, en reivindicación de mejora de condiciones, en protestapor incumplimientos o retrasos empresariales en los pagos de salarios, comoprotesta en casos de accidentes mortales o en casos de despido consideradosdiscriminatorios, etc., excluyéndose del ámbito legal, con apoyatura en lasexclusiones del art. 11, lashuelgas que excedieran de dichos contenidos claramente contractuales, tanto laspolíticas, como las de solidaridad. En tal sentido, nuestros tribunales hanconsiderado ilegítimas, bajo determinadas condiciones, las actuacionescolectivas de reducción concertada de rendimientos, la negativa colectiva atrabajar a prima o a rendimiento, la actitud de brazos caídos, las huelgasintermitentes, etcétera.</p>
			<p id="p18">Los estudiantes no pueden ejercer el derechode huelga porque no son trabajadores, por lo que deberemos calificar la huelgaconvocada por el Sindicato de Estudiantes como ilegal.</p>
			<p id="p19">El art. 11RDLRT declara ilegales las siguientes modalidades de huelgas:</p>
			<p id="p20">a) Cuando se inicien osostengan por motivos políticos o con cualquier otra finalidad ajena al interésprofesional de los trabajadores afectados.</p>
			<p id="p21">b) Cuando sea desolidaridad o apoyo, salvo que afecte directamente al interés profesional dequienes las promuevan o sostengan.</p>
			<p id="p22">c) Cuando tenga por objetoalterar, dentro de su período de vigencia, lo pactado en un Convenio Colectivoo lo establecido por laudo (huelgas novatorias).</p>
			<p id="p23">d) Cuando se produzcacontraviniendo lo dispuesto en el presente Real Decreto-ley, o lo expresamentepactado en Convenio Colectivo para la solución de conflictos.</p>
			<p id="p24">Escrito por trabajo343 el 04/05/2009 18:55 | Comentarios (0)</p>
			<p id="p25">Comentarios a las sentencias del TSJ de Asturias, sobre resoluciones de casos relacionados con la vulneración de Derechos Fundamentales.</p>
			<p id="p26">En la sentencia núm. 3859/2008 de 28 noviembre, del TSJ de Asturias, en el caso de vulneración de los derechos fundamentales, en el que se solicita la extinción del contrato por voluntad del trabajador, debido al incumplimiento empresarial en el que se atenta contra la dignidad del trabajador, y se acusa al demandado de acoso laboral. El TSJ falla revocando la resolución anterior y declara extinguido el contrato de trabajo que unía a la misma con la empresa demandada, por incumplimiento grave de dicha patronal, concurriendo vulneración de derechos fundamentales, condenando a ésta abonarle la indemnización de 23.240´53 euros, equivalente a 45 día de su salario por año de servicio, mas 7.000 euros de indemnización por la vulneración de los derechos fundamentales.</p>
			<p id="p27">En la sentencia núm. 3577/2008 de 14 noviembre, del TSJ de Asturias, en el caso de extinción del contrato de trabajo por voluntad del trabajador, debido a las modificaciones sustanciales, por denegación de la modificación del horario, sin perjuicio de la formación o menoscabo de la dignidad. El TSJ de Asturias falla desestimando el recurso planteado por Don Salvador, confirmando la resolución impugnada.</p>
			<p id="p28">En la sentencia núm. 3178/2008 de 17 de octubre del TSJ de Asturias, en el caso de extinción voluntaria del contrato de trabajo, alegando los retrasos en el pago del salario. El TSJ de Asturias, falla estimando el recurso interpuesto por la empresa, contra la sentencia recurrida que fallaba a favor del trabajador.</p>
			<p id="p29">En la sentencia núm. 3056/2008 de 10 octubre, del TSJ de Asturias, en el caso de extinción del contrato por voluntad del trabajador, por retrasos en el abono de los salarios de forma reiterada y persistente teniendo en cuenta la mala situación económica en la que se encontraba el trabajador. En esta sentencia el TSJ falla a favor del trabajador, desestimando el recurso interpuesto por las empresas, contra la sentencia anterior que daba la razón al trabajador, por lo que confirma la sentencia anterior, y condena a las empresas a abonar, conjunta y solidariamente, una indemnización equivalente a 45 días de salario por año de servicio.</p>
			<p id="p30">En la sentencia núm. 1204/2008 de 23 mayo, por extinción del contrato de trabajo por voluntad del trabajador, debido a la vulneración de derechos fundamentales, por acoso sexual, y la demora de la empresa a la hora de reaccionar. El TSJ falla desestimando el recurso de suplicación interpuesto por la empresa Talleres El Fondrigo, SA contra la sentencia dictada por el Juzgado de lo Social núm. 2 de Avilés en autos seguidos a instancia de Dª Elsa contra dicha recurrente y el Ministerio Fiscal sobre extinción de contrato y en consecuencia debemos confirmar y confirmamos la resolución impugnada. Condenando a la referida recurrente a la pérdida del depósito efectuado por ella para recurrir al que se dará el destino legal y a abonar al Letrado de la parte impugnante en concepto de honorarios la suma de 500 euros.</p>
			<p id="p31">Salvo en contadas ocasiones, el TSJ de Asturias, reconoce las demandas interpuestas por la vulneración de los derechos fundamentales, pero los reconoce en los casos bastante claros, aunque también existen otros casos, ya mencionados antes en los que no ocurre así.</p>
			<p id="p32">Escrito por trabajo343 el 03/05/2009 20:36 | Comentarios (0)</p>
			<p id="p33">Blog dedicado al trabajo y estudio en profundidad del Derecho del Trabajo Español</p>
			<p id="p34">Blog dedicado al trabajo y estudio en profundidad del Derecho del Trabajo Español</p>
			<p id="p35">Autores</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>