<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>GRAIN | Biodiversidad | 2008 | Hambre y transgénicos</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>GRAIN | Biodiversidad | 2008 | Hambre y transgénicos</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 11:33:08.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.grain.org/biodiversidad/?id=410</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>grain</keyTerm>
					<keyTerm>agricultural biodiversity</keyTerm>
					<keyTerm>sustainable agriculture</keyTerm>
					<keyTerm>intellectual property rights</keyTerm>
					<keyTerm>IPR</keyTerm>
					<keyTerm>TRIPS</keyTerm>
					<keyTerm>TRIPS plus</keyTerm>
					<keyTerm>Farmers</keyTerm>
					<keyTerm>Fight</keyTerm>
					<keyTerm>Rights</keyTerm>
					<keyTerm>genetic</keyTerm>
					<keyTerm>resources</keyTerm>
					<keyTerm>food</keyTerm>
					<keyTerm>agriculture</keyTerm>
					<keyTerm>plant genetic resources</keyTerm>
					<keyTerm>growing diversity</keyTerm>
					<keyTerm>legislation</keyTerm>
					<keyTerm>biopiracy</keyTerm>
					<keyTerm>traditional knowledge</keyTerm>
					<keyTerm>africa</keyTerm>
					<keyTerm>latin america</keyTerm>
					<keyTerm>asia</keyTerm>
					<keyTerm>pacific</keyTerm>
					<keyTerm>FAO</keyTerm>
					<keyTerm>CBD</keyTerm>
					<keyTerm>WTO</keyTerm>
					<keyTerm>UPOV</keyTerm>
					<keyTerm>PBR</keyTerm>
					<keyTerm>PVP</keyTerm>
					<keyTerm>WIPO</keyTerm>
					<keyTerm>BIO-IPR</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/1136.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Silvia Ribeiro*</p>
			<p id="p2">Las agroempresas transnacionales, las que más han lucrado con la crisis alimentaria y están entre los principales causantes del cambio climático, aprovechan la coyuntura para promover agresivamente cultivos y árboles transgénicos como solución de las crisis. El espectro de argumentos, falsos pero recogidos por varios gobiernos e instituciones internacionales, incluye que los transgénicos aumentarían la producción; que los agrocombustibles serían más eficientes; que harán cultivos resistentes a los efectos del cambio climático y que los árboles transgénicos producirán celulosa (para agrocombustibles o papel) sin competir con alimentos. Pero estos argumentos son falsos e implican nuevos peligros.</p>
			<p id="p3">El problema no es la producción de alimentos, sino el acceso injusto a los medios para producirlos. Además, los transgénicos producen menos que las variedades convencionales. Varios estudios de organizaciones de la sociedad civil e investigadores independientes (Amigos de la Tierra, Charles Benbrook), o universitarios y oficiales (Universidad de Kansas, Universidad de Nebraska, Departamento de Agricultura de Estados Unidos) muestran que la soja [soya] transgénica, principal cultivo transgénico plantado en el mundo, produce en promedio hasta 11% menos, y que el maíz, el algodón y la canola —que junto a la soja son el 99% de la producción mundial de transgénicos— producen igual o menos. La semilla transgénica es más cara y con la resistencia que generan en malezas e insectos, requieren mucho más agrotóxicos.</p>
			<p id="p4">La promoción de cultivos “resistentes al clima” , según un informe del Grupo ETC, oculta que las empresas de transgénicos (Monsanto, Syngenta, DuPont, BASF… ) han acumulado más de 530 patentes en trámite o aprobadas, sobre caracteres genéticos de cultivos, resistentes a la sequía, inundación, salinidad, etcétera, para producir plantas transgénicas y monopolizar el mercado. Es un robo del ingenio campesino (esos caracteres de los cultivos han sido desarrollados por campesinos y campesinas en todo el mundo), y trata de impedir que frente al cambio climático florezcan las soluciones locales, descentralizadas y no comerciales.</p>
			<p id="p5">La promoción de nuevas generaciones de agrocombustibles (incluso árboles) para producir etanol celulósico, seguirá compitiendo en tierra, agua y nutrientes con los cultivos alimentarios, porque es un jugoso negocio y está subvencionada —con dinero en el Norte y entorno y mano de obra barata en el Sur. Pero será peor que la primera generación: no se puede procesar la celulosa con cierta eficiencia energética sin usar microorganismos transgénicos, o más allá: microbios producto de la biología sintética, construyendo desde cero parte o todo el organismo artificialmente, con riesgos nuevos e impredecibles.</p>
			<p id="p6">Los árboles transgénicos vendrán a aumentar los devastadores monocultivos que crean desiertos verdes, resecan y agotan los suelos en poco años, desplazan agricultores, destruyen fauna y flora local. Además, provocarían la peor contaminación transgénica jamás vista, al estar contaminando con polen transgénico cientos de kilómetros, durante toda la vida del árbol.</p>
			<p id="p7">Las transnacionales “ofrecen” que para contener la contaminación y los nuevos riesgos de esos árboles y cultivos manipulados, se puede aplicar la tecnología Terminator, que los vuelve estériles. Terminator nunca funcionará totalmente, como han mostrado científicos. Sumará el problema de la esterilidad a la contaminación, y hará que haya que comprar todos los años semillas nuevas a las empresas.</p>
			<p id="p8">Lo que quieren lograr realmente con los transgénicos es profundizar la dependencia con las transnacionales, invadiendo espacios del mundo donde no han logrado entrar (como África y las áreas campesinas de todos los continentes) para destruir sus formas de vida y sustento, pasando así a controlar las bases de la alimentación mundiales.</p>
			<p id="p9">Ref: biodiversidad|biodiv-58-2</p>
			<p id="p10">In this section</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>