<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>&#xd;
Frena el cambio climático » 2007 » Noviembre</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>&#xd;
Frena el cambio climático » 2007 » Noviembre</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 13:42:45.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.frenaelcambioclimatico.org/blog/?m=200711</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Frenar el cambio climatico</keyTerm>
					<keyTerm>frenar el calentamiento global</keyTerm>
					<keyTerm>adaptacion al cambio climatico</keyTerm>
					<keyTerm>mitigar el cambio climatico</keyTerm>
					<keyTerm>fundacion natura</keyTerm>
					<keyTerm>ong</keyTerm>
					<keyTerm>cambio climatico</keyTerm>
					<keyTerm>calentamiento global</keyTerm>
					<keyTerm>ceroco2</keyTerm>
					<keyTerm>fundacion ecologia y desarrollo</keyTerm>
					<keyTerm>iniciativa para el cuidado del clima</keyTerm>
					<keyTerm>el clima cambia y tu?</keyTerm>
					<keyTerm>mundo helado</keyTerm>
					<keyTerm>hielo</keyTerm>
					<keyTerm>blog</keyTerm>
					<keyTerm>viral</keyTerm>
					<keyTerm>protocolo de Kioto</keyTerm>
					<keyTerm>problemas medioambientales</keyTerm>
					<keyTerm>planeta</keyTerm>
					<keyTerm>de ti depende</keyTerm>
					<keyTerm>fenomenos meteorologicos</keyTerm>
					<keyTerm>climatologia</keyTerm>
					<keyTerm>desastres medioambientales</keyTerm>
					<keyTerm>huracanes</keyTerm>
					<keyTerm>tormentas</keyTerm>
					<keyTerm>impacto medioambiental</keyTerm>
					<keyTerm>naturaleza</keyTerm>
					<keyTerm>desarrollo sostenible</keyTerm>
					<keyTerm>emision de gases efecto invernadero</keyTerm>
					<keyTerm>deforestacion</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/11553.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Barcelona España 30 de Noviembre de 2007 10:11</p>
			<p id="p2">El informe de Greenpeace Cocinando el clima denuncia la deforestación de los bosques de turberas en Indonesia, con el objetivo de cubrir la demanda creciente de aceite de palma para su utilización en la alimentación, cosmética, detergentes o biocombustibles. La destrucción de las turberas indonesias es responsable ya del 4% de las emisiones globales de gases de efecto invernadero a nivel mundial.</p>
			<p id="p3">Greenpeace alerta de los planes para expandir el cultivo del aceite de palma en la pequeña provincia de Riau, en la isla de Sumatra, donde se concentran el 25% de las plantaciones de este cultivo en Indonesia. El objetivo es aumentar la producción en un 300%, lo que tendría consecuencias nefastas para el cambio climático.</p>
			<p id="p4">El informe califica la destrucción de los bosques de Indonesia como “vandalismo climático” y recuerda que las turberas son una de las reservas de carbono más ricas del planeta. Greenpeace recuerda también que deforestar bosques para cultivar aceite de palma para convertirlo en biocombustible no es una solución para el cambio climático, ya que se generan más emisiones que las que se evitan con el uso de esos combustibles.</p>
			<p id="p5">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p6">Barcelona España 28 de Noviembre de 2007 11:11</p>
			<p id="p7">La FAO (Organización para la Alimentación y la Agricultura de Naciones Unidas) ha publicado un informe en el que avisa que el uso de la madera para producir energía puede contribuir a aumentar la deforestación en los bosques de los países menos desarrollados y acelerar así el cambio climático. Un total de 2.000 millones de personas en todo el mundo dependen energéticamente de la madera para cocinar, calentar su hogar o abastecer a la pequeña industria. Es el caso de la Africa Subsahariana, donde el 70% de la demanda de energía se cubre con leña y carbón vegetal.</p>
			<p id="p8">La FAO advierte que el uso de la madera como energía no es la única causa de la deforestación, ya que también hay que contar con las explotaciones madereras insostenibles, los incendios o la extensión de los cultivos agrícolas, ya que el crecimiento de la población mundial aumenta las necesidades de comida para la alimentación.</p>
			<p id="p9">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p10">Barcelona España 28 de Noviembre de 2007 11:11</p>
			<p id="p11">El riesgo de deforestación por el uso energético de la madera, cómo explicamos en la noticia de arriba, no es el único del que advierte la FAO (Organización para la Alimentación y la Agricultura de Naciones Unidas) en su informe. A ello, hay que sumar que la falta de petróleo y el interés por las bioenergías, como respuesta a la lucha contra el cambio climático, plantean el riesgo de que se ocupen las tierras de las superficies forestales para la producción de biocombustibles líquidos. Una estrategia que, además de aumentar las emisiones por la deforestación, daría ingresos económicos a los campesinos pero a la larga privaría a las poblaciones locales de la comida que necesitan para subsistir.</p>
			<p id="p12">La FAO también advierte que la ocupación de los bosques para producir cultivos para las bioenergías pueden generar conflictos por los usos de la tierra, a la vez que aumentará la deforestación, lo que afectará a la biodiversidad, el cambio climático y la disponibilidad de agua.</p>
			<p id="p13">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p14">Barcelona España 27 de Noviembre de 2007 12:11</p>
			<p id="p15">En los últimos años el consumo de soja en España ha protagonizado un boom que ha puesto en alerta a los agentes protectores del medio ambiente. Y no es para menos, si tenemos en cuenta las nefastas consecuencias que el consumo masivo de soja está provocando en los bosques de todo el mundo. Según WWF, se estima que en el año 2020 podrían destruirse cerca de 22 millones de hectáreas de bosques y sabanas en América Latina como consecuencia de la producción de soja. Pero estas consecuencias no sólo afectan a la biodiversidad de los bosques, sino que también ponen en riesgo a pueblos indígenas, sus culturas y su supervivencia.</p>
			<p id="p16">Tú puedes ser también un consumidor responsable y no estar implicado en este desastre ambiental. Infórmate sobre la procedencia de los productos de soja que consumes y prima aquellos que han tenido una gestión ecológica y medioambiental correcta.</p>
			<p id="p17">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p18">Barcelona España 27 de Noviembre de 2007 12:11</p>
			<p id="p19">¿Cuál es tu papel? es el lema de la campaña que la Universidad de Córdoba (UCO) tiene en marcha para fomentar el uso responsable de papel en todos sus centros. El objetivo es fomentar el uso del papel reciclado y hacer llegar a los universitarios y personal de la UCO un Reglamento para la implantación del papel reciclado en la UCO, para lo que se ha creado un punto informativo itinerante que recorre todos los centros de la universidad.</p>
			<p id="p20">La UCO es una de las 48 universidades participantes en la campaña ¿Estás implicado? Entre las acciones instaladas en sus centros, como se puede ver en esta imagen, está la que fomenta el ahorro de papel en las impresoras y fotocopiadoras de la universidad.</p>
			<p id="p21">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p22">Barcelona España 26 de Noviembre de 2007 13:11</p>
			<p id="p23">La investigación policial sigue su curso y, hasta el momento, los resultados son muy positivos. Según los datos presentados por los agentes policiales, tras las últimas indagaciones, es en la ciudad de Madrid dónde se ha detectado el mayor número de personas implicadas en los crímenes de Lucindo, con un total de más de 4.000 afectados que ya han pasado por la sala de interrogación.</p>
			<p id="p24">Seguida de cerca, están la ciudad de Zaragoza con 1.587 implicados, Barcelona con 1.115 implicados y A Coruña, en la que los afectados ascienden a casi 1.000 personas. El trabajo policial ha llevado a detectar implicados en estos crímenes en un total de 115 ciudades de toda España.</p>
			<p id="p25">Los investigadores hacen un llamamiento a la participación ciudadana, ya que gracias a su colaboración se ha podido acotar el terreno a los implicados en la deforestación mundial. Por eso, desde aquí te queremos recordar que en tus manos está ayudar en esta investigación, no dejes de delatar a aquellas personas que consideres que están implicadas a través de la web www.crimenesdelucindo.org .</p>
			<p id="p26">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p27">Barcelona España 22 de Noviembre de 2007 12:11</p>
			<p id="p28">Papel ecológico, reciclado, blanqueado sin cloro, procedente de fibra virgen o recicladas… un sin fin de nominaciones. ¿Pero sabemos qué quieren decir cada una de ellas? Bueno, intentaremos aclarar este batiburrillo de definiciones para todos aquellos de vosotros que a la hora de comprar papel podáis saber qué estáis comprando y poder ayudar a salvaguardar los bosques del planeta.</p>
			<p id="p29">Lo primero que tienes que saber es si el papel se fabrica a partir de fibras vírgenes (es decir tala de árboles) o de fibras recicladas (post-consumo de papel).</p>
			<p id="p30">Los papeles amigos de los bosques son aquellos que utilizan en su fabricación fibras 100% recicladas y la eco-etiqueta Ángel Azul es el distintivo que te puede ayudar a identificarlos. También son amigos aquellos que provienen de bosques gestionados dentro de la legalidad, es decir, cumpliendo principios tanto medioambientales, sociales como económicos; son los llamados FSC.</p>
			<p id="p31">Pero no sólo la obtención de la materia prima es importante a la hora de elegir un papel. También puedes encontrar en el mercado el papel ecológico. Son aquellos que han sido elaborados bajo criterios de bajo impacto ambiental en el ciclo de vida del producto, teniendo en cuenta recursos naturales, energía, emisiones al aire, agua y suelo, residuos, etc.</p>
			<p id="p32">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p33">Barcelona España 22 de Noviembre de 2007 12:11</p>
			<p id="p34">Queremos ayudarte a tener criterio a la hora de elegir tu papel. Prioriza la utilización de papel 100% reciclado o con mayor cantidad de fibras recicladas y que sea libre de cloro en su blanqueado. Tendrás las garantías de adquirir este papel si tienen las eco-etiquetas Ángel Azul.</p>
			<p id="p35">Es conveniente también que des prioridad al papel con certificación FSC, ya que, esto te asegura que los bosques de los que proceden han sido gestionados de forma legal.</p>
			<p id="p36">Si lo que necesitas es hacer una presentación con papel de calidad utiliza siempre papel libre de cloro, es el papel TCF.</p>
			<p id="p37">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p38">Barcelona España 22 de Noviembre de 2007 12:11</p>
			<p id="p39">Cuando compres o utilices papel es importante que tengas en cuenta, no solo la materia prima utilizada, fibra virgen o reciclada, sino también el proceso de elaboración del papel. Por eso, son también amigos de los árboles, aquellos papeles que no utilizan cloro en su proceso de blanqueado. Los podrás identificar como ecológicos los que llevan las siglas PCF para los papeles provenientes de fibras recicladas y los TCF de fibras vírgenes.</p>
			<p id="p40">Pero ojo, no te dejes engañar, algunos distribuidores llaman “papeles ecológico” a papeles de fibra virgen blanqueado con dióxido de cloro, son los ECF, libres de cloro elemental, pero éstos no pueden considerarse ecológicos.</p>
			<p id="p41">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p42">Barcelona España 21 de Noviembre de 2007 09:11</p>
			<p id="p43">La deforestación provocada por el acelerado desarrollo económico en China, no es sólo responsabilidad del país asiático, sino que la culpa recae también en aquellos países que demandan y adquieren sus productos madereros, básicamente Estados Unidos y los miembros de la Unión Europea. En EE.UU., las importaciones de productos madereros chinos durante los últimos diez años ascendió más de un 800% y en el caso de la UE el aumento fue del 500%.</p>
			<p id="p44">Según el estudio Sharing the blame de Greenpeace, del que ya os hemos hecho referencia en anteriores noticias, señala que más de una docena de grandes empresas europeas de productos madereros se estaban abasteciendo con contrachapado chino fabricado con madera ilegal.</p>
			<p id="p45">Si no quieres ser uno más de la larga lista de culpables infórmate siempre de la procedencia de los muebles que compras y haz un consumo responsable.</p>
			<p id="p46">Por Acciónatura.</p>
			<p id="p47">¿Quiénes somos?</p>
			<p id="p48">"Frena el cambio climático" es el blog de Acciónatura, una de las primeras ONG españolas dedicada exclusivamente a la protección, mejora y restauración de los ecosistemas naturales.</p>
			<p id="p49">Buscar</p>
			<p id="p50">Sí, porque necesitamos soluciones climáticas basadas en la justicia.</p>
			<p id="p51">(57.0%)</p>
			<p id="p52">(30.0%)</p>
			<p id="p53">(11.0%)</p>
			<p id="p54">(3.0%)</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>