<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Veracruz avala Ley sobre cambio climático - Ecología y Desarrollo</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Veracruz avala Ley sobre cambio climático - Ecología y Desarrollo</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 15:16:11.0</pubDate>
							<eAddress>http://ecodes.org/noticias/veracruz-avala-ley-sobre-cambio-climatico</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>cambio climático</keyTerm>
					<keyTerm>adaptación al cambio climático</keyTerm>
					<keyTerm>mitigación del cambio climático</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/16999.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">por la sostenibilidad</p>
			<p id="p2">Veracruz avala Ley sobre cambio climático</p>
			<p id="p3">La autoridades estatales mexicanas están obligadas a promover la utilización de energías limpias y se creará el Consejo Estatal de Cambio Climático.</p>
			<p id="p4">Con el fin de impulsar políticas públicas para la adaptación al cambio climático y mitigación de sus efectos para proteger a la población, el Congreso de Veracruz aprobó la primera ley estatal en el país de Mitigación y Adaptación ante los Efectos Del Cambio Climático.</p>
			<p id="p5">Durante sesión extraordinaria, los diputados avalaron el novedoso ordenamiento legal creado a partir de una propuesta del gobernador Fidel Herrera Beltrán y de un Foro de Análisis en el que participaron expertos en el tema.</p>
			<p id="p6">La nueva ley obliga a incluir en el Plan Veracruzano de Desarrollo, Programas Sectoriales y Estrategia Estatal, metas y objetivos específicos de mitigación y adaptación e indicadores de sustentabilidad de las acciones.</p>
			<p id="p7">Entre algunas de las novedades se señala que, en centros urbanos de más de 50 mil habitantes, se deberá llevar a cabo una sistematización del manejo de residuos sólidos a fin de que no generen emisiones de metano.</p>
			<p id="p8">Y en todos los centros urbanos, las unidades de transporte público deberán cumplir los estándares de emisión, sujetándose a los programas de verificación vehicular o los concesionarios podrán optar por otros sistemas de transporte colectivo más eficientes.</p>
			<p id="p9">Además, el Estado procurará la generación de energía eléctrica para sus instalaciones, con la utilización de fuentes no contaminantes, como viento, luz solar, biomasa y oleaje marino.</p>
			<p id="p10">La ley obliga a autoridades estatales y municipales a elaborar evaluaciones de impacto económico, mapas de riesgo, desarrollo de capacidades de adaptación y demás estudios para hacer frente al cambio climático.</p>
			<p id="p11">Se creará el Consejo Estatal del Cambio Climático, que se instalará dentro de los 90 días naturales siguientes a la entrada en vigor de la Ley, cuyos integrantes velarán por la aplicación del ordenamiento legal y el impulso de proyectos.</p>
			<p id="p12">En materia de protección civil, en los mapas de riesgo, se considerarán los escenarios de vulnerabilidad y en cuanto a la seguridad agroalimentaria, se impulsará la investigación de posibles escenarios climáticos para ubicar cultivos prioritarios o señalar la oportunidad de cambio de cultivos o del método de beneficiarlos.</p>
			<p id="p13">Se implementará un Plan Estatal de Ordenamiento Ecológico Territorial y Desarrollo Urbano que considere los efectos del cambio climático; se propiciará la reubicación de asentamientos humanos alejándolos de zonas de riesgo.</p>
			<p id="p14">Para la mitigación de gases efecto invernadero, se impulsa la preservación y aumento de sumideros de carbono para alcanzar una tasa neta de deforestación cero; reconvertir las tierras agropecuarias degradadas a sistemas agroforestales de manejo sustentable, de conservación o para la producción de bioenergéticos.</p>
			<p id="p15">Se establece el mejoramiento de la cobertura vegetal en todos los terrenos ganaderos; se incorporan ecosistemas forestales a esquemas de pago de servicios ambientales, áreas naturales protegidas, unidades de manejo para la conservación de la vida silvestre o de manejo forestal.</p>
			<p id="p16">En todos los asentamientos humanos, la calidad del aire será de acuerdo a las normas oficiales; se promoverán patrones de producción y consumo que disminuyan las emisiones; se apoyará e impulsará a las empresas de los sectores social y privado para que reduzcan sus emisiones.</p>
			<p id="p17">Además el Estado promoverá prácticas de eficiencia energética, la sustitución del uso de combustibles fósiles por fuentes renovables de energía y la transferencia e innovación de tecnologías limpias.</p>
			<p id="p18">La Secretaría de Desarrollo Social y Medio Ambiente efectuará actos de fiscalización, inspección y vigilancia en las fuentes emisoras sujetas a reporte y emitirá infracciones conforme a lo establecido en esta Ley, a la Ley Estatal de Protección Ambiental y al Código de Procedimientos Administrativos.</p>
			<p id="p19">Navega en ECODES</p>
			<p id="p20">Navega por tags</p>
			<p id="p21">Ecología y Desarrollo</p>
			<p id="p22">Plaza San Bruno, 9 · 50001 Zaragoza · España Tel: + 34 976 29 82 82 · Fax: +34 976 20 30 92</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>