<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Naturaleza OnLine - Ecología :: Naturaleza :: Ecoturismo :: Alojamientos :: Cabañas</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Naturaleza OnLine - Ecología :: Naturaleza :: Ecoturismo :: Alojamientos :: Cabañas</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 11:37:49.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.naturaonline.com.ar/temas.ampliar.php?tema=02547NWLMZ</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>ecologia</keyTerm>
					<keyTerm>medio ambiente</keyTerm>
					<keyTerm>conservacionismo</keyTerm>
					<keyTerm>recursos naturales</keyTerm>
					<keyTerm>naturaleza</keyTerm>
					<keyTerm>turismo de aventura</keyTerm>
					<keyTerm>ecoturismo</keyTerm>
					<keyTerm>safaris fotograficos</keyTerm>
					<keyTerm>alojamientos</keyTerm>
					<keyTerm>cabañas</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/1768.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Envíe el formulario de búsqueda</p>
			<p id="p2">Web</p>
			<p id="p3">La deforestación como todos sabemos es la destrucción indiscriminada de los bosques, por el hombre, por lo general para darle otros usos a las tierras. Esta situación crece cada vez más rápido, a un ritmo de 16 millones de hectáreas por año, siendo África y América del sur los lugares que alcanzas valores más elevados.</p>
			<p id="p4">Según la FAO (Organización de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentación) en el año 2000 la cubierta forestal mundial alcanzaba una extensión de 3.870 millones de hectáreas (bosques naturales 95%, plantaciones forestales 5%)</p>
			<p id="p5">Más allá que la deforestación y la degradación no es lo mismo, es un hecho que ambos procesos están vinculados, de los que se derivan diversas consecuencias, tales como la erosión de los suelos y desestabilización de las capas freáticas, lo que a su vez favorece a las inundaciones o sequías. Además pueden ocasionar reducción de la biodiversidad.</p>
			<p id="p6">Estos dos procesos (deforestación y degradación) afecta el medio de vida de entre 200 y 500 millones de personas que viven y dependen de los bosques, los cuales además de servir como medio de vida, tiene un papel fundamental en el almacenamiento del carbono, si estos son eliminados entonces el exceso de dióxido de carbono en la atmósfera, derivaría un calentamiento global, con infinitos efectos problemáticos.</p>
			<p id="p7">La deforestación motivada por la creación de pastos fue una importante causa de pérdida de masa forestal en los bosques brasileños y centroamericanos en las décadas de 1970 y 1980, impulsada por programas gubernamentales para crear grandes ranchos. La quema regular de bosques para mantener los pastos es común en el África seca.</p>
			<p id="p8">La deforestación que se realiza para obtener leña constituye un problema en las áreas más secas de África, el Himalaya y los Andes.</p>
			<p id="p9">La deforestación que se realiza para crear asentamientos, explotaciones mineras y petrolíferas es localmente significativa, en especial los programas de reasentamiento puestos en práctica, hasta hace poco, en Indonesia y Brasil, donde los habitantes de zonas superpobladas fueron reasentados por sus respectivos gobiernos en superficies ocupadas por bosques.</p>
			<p id="p10">Además de estas causas directas, existen otras causas que facilitan que este proceso pueda ocurrir. Entre las causas subyacentes de la deforestación cabe destacar el crecimiento demográfico, la pobreza, el comercio de los productos forestales o las políticas macroeconómicas. Por otra parte, muchas políticas infravaloran, a todos los efectos, los bosques, imponiendo costes muy bajos a su explotación, o sobre valoran los beneficios de la deforestación para otros usos, lo que se manifiesta en los subsidios concedidos para bajar los precios de los alimentos. Por contraste, no ofrecen incentivos a largo plazo para cuidar los bosques. La falta de seguridad en lo que se refiere a la propiedad de los bosques y a los derechos de uso de éstos favorece una conducta explotadora. Ciertas políticas exigen incluso la deforestación como muestra de que el propietario ha ‘mejorado’ la tierra. La deuda comercial y oficial de muchos países en vías de desarrollo con los países industrializados impone a los primeros la deforestación para obtener divisas a cambio.</p>
			<p id="p11">Las Naciones Unidas han recomendado que cada nación preserve al menos un 12% de sus ecosistemas representativos. Varios países están evaluando los beneficios que ofrecen los bosques, definiendo una Propiedad Forestal Permanente (PFE) y unos estándares para su uso. La PFE es la extensión y localización de la superficie forestal que cada nación decide que necesita, ahora y de cara al futuro, tanto para su protección como para su producción y se planifica la conversión futura de los bosques remanentes para otros usos.</p>
			<p id="p12">Fuente</p>
			<p id="p13">@2005 - 2007 - Natura OnLine - Todos los Derechos Reservados - MBDíaz - WebMaster</p>
			<p id="p14">"El usuario acepta y conoce que los anunciantes de este sitio, y el propio sitio, pueden incluir y leer cookies en su navegador, así como utilizar web beacons para obtener información. El usuario podrá borrar libremente los cookies tras la navegación por el sitio, y los incluidos por los anunciantes en sus páginas según sus respectivas políticas de privacidad y uso."</p>
			<p id="p15">"El titular de los datos personales tiene la facultad de ejercer el derecho de acceso a los mismos en forma gratuita a intervalos no inferiores a seis meses, salvo que se acredite un interés legítimo al efecto conforme lo establecido en el artículo 14, inciso 3 de la Ley Nro 25.326. La DIRECCION NACIONAL DE PROTECCION DE DATOS PERSONALES, Organo de Control de la Ley Nro 25.326, tiene la atribución de atender las denuncias y reclamos que se interpongan con relación al incumplimiento de las normas sobre protección de datos personales."</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>