<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Recalcan necesidad de disminuir emisiones generadas por deforestación - InduAmbiente :: Descontaminación, Contaminación, Tecnologías Limpias, Medio Ambiente, Gestión Ambiental, Energía, Residuos Sólidos, Residuos Líquidos, Producción Limpia, Sustentabilidad, Desarrollo Sustentable, Aire, Revista Ambiental, Industria, Tratamiento de Aguas, Gestión de Residuos, Riles, Contaminación Atmosférica</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Recalcan necesidad de disminuir emisiones generadas por deforestación - InduAmbiente :: Descontaminación, Contaminación, Tecnologías Limpias, Medio Ambiente, Gestión Ambiental, Energía, Residuos Sólidos, Residuos Líquidos, Producción Limpia, Sustentabilidad, Desarrollo Sustentable, Aire, Revista Ambiental, Industria, Tratamiento de Aguas, Gestión de Residuos, Riles, Contaminación Atmosférica</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 15:37:11.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.induambiente.com/ltimas-noticias/recalcan-necesidad-de-disminuir-emisiones-generadas-por-deforestaci-n.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>descontaminación</keyTerm>
					<keyTerm>contaminación</keyTerm>
					<keyTerm>tecnologías limpias</keyTerm>
					<keyTerm>medio ambiente</keyTerm>
					<keyTerm>gestión ambiental</keyTerm>
					<keyTerm>energía</keyTerm>
					<keyTerm>residuos Sólidos</keyTerm>
					<keyTerm>residuos líquidos</keyTerm>
					<keyTerm>producción limpia</keyTerm>
					<keyTerm>Sustentabilidad</keyTerm>
					<keyTerm>desarrollo sustentable</keyTerm>
					<keyTerm>aire</keyTerm>
					<keyTerm>revista ambiental</keyTerm>
					<keyTerm>industria</keyTerm>
					<keyTerm>tratamiento de aguas</keyTerm>
					<keyTerm>gestión de residuos</keyTerm>
					<keyTerm>riles</keyTerm>
					<keyTerm>contaminación atmosférica</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/18341.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Recalcan necesidad de disminuir emisiones generadas por deforestación</p>
			<p id="p2">Encuentro convocado por la ONU pretende comprometer a países como China o la India a unirse a signatarios del Protocolo de Kyoto en la reducción de GEI.</p>
			<p id="p3">Accra, Ghana, sábado 23 de agosto de 2008. La conferencia sobre el cambio climático organizada por la ONU en Accra planteó buscar medidas para promover la reducción de emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) ocasionadas por la deforestación y degradación de los bosques en países en desarrollo, especialmente de África.</p>
			<p id="p4">Los delegados subrayaron que el 20% de las emisiones de GEI, que provocan el calentamiento del planeta, proceden de actividades humanas realizadas en los grandes bosques tropicales. Una de ellas es el uso de la madera como combustible en las cuencas de gran envergadura del planeta, entre las que figura la del río Congo, considerada como el segundo pulmón de la Tierra después de la del Amazonas.</p>
			<p id="p5">A juicio de Amougou Joseph Armathée, experto camerunés de la ONU en materia de cambio climático, es preciso tener en cuenta la aportación de la cuenca del Congo a la estabilización del clima, dentro del marco de actividades posteriores a 2012, cuando expiran los compromisos del protocolo de Kyoto.</p>
			<p id="p6">La cuenca de Congo se extiende por una superficie de dos millones de kilómetros cuadrados e incluye varios países de África central: República Centroafricana, Gabón, Congo, República Democrática del Congo, Chad y Guinea Ecuatorial. Este bosque tropical, el segundo mayor del mundo después la Amazonia, es objeto de una sobreexplotación de la madera, lo que ocasiona una deforestación muy importante, sostuvo Armethée.</p>
			<p id="p7">Por su parte, el delegado ghanés, Robert Bamfo, partidario de un reparto equitativo de las ayudas procedentes de los países desarrollados para proteger este bosque primario, dijo que "es importante tomar medidas financieras suficientes y coherentes". Agregó que será esencial para la lucha contra el cambio climático el papel de preservación y gestión sostenible y duradera de los bosques en los países en desarrollo, que provocan el 20% de gases de efecto invernadero por una mala explotación que se hace de sus recursos forestales.</p>
			<p id="p8">Se estima que el 20% de las emisiones de gases</p>
			<p id="p9">de efecto invernadero proceden de actividades</p>
			<p id="p10">humanas realizadas en los grandes bosques tropicales.</p>
			<p id="p11">En la capital de Ghana, unos 1.500 delegados de 160 países se reúnen, desde el jueves pasado y durante siete días, en el tercer encuentro de los ocho programados por la ONU hasta diciembre de 2009, fecha en que se espera firmar un nuevo acuerdo, en Copenhague, para la reducción de la emisión de GEI.</p>
			<p id="p12">La conferencia pretende comprometer a países como China o la India, que no admiten limitaciones para sus emisiones, que se unan a los 37 estados industrializados a los que el Protocolo de Kyoto -que expira en 2012- impone objetivos de reducción de gases de efecto invernadero. Además, otro de los propósitos del encuentro es buscar el modo de aumentar y la mejor manera de distribuir la enorme cantidad de dinero que se requiere para combatir el cambio climático.</p>
			<p id="p13">Fuente: La Tercera on line</p>
			<p id="p14">Ezequías Alliende 2483 - Providencia - Santiago de Chile</p>
			<p id="p15">Teléfono 927 2000 - Fax: 927 2021 - E-mail: tiemponuevo@induambiente.cl - ventas@induambiente.cl</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>