<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Instituto Nacional de Ecología</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Instituto Nacional de Ecología</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 15:46:49.0</pubDate>
							<eAddress>http://www2.ine.gob.mx/curriculums/cpcc/jmartine.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>INE Investigación ambiental artículos cursos informes monitoreo atmosférico publicaciones cambio climático calidad del aire</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/18637.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Coordinadora del Programa de Cambio Climático</p>
			<p id="p2">Estudió la carrera de biología en la Facultad de Ciencias de la Universidad Nacional Autónoma de México, se recibió en 1969 con mención honorífica. Realizó estudios de especialización 1970 a 1971 en el Centro Médico Beth Israel en Nueva York, Estados Unidos y fue miembro de la Asociación Americana de Patología Clínica de Estados Unidos.</p>
			<p id="p3">En la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM) desempeñó el cargo de técnico académico en el Instituto de Investigaciones Biomédicas de 1978 a 1980. De 1983 a 1987 tuvo el cargo de Jefa de Departamento de Relaciones Internacionales de la Dirección General de Intercambio Académico de la UNAM. Fué Secretaria Académica de la Coordinación General de Estudios de Posgrado de la UNAM, de 1987 a 1989. De 1989 a 1993 fue editora del Centro Panamericano de Ecología Humana y Salud OPS/OMS. En 1993 entra en el Instituto Nacional de Ecología de la Secretaría de Desarrollo Social como Subdirectora de Investigación de 1993-94. En este periodo se inició el Estudio de País sobre Cambio Climático en México en el que coordinó varias líneas de investigación y organizó varios talleres para el estudio y seguimiento sobre este tema. De 1995 al 2000 laboró como Directora de Cambio Climático y del 2001 a la fecha como Directora de investigación en Cambio Climático, en la misma Institución. Participó en la coordinación de la Primera (1997) y Segunda (2001) Comunicación de México ante la Convención Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático, CMNUCC.</p>
			<p id="p4">Es miembro del Grupo Consultivo de Expertos en Comunicaciones Nacionales de las Partes No Anexo I de la CMNUCC; es Negociadora del Gobierno Mexicano en temas de comunicaciones nacionales, inventarios de emisiones y fortalecimiento institucional, en las reuniones de los Órganos Subsidiarios y de las Conferencias de las Partes de la CMNUCC. Ha sido asesora técnica de investigaciones de mitigación de emisiones de gases de invernadero, realizadas durante la elaboración del Programa "Calidad del Aire II", de la Comisión Ambiental Metropolitana del Valle de México, financiados por El Banco Mundial. También colabora en el "Programa integral sobre contaminación del aire urbano, regional y global, estudio de caso de la Ciudad de México" del Instituto Tecnológico de Massachussets.</p>
			<p id="p5">Está a cargo de planificar, dirigir y evaluar investigaciones científico técnicas sobre el cambio climático en el país en las áreas de mitigación de emisiones en los sectores de energía y forestal; evaluación de la vulnerabilidad y de las opciones de adaptación; actualizar el inventario nacional de emisiones de gases de efecto invernadero; elaborar escenarios físicos y de emisiones futuras de GEI, con la participación de científicos y técnicos nacionales e internacionales. Así como promover foros con instituciones gubernamentales y académicas tanto públicas como privadas. Asimismo ha apoyado la participación de representantes nacionales ante diferentes foros nacionales e internacionales en materia de contaminantes atmosféricos globales.</p>
			<p id="p6">Autora y coautora de publicaciones nacionales e internacionales sobre evaluación de tecnologías de mitigación y de la evaluación de la vulnerabilidad y opciones de adaptación al cambio climático, entre las que podemos mencionar las siguientes: Autora del capítulo sobre cambio climático en México del Informe de la Situación General en Materia de Equilibrio Ecológico y Protección al Ambiente, Sedesol, 1994. Coautora del artículo "Estudio de País: México. Vulnerabilidad de México ante el Cambio Climático global", presentado y publicado en las memorias del "Taller sobre Vulnerabilidad al Cambio Climático en América Latina"; Montevideo, Uruguay, abril de 1996. Coautora del artículo "Mitigation of emissions of greenhouse gases in Mexico, Revista INTERCIENCIA, 1995. Revisora técnica del capítulo de atmósfera del libro "Ciencia para entender el mundo del mañana". El Cambio Global, ICSU (consejo internacional de asociaciones científicas). La educación en el proyecto de cambio global, Universidad de Wisconsin, 1997. Coautora del capítulo sobre acciones de mitigación en las áreas forestal y de energía de México, US Country Studies Program, 1997. Coautora del Capítulo sobre México del libro "National Climate Change Action Plans: Interim Report for developing and Transition Countries, US Country Studies program, 1997. Realizó la revisión técnica de la edición del documento "Preliminary National Inventory of Greenhouse Gases: México". Instituto Nacional de Ecología. 1995. Así como las memorias de los Talleres 1 y 2 del Estudio de País. Participó en la coordinación de la elaboración de la Primera y Segunda Comunicación Nacional de Cambio Climático ante la Convención Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático. Coautora del Capítulo sobre la revisión y análisis de 80 comunicaciones nacionales de las partes no-anexo I de la CMNUCC, en las áreas de investigación, educación y concientización del público, del Informe del Grupo Consultivo de Expertos sobre Comunicaciones Nacionales de las Partes no Anexo I de la Convención, a los Órganos Subsidiarios de la misma. Es coordinadora del libro: “Avances de México en materia de Cambio Climático, 2001-2002, editado por el INE/Semarnat.</p>
			<p id="p7">Recibió el “Premio para la Protección del Clima”, 1994, por el liderazgo internacional y local en la protección del clima, en reconocimiento a las contribuciones para la protección del ambiente global. Otorgado por la Agencia para la Protección Ambiental de estados Unidos, USEPA.</p>
			<p id="p8">DIRECTORIOS POR DIRECCIÓN O ÁREA</p>
			<p id="p9">Comentarios sobre este Sitio de Internet</p>
			<p id="p10">INSTITUTO NACIONAL DE ECOLOGÍA, MÉXICO - ALGUNOS DERECHOS RESERVADOS © 2010 - POLÍTICAS DE PRIVACIDAD</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>