<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>¿Dónde somos más vulnerables al cambio climático?</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>¿Dónde somos más vulnerables al cambio climático?</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 16:12:32.0</pubDate>
							<eAddress>http://cambio_climatico.ine.gob.mx/comprendercc/porqydondesomosvul/dondesomosmasvul.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/19577.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">¿Dónde somos más vulnerables al cambio climático ?</p>
			<p id="p2">De acuerdo a los estudios sobre vulnerabilidad y a las predicciones hechas por los científicos, la intensificación del efecto invernadero y el fenómeno del cambio climático ocasionarán que regiones enteras ubicadas en las costas puedan ser inundadas por una elevación del nivel del mar o afectadas por prolongadas sequías o lluvias torrenciales. Igualmente, grandes poblaciones de plantas y animales serían afectadas, modificando sus ubicaciones geográficas y modificando los balances respecto de otras especies.</p>
			<p id="p3">Es importante que conozcamos dónde somos vulnerables porque precisamente, el conocimiento es el mejor aliado para reducir la vulnerabilidad ante el cambio climático.</p>
			<p id="p4">Una de las labores más importantes que se han realizado en nuestro país en relación al cambio climático son los llamados estudios de vulnerabilidad. Estos estudios de vulnerabilidad han sido llevados a cabo—con apoyo de expertos internacionales—por científicos de la UNAM y por expertos del Instituto Nacional de Ecología.</p>
			<p id="p5">Para realizar los estudios, los científicos han hecho uso de herramientas de simulación de los procesos del clima con diferentes modelos prospectivos para las condiciones de nuestro país. Estos estudios han revelado que, precisamente, algunas regiones, ecosistemas y sectores particulares de nuestro país son altamente susceptibles a los efectos negativos del cambio climático. En este sentido, el sector de la agricultura, los ecosistemas forestales y las zonas costeras serían los más afectados, además de varios estados del país donde habría efectos por desertificación o por modificaciones en la disponibilidad de agua para las ciudades.</p>
			<p id="p6">Agricultura</p>
			<p id="p7">La agricultura sería una de las actividades más afectadas por el cambio climático. Se calcula que la superficie con buenas condiciones para el cultivo de maíz se reducirá; la superficie de cultivo pasará del 40% del territorio nacional a sólo el 25% del país, lo que implica que el área total de cultivo de maíz se reducirá en una tercera parte. Esto claramente afectará la posibilidad de alimentar a una población creciente.</p>
			<p id="p8">La vulnerabilidad del sector agrícola se ve reflejado directamente en la producción de maíz bajo nuevas condiciones climáticas. Los escenarios del clima para el 2020 implican reducciones moderadas en la aptitud para el cultivo de maíz de temporal e incrementos en la superficie no apta de hasta 4.2%*</p>
			<p id="p9">En México, la vulnerabilidad de la población a los efectos del clima es grande. Dado que una vasta parte de nuestro territorio es semiárido (poca precipitación la mayor parte del año), los cambios en la temporada de lluvias resultan en amenaza de sequía, con frecuencia, en desastres para sectores dependientes del agua.</p>
			<p id="p10">Ecosistemas forestales</p>
			<p id="p11">Debido a que el clima determina los ecosistemas y su tipo de vegetación, las zonas forestales del país se encuentran bajo el riesgo de ser alteradas por un cambio en el clima. Se estima que 50% de la vegetación del país sufriría modificaciones. Las áreas mayormente afectadas corresponden a los bosques de clima templado. Algo muy grave es que, al perderse ecosistemas también se pierden varias de las formas de vida que en ellos habitan.</p>
			<p id="p12">Los bosques son factor clave en la mitigación del cambio climático. Sin embargo, pueden ser afectados al presentarse aumento de la temperatura, cambios el ciclo hidrológico y en la frecuencia e intensidad de eventos hidrometeorológicos extremos, producto de su vulnerabilidad*.</p>
			<p id="p13">La afectación que se pueda causar en las comunidades vegetales de México relacionada con el cambio climático, así como por otros factores como la reducción de la superficie, la transformación a otros usos, los cambios en la composición de especies, etc., cobra una mayor importancia cuando se considera que la pérdida de estos ecosistemas conlleva a una gran pérdida de la biodiversidad mundial, ya que México está considerado como uno de los países de megadiversidad.</p>
			<p id="p14">Zonas costeras</p>
			<p id="p15">Las zonas costeras vulnerables al cambio climático se encuentran principalmente en el Golfo de México y en el Mar Caribe. Las de alta vulnerabilidad son aquellas que se encuentran entre el nivel de la marea alta y una franja de 2 metros de altura. En las zonas más vulnerables, las costas pueden ser cubiertas hasta una distancia de 40-50 km tierra adentro.</p>
			<p id="p16">Además del efecto sobre los pobladores de las zonas costeras, está el efecto que tendría sobre la actividad turística, la cual tiene una gran importancia económica para nuestro país.</p>
			<p id="p17">Las zonas costeras que presentarían mayor vulnerabilidad se identificaron en Tamaulipas (laguna deltaica del río Bravo), Veracruz (Laguna de Alvarado, río Papaloapan), Tabasco (complejo deltaico Grijalva-Mezcapala-Usumacinta), Yucatán (los Petenes) y Quintana Roo (bahía de Sian Kaán y Chetumal). Esto se debe principalmente a que la mayoría de las costas del Golfo y Mar Caribe son bajas y se encuentran a menos de un metro sobre el nivel del mar.</p>
			<p id="p18">Desertificación y sequía meteorológica</p>
			<p id="p19">Debido a que un cambio en el clima modificará los patrones de flujo de agua y aire, es posible que la composición, erosión y deterioro de los suelos pueda aumentar. Los estudios indican que 96.9% del territorio nacional de México es susceptible en grado moderado y alto a estos cambios. Se ha estimado que un 70% del territorio del país tiene vulnerabilidad alta y muy alta a las sequías.</p>
			<p id="p20">Los impactos sociales de la desertificación serían muy altos debido a que las zonas que presentan una mayor vulnerabilidad coinciden con los sitios en donde se concentra la población y las actividades económicas.</p>
			<p id="p21">A nivel estatal, los estados más vulnerables a la sequía meteorológica serían: la mitad norte de Sinaloa, Jalisco, Michoacán, Guerrero y Oaxaca, afectados en casi el 90% de su territorio; Campeche y Chiapas en el 75% y Quintana Roo en gran parte de su territorio.</p>
			<p id="p22">Hidrología</p>
			<p id="p23">El impacto del cambio climático sobre los recursos hídricos depende de los cambios en volumen y calidad de los flujos de agua superficial y subterránea, de las descargas de agua de dichas corrientes, así como de la demanda y nivel de extracción para uso humano.</p>
			<p id="p24">Las zonas con recursos hídricos más vulnerables al cambio climático son la región centro del país y la Cuenca Lerma-Chapala-Santiago. La región de Baja California también se ubica como vulnerable. Las regiones más vulnerables coinciden con las más pobladas.</p>
			<p id="p25">Las cuencas del Pánuco y del Lerma Chapala tienen la densidad de población y el número de habitantes más altos del país, ello representa un problema social y económico en la distribución de agua para el uso y consumo de sus habitantes, el cual puede agravarse en un posible cambio climático futuro.</p>
			<p id="p26">Última Actualización: 08/06/2010</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>