<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Contaminación del agua: cuando el agua se contamina</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Contaminación del agua: cuando el agua se contamina</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-12 08:38:09.0</pubDate>
							<eAddress>http://elblogverde.com/contaminacin-del-agua/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>agua</keyTerm>
					<keyTerm>contaminacion</keyTerm>
					<keyTerm>contaminacion agua</keyTerm>
					<keyTerm>otros</keyTerm>
					<keyTerm>contaminacion</keyTerm>
					<keyTerm>curiosidades</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/2876.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Publicado por Christian | July 31, 2009 9:14 am 89 comentarios</p>
			<p id="p2">No hay duda que uno de los mayores problemas a los que se enfrentan muchas poblaciones actualmente (ya sean desarrolladas o subdesarrolladas, aunque es cierto que nunca me ha gustado este último término), es la contaminación del agua.</p>
			<p id="p3">Principalmente, porque como bien sabemos, el agua es prácticamente fundamental para la vida, y por lo que la contaminación puede ser algo muy negativo para el desarrollo tanto económico como social de los pueblo o de las poblaciones próximas a ese lugar contaminado.</p>
			<p id="p4">Es cierto que, como defienden muchos expertos en la materia, la contaminación del agua causada por las actividades humanas es un fenómeno ambiental de importancia, el cual se comienza a producir desde los primeros intentos de industrialización, para transformarse luego en un problema tan habitual como generalizado.</p>
			<p id="p5">En el caso del inicio de la denominada como revolución industrial, a comienzos del siglo XIX, los procesos de producción de esta época requerían de la utilización de una gran cantidad de agua para la transformación de las materias primas, a la vez que los efluentes de dichos procesos productivos eran vertidos luego en los cauces naturales de agua, con sus desechos contaminantes correspondientes.</p>
			<p id="p6">¿Cómo se produce la contaminación del agua?</p>
			<p id="p7">Generalmente, la contaminación del agua se produce a través de la introducción directa o indirecta en los acuíferos o cauces de diversas sustancias que pueden ser consideradas como contaminantes.</p>
			<p id="p8">Pero existen dos formas principales de contaminación del agua, una de ellas tiene que ver con la contaminación natural del agua, que se corresponde con el ciclo natural de ésta en que puede entrar en contacto con ciertos constituyentes contaminantes (como sustancias minerales y orgánicas disueltas o en suspensión) que se vierten en la corteza terrestre, la atmósfera y en las aguas.</p>
			<p id="p9">Pero el otro tipo de contaminación del agua tiende a ser la más importante y perjudicial, y tiene especial relación con la acción del ser humano.</p>
			<p id="p10">Consecuencias de la contaminación del agua</p>
			<p id="p11">Como sabemos, esa contaminación del agua puede llevar a la contaminación de los ríos , a la contaminación de los mares , o incluso a la de lagos, embalses, presas… A fin de cuentas, todo aquello que contenga agua.</p>
			<p id="p12">Esta contaminación no sólo afecta a los propios humanos en sí, sino a la fauna y a los diferentes seres vivos que pueden vivir en la misma.</p>
			<p id="p13">Eso sin contar que el agua contaminada puede ser portadora de una gran variedad de enfermedades, algunas de ellas mortales.</p>
			<p id="p14">Imágenes | Ecologismo / Yo Dibujo</p>
			<p id="p15">Conoces la Portada de la Revista elblogverde?</p>
			<p id="p16">Desde nuestra portada podrás acceder a todas las noticias, así como a todos los artículos de nuestras secciones: Medio Ambiente , Curiosidades ...</p>
			<p id="p17">Brend de Martin</p>
			<p id="p18">Este es un tema de suma importancia y realmente me preocupa y debe preocuparnos a todos, sin importar la clae soial en a que nos encontremos, porque tarde o temprano a todos nos va a afectar la pérdida e agua, sobre todo potable. VAMOS CHICOS! podemos aydar con cosas mímnimas empezando desde nuestra casa y convenciendo a nuestros amigos y familia de que apoyen esta pequeña causa. Claro que la mayor parte de culpa la tienen las grandes empresas y fábricas, pero como a ellos aun no les preocupa y no tienen la mínima inención de renovar sus técnicas, para evitar la contaminación del agua y también el gobierno no tienen ni un poquito de interés, pues nosotros podemos contribuir con algo pequeño, que a final de cuentas si es mucha gente la que ayuda, la pérdida de agua se puede posponer un poco en lo que se encuentran soluciones reales. APOYEN POR FAVOR!!!!!!! POR NOSOTROS Y POR NUESTRO PLANETA!!!!</p>
			<p id="p19">Brend de Martin.</p>
			<p id="p20">pues bueno solo queria aser les una recomendacion a las personas, que no sean bobas y que cuiden lo que no es de ellos, porque ba a llegar el dia en que queramos tener el agua limpia pero ya no lo abra</p>
			<p id="p21">NO,,SIMPLEMENTE LES QUIERO DECIR,,QUE POR FAVOR CUIDEMOS MUCHO ESTE PRECIADO LIQUIDO QUE TODAVIA TENEMOS,,QUE ES LA FUENTE DE VIDA MAS PRINCIPAL QUE TENEMOS TODOS LOS SERES VIVOS YA SEAN LOS ANIMALES,,PLANTAS,,Y POR SU PUESTO NOSOTROS LOS HUMANOS. ´´VAMOS CHICOS ENTRE TODOS PODEMOS´´ QUE TODO SEA POR EL CALENTAMIENTO GLOBAL</p>
			<p id="p22">ceci</p>
			<p id="p23">MARCE</p>
			<p id="p24">SOLO PARA COMENTAR QUE NO ES LA INDUISTRIA LA QUE MAS CONTAMINA EL AGUA SI NO LA AGRICULTURA EL LA QUE TIENE UN PORCENTAJE MAYOR DE CONTAMINACION DE AGUAS EN TODO EL MUNDO LE SIGUE LA INDUSTRIA Y DESPUES EL USO DOMESTICO AUNQUE ESO NO ES EXCUSA PARA MEJORAR EL APROVECHAMIENTO QUE LE DAMOS AL ALGUA DEBEMOS SER CONCIENTES Y MEJORAR NUESTROS HABITOS PARA PODER TENER UNA BUENA SALUD AMBIENTAL</p>
			<p id="p25">Samantana Topson De Gruriega</p>
			<p id="p26">Valen ¡</p>
			<p id="p27">espera un cuadro ¡</p>
			<p id="p28">MELISSA</p>
			<p id="p29">¡HOLA! EN ESTA OCASIÓN MI COMENTARIO ES EL SIGUIENTE: EL PROBLEMA DE LA CONTAMINACIÓN DEL MEDIO AMBIENTE ES A NIVEL MUNDIAL POR ESO LES PIDO QUE COOPEREN PARA BIENESTAR PERSONAL YA QUE NOS SIRVE DE MUCHO TENER UN PLANETA LIMPIO Y SEGURO.</p>
			<p id="p30">Francisco</p>
			<p id="p31">Yo estoy haciendo un trabajo para tecnología sobre la contaminación en general, y la verdad es que es un tema en el cual se debe tomar consiencia y responsabilidad sobre este hecho trájico.</p>
			<p id="p32">Cuando uno culpa alas industrias, algo de rason tiene pero en realidad somos nosotros quienes mantenemos a las industrias, y eso es uno de los motivos más preocupantes de todos…</p>
			<p id="p33">Jesus</p>
			<p id="p34">mayra</p>
			<p id="p35">yuli</p>
			<p id="p36">JAJA</p>
			<p id="p37">yo siria q debemos tomar encerio de lo de la contaminacion del agua xq si no lo cuidams podems llegar a perjudicarnos nosotros mismos y a todos los sobrevivientes d la tirra asi q digo_”q debemos ponernos d acuerdo un dia y tratar de hacer una revolucion para el mundo.</p>
			<p id="p38">Ricardo :3</p>
			<p id="p39">maria martinez</p>
			<p id="p40">jj0celyne!!</p>
			<p id="p41">UN TRABAJO</p>
			<p id="p42">Y TODOS DEBEN TOMER CONCIENCIA</p>
			<p id="p43">SOBRE EL AGUA</p>
			<p id="p44">SIEMPRE Y SI QUIEREN</p>
			<p id="p45">HAY QUE CUIDARLA.</p>
			<p id="p46">Alejandro</p>
			<p id="p47">Se amable, limpio, mantente en la temática del Artículo y no hagas Spam.</p>
			<p id="p48">Nombre (Requerido)</p>
			<p id="p49">Página web (opcional)</p>
			<p id="p50">Puedes usar los siguientes tags:</p>
			<p id="p51">&lt;a href="" title=""> &lt;abbr title=""> &lt;acronym title=""> &lt;b> &lt;blockquote cite=""> &lt;cite> &lt;code> &lt;del datetime=""> &lt;em> &lt;i> &lt;q cite=""> &lt;strike> &lt;strong></p>
			<p id="p52">Notify me of followup comments via e-mail</p>
			<p id="p53">Patrocinadores</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>