<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Biocombustibles</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Biocombustibles</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 08:34:58.0</pubDate>
							<eAddress>http://erenovable.com/category/biocombustibles/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/2888.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Biocombustibles. Articulos de la categoría Biocombustibles</p>
			<p id="p2">A continuación puedes leer artículos que se publicaron bajo la temática Biocombustibles. Puedes navegar a traves de ellos pulsando en su titulo</p>
			<p id="p3">En Erenovable queremos hablaros hoy un poco de la biotecnología, una de las ciencias que mayor interés suscita actualmente por su aplicación a muchos y diversos campos, así como de los cursos de biotecnología.</p>
			<p id="p4">La biotecnología …</p>
			<p id="p5">Aunque muchos no puedan distinguirlos o piensen que se trata de lo mismo, el biocombustíble y la biomasa son dos materiales totalmente distintos. La biomasa es por su naturaleza un material vegetal orgánico que almacena …</p>
			<p id="p6">Un estudio realizado por el Banco Mundial ha mostrado que la producción de biocombustibles en África elevará los precios base de los alimentos del país.</p>
			<p id="p7">“No todos los país producirían biocombustibles, pero todos estarán afectados por …</p>
			<p id="p8">En Estados Unidos, los sistemas de tránsito desde Nueva York a Taipei, y desde Ames, Iowa, a Ann Arbor, Michigan, están incorporando cada vez más autobuses híbridos.</p>
			<p id="p9">Imagen: Google</p>
			<p id="p10">En la Universidad Pública de Navarra, el Grupo Hidrógeno intentará modificar un auto convencional para que pueda funcionar con hidrógeno. El hidrógeno corresponde al grupo de las energías limpias, no contaminantes y de las que …</p>
			<p id="p11">Visible o no tanto, la contaminación se acrecienta cada vez más en las diferentes ciudades y en los diferentes países de todo el mundo. Por ello, tanto en Erenovable como en El Blog Verde hemos …</p>
			<p id="p12">La “zona muerta” del Golfo de México crecerá dramáticamente debido al mandato federal de los biocombustibles por parte de Estados Unidos.</p>
			<p id="p13">Imagen de “Zona muerta” del Golfo de México por AP/News Nasa.</p>
			<p id="p14">Según los informes de …</p>
			<p id="p15">Cartagena será la sede de la Murcia Solar Race 2010 que se llevará a cabo desde el 30 de septiembre hasta el 1 de octubre en el circuito de velocidad de esta ciudad. Se petende …</p>
			<p id="p16">Varias empresas se encuentran trabajando en estos precisos instantes en mejora del proceso de fabricación del biocombustible con celulosa, el cual posee y ofrece no sólo ciertas ventajas medioambientales, sino económicas.</p>
			<p id="p17">No en vano, precisamente …</p>
			<p id="p18">Tal como hemos comentado en el Blog Verde,  parece ser que la videncia y el tarot se están ocupando también de vislumbrar cuál será el futuro que le depara a la humanidad. Pero, por supuesto …</p>
			<p id="p19">La utilización de energía en la sociedad es un proceso que comienza a partir de una fuente determinada. La energía juega un rol único y vital en el mundo. Sin el transporte o la transformación …</p>
			<p id="p20">La biomasa está formada por un conjunto de organismos vivos que existen sobre los continentes y en los océanos, ya se trate de microorganismos, de plantas o de animales. Sin embargo,el uso de la energía …</p>
			<p id="p21">Tal y como ha sido recientemente expresado en El Blog Verde, que siempre cuida el medio ambiente, ahora Groenlandia pretende utilizar la carne aceitosa de los tiburones como nueva fuente de biocombustible.</p>
			<p id="p22">Imagen: guitarfish</p>
			<p id="p23">SEAS, Centro de Formación Abierta, en su Fundación San Valero ofrece este Curso de Energía de la Biomasa. La duración de este curso será de 80 horas y ya se encuentra la matrícula abierta.</p>
			<p id="p24">Imagen: Google</p>
			<p id="p25">De hecho la energía limpia es un sistema de producción de energía con exclusión de cualquier contaminación o la gestión mediante la que nos deshacemos …</p>
			<p id="p26">El hidrógeno es el elemento más simple y más abundante del universo. Se puede hallar mucho hidrógeno en su estado natural. El hidrógeno es fuente de energía alternativa.</p>
			<p id="p27">Imagen: soschilds</p>
			<p id="p28">Un completo sistema de energía sustentado en algas acaba de ser inventado, recientemente, por un adolescente de 15 años.</p>
			<p id="p29">Imagen: freeparking</p>
			<p id="p30">Según han confirmado científicos catalanes, la dependencia al petróleo y al carbón podría terminar ya que los lodos de depuradora servirían como alternativa al combustible.</p>
			<p id="p31">Lünen, una ciudad alemana, se convertirá en la primera ciudad del mundo alimentada por el biogás proveniente del estiércol de vacas y caballos.</p>
			<p id="p32">Imagen por henry0</p>
			<p id="p33">Con los parques eólicos, Argentina estaría abriendo nuevas posibilidades para varios productores. El Poder Ejecutivo ha llamado a una licitación de 1000 megavativos.</p>
			<p id="p34">Imagen: Google. Parque Eólico en Rada Tilly (Patagonia)</p>
			<p id="p35">Argentina atraviesa por un momento …</p>
			<p id="p36">Un equipo de científicos de la Universidad de Warwick, en Inglaterra han diseñado y fabricado un automóvil de Formula 3 que se alimenta de desechos de las fábricas de chocolate.</p>
			<p id="p37">El vehículo no sólo utiliza como …</p>
			<p id="p38">La crisis energética esta dando lugar a la utilización como combustible de los materiales menos pensados. Este es el caso del poliestireno extruido.</p>
			<p id="p39">El poliestireno extruido es una espuma rígida  hecha con plástico y usada principalmente …</p>
			<p id="p40">Patrocinadores</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>