<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>deforestación</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>deforestación</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-12 17:40:21.0</pubDate>
							<eAddress>http://elblogverde.com/category/deforestacion/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/3115.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">deforestación. Articulos de la categoría deforestación</p>
			<p id="p2">A continuación puedes leer artículos que se publicaron bajo la temática deforestación. Puedes navegar a traves de ellos pulsando en su titulo</p>
			<p id="p3">November 30, 2010 – 9:26 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p4">Unos cuantos años atrás, regalar una Orquídea a una dama era prácticamente habitual, ya que no se trataba de una flor exótica sino que tenía una gran población, que como era de esperarse, la mano …</p>
			<p id="p5">October 27, 2010 – 11:28 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p6">En la reciente 10º Convención Sobre la Diversidad Biológica celebrada en Nagoya (Japón) se ha expuesto un tema que elevó una alarma importante en torno a la biodiversidad, investigación que fue publicada por la revista …</p>
			<p id="p7">October 26, 2010 – 7:58 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p8">En los últimos días, los grupos activistas Ecologistas en Acción y la internacional Greenpeace, han presentado un informe en Sevilla en el que se pone de manifiesto una serie de incumplimientos que se llevan a …</p>
			<p id="p9">October 14, 2009 – 9:09 pm | 4 Comentarios</p>
			<p id="p10">El fotógrafo español Daniel Beltrá ha sido premiado con el “2009 Prince’s Rainforests Project (PRP)”, galardón de premios fotográficos de Sony (Sony World Photography). Beltrá ha fotografiado la deforestación en el Congo.</p>
			<p id="p11">En esta foto vemos …</p>
			<p id="p12">September 26, 2009 – 6:35 pm | Un comentario</p>
			<p id="p13">En la Comunitat Valenciana, la Conselleria de Medio Ambiente ha invertido 1.121.000 euros con la intención de prevenir incendios forestales.</p>
			<p id="p14">July 31, 2009 – 9:21 pm | 5 Comentarios</p>
			<p id="p15">Huelva ha inaugurado hoy el Foro Provincial de Medio Ambiente. Más de veinte organizaciones sociales participarán de este foro y brindarán su apoyo para lograr obtener soluciones en lo que respecta al medio ambiente, la …</p>
			<p id="p16">July 6, 2009 – 9:25 pm | 16 Comentarios</p>
			<p id="p17">Publicada cada cuatro años, la Lista Roja de la UICN se ha convertido en una referencia. Los resultados de su edición 2009 no son buenos y confirman que casi una cuarta parte de los mamíferos …</p>
			<p id="p18">June 23, 2009 – 11:53 am | 131 Comentarios</p>
			<p id="p19">Este 5 de Junio hemos celebrado el Día del Medio Ambiente 2009. Desde El Blog Verde, no sólo explicábamos la procedencia de esta celebración a nivel mundial sino que, además, hablábamos acerca de la necesidad …</p>
			<p id="p20">June 20, 2009 – 3:48 pm | 38 Comentarios</p>
			<p id="p21">El Protocolo de Kyoto tiene como objetivo luchar contra el cambio climático mediante la reducción de emisiones de dióxido de carbono.</p>
			<p id="p22">Imagen: Google</p>
			<p id="p23">June 5, 2009 – 8:22 am | 54 Comentarios</p>
			<p id="p24">Este 5 de Junio, todos los seres del planeta celebramos el Día Mundial del Medio Ambiente 2009. La Asamblea General de la ONU estableció este día como el Día Mundial del Medio Ambiente en 1972 …</p>
			<p id="p25">May 25, 2009 – 10:24 pm | 5 Comentarios</p>
			<p id="p26">El Proyecto de Reforestación de Viña Caliterra en Chile es muy interesante porque más de 1.700 árboles provienen de la Escuela Rural de Radal.</p>
			<p id="p27">La Escuela Rural Radal se halla ubicada en la zona del Parque …</p>
			<p id="p28">March 21, 2009 – 12:20 am | 2 Comentarios</p>
			<p id="p29">Un grupo de investigadores de Suecia, Gran Bretaña, Estados Unidos y Suiza ha asegurado que, en un futuro cercano, Internet podría adquirir un rol de “guardián en línea” al permitir obtener información al instante de …</p>
			<p id="p30">February 28, 2009 – 8:55 pm | 6 Comentarios</p>
			<p id="p31">En Cota, un municipio colombiano perteneciente al departamento de Cundinamarca, un grupo de especialistas en conservación de especies en cautiverio ha creado un bioparque bajo los criterios de la llamada “arquitectura ecológica”.</p>
			<p id="p32">Este sitio, que se …</p>
			<p id="p33">February 14, 2009 – 5:52 pm | 3 Comentarios</p>
			<p id="p34">Tras los numerosos reclamos de organizaciones ecologistas y a pocos días del alud que arrasó la ciudad de Tartagal, la presidenta argentina, Cristina Fernández de Kirchner, ha firmado el decreto que limita la tala indiscriminada …</p>
			<p id="p35">February 2, 2009 – 8:50 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p36">Thomas E. Lovejoy y William F. Laurance, del Instituto Smithsonian, se hicieron acreedores del Premio Fundación BBVA Fronteras del Conocimiento en la categoría de Ecología y Biología de la Conservación. Ambos han sido figuras claves …</p>
			<p id="p37">December 30, 2008 – 1:46 pm | 16 Comentarios</p>
			<p id="p38">Uno de los grandes problemas que enfrenta nuestro planeta es la deforestación. O sea que los bosques de nuestro planeta están disminuyendo día a día. Una de las principales razones de la deforestación es la …</p>
			<p id="p39">December 30, 2008 – 1:16 pm | 3 Comentarios</p>
			<p id="p40">El Sudeste Asiático es una de las regiones que más se ve afectada por la deforestación principalmente por culpa de la tala ilegal. Malasia es una de las naciones que más la sufren, por eso …</p>
			<p id="p41">December 17, 2008 – 7:30 am | Un comentario</p>
			<p id="p42">Greenpeace ha denunciado que más de cien compañías madereras han contratado crackers para violar el sistema informático de control de tala del estado brasileño de Pará. De esta forma, habrían obtenido permisos falsos para conseguir …</p>
			<p id="p43">Página 1 de 21 2 »</p>
			<p id="p44">Patrocinadores</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>