<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>sociedad</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>sociedad</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 01:13:33.0</pubDate>
							<eAddress>http://elblogverde.com/category/sociedad/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/3139.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">sociedad. Articulos de la categoría sociedad</p>
			<p id="p2">A continuación puedes leer artículos que se publicaron bajo la temática sociedad. Puedes navegar a traves de ellos pulsando en su titulo</p>
			<p id="p3">October 26, 2010 – 7:58 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p4">En los últimos días, los grupos activistas Ecologistas en Acción y la internacional Greenpeace, han presentado un informe en Sevilla en el que se pone de manifiesto una serie de incumplimientos que se llevan a …</p>
			<p id="p5">February 17, 2010 – 4:57 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p6">La Semana de la Moda de Nueva York luce de verde por algunos implicados con el medio ambiente en la denominada ecoweek.</p>
			<p id="p7">Ropas hechas con papel de periódico, sandalias de papel reciclado y abrigos “verdes” son …</p>
			<p id="p8">October 28, 2009 – 12:53 am | 7 Comentarios</p>
			<p id="p9">Halloween o Noche de  Brujas es una festividad que se celebra cada 31 de Octubre. La celebración más grande se realiza, por tradición, en Estados Unidos. Sin embargo, desde hace varios años, son cada vez …</p>
			<p id="p10">October 20, 2009 – 1:51 am | Un comentario</p>
			<p id="p11">En El Blog Verde siempre hacemos hincapié en temas que son de vital importancia para toda la humanidad con el fin de que la Tierra pueda perdurar y mantanerse sana y libre de todo aquello …</p>
			<p id="p12">October 14, 2009 – 9:09 pm | 4 Comentarios</p>
			<p id="p13">El fotógrafo español Daniel Beltrá ha sido premiado con el “2009 Prince’s Rainforests Project (PRP)”, galardón de premios fotográficos de Sony (Sony World Photography). Beltrá ha fotografiado la deforestación en el Congo.</p>
			<p id="p14">En esta foto vemos …</p>
			<p id="p15">September 25, 2009 – 12:09 am | 33 Comentarios</p>
			<p id="p16">Del mismo modo que, desde hace tiempo, estamos puesto un énfasis especial en todo lo relacionado con el calentamiento global,  también lo hemos hecho con un tema de vital importancia para la preservación de nuestro …</p>
			<p id="p17">September 10, 2009 – 11:42 pm | Un comentario</p>
			<p id="p18">La contaminación ha comenzado a ser motivo de análisis científico a nivel mundial en los últimos tiempos. Los científicos consideran que la contaminación podría estar influyendo en el ciclo reproductor.</p>
			<p id="p19">Imagen: sciencepics</p>
			<p id="p20">September 5, 2009 – 7:03 pm | 3 Comentarios</p>
			<p id="p21">Un equipo de científicos de la Universidad Rey Juan Carlos (URJC) ha realizado una investigación sobre la distribución de la vegetación que puede llegar a provocar el inicio de la desertificación.</p>
			<p id="p22">Imagen: Fotografiando segundos *</p>
			<p id="p23">September 2, 2009 – 7:13 pm | 2 Comentarios</p>
			<p id="p24">La Universidad de Navarra, mediante una tesis doctoral, ha analizado la contaminación atmosférica de Navarra en dos ambientes exteriores y en dos ambientes interiores. El resultado es que la concentración de contaminantes es 20 veces …</p>
			<p id="p25">September 1, 2009 – 9:45 pm | 5 Comentarios</p>
			<p id="p26">Ecologistas en Acción de Huelva ha denunciado a la empresa Silvasur Agroforestal S.A. porque la plantación masiva de eucaliptos que están realizando causa destrozos en el Paisaje Protegido del Rio Tinto y esto atenta contra …</p>
			<p id="p27">August 31, 2009 – 9:27 pm | 4 Comentarios</p>
			<p id="p28">Una vez más el agua es la estrella en materia de ecología y el Consejo Nacional del Agua, órgano adscripto al Ministerio de Medio Ambiente de España se ocupará de su cuidado y preservación del …</p>
			<p id="p29">August 29, 2009 – 6:12 pm | 35 Comentarios</p>
			<p id="p30">El Ministerio de Medio Ambiente de España está trabajando activamente, en sus diferentes áreas, para mejorar la situación en la que se halla nuestro medio ambiente en general y, especialmente, en lo que concierne a …</p>
			<p id="p31">August 12, 2009 – 8:10 pm | 9 Comentarios</p>
			<p id="p32">En el Blog Verde, hace tiempo que venimos hablando sobre los efectos del cambio climático y del calentamiento global. Asimismo, hemos mencionado que estos temas preocupan a toda la humanidad porque no sabemos qué nos …</p>
			<p id="p33">July 29, 2009 – 10:18 am | 3 Comentarios</p>
			<p id="p34">Si existe una persona que haya contribuido enormemente en la puesta en marcha de la denominada como moderna conciencia ambiental, esa es –sin duda alguna Rachel Carson.</p>
			<p id="p35">Rachel Louis Carson nació el día 27 de …</p>
			<p id="p36">July 25, 2009 – 11:46 pm | 12 Comentarios</p>
			<p id="p37">Groenlandia parece seguir negándose a cooperar con el medio ambiente. Los tiburones son un incordio para los pescadores y los investigadores esperan poder utilizar su carne como nueva fuente de biocombustible.</p>
			<p id="p38">Imagen: volk</p>
			<p id="p39">July 16, 2009 – 4:12 pm | 3 Comentarios</p>
			<p id="p40">Las estimaciones de los biólogos sobre la cantidad de especies que poblaban nuestro planeta era imprecisa. Ahora, gracias a una nueva teoría, se ha obtenido una mayor precisión estadística de la biodiversidad.</p>
			<p id="p41">Imagen: Science Daily</p>
			<p id="p42">July 8, 2009 – 9:09 am | 7 Comentarios</p>
			<p id="p43">Uno de cada tres españoles estaría respirando aire contaminado.  Las emisiones de aire contaminado estarían afectando al 84% de la población española.</p>
			<p id="p44">Imagen franganillo</p>
			<p id="p45">June 23, 2009 – 11:53 am | 131 Comentarios</p>
			<p id="p46">Este 5 de Junio hemos celebrado el Día del Medio Ambiente 2009. Desde El Blog Verde, no sólo explicábamos la procedencia de esta celebración a nivel mundial sino que, además, hablábamos acerca de la necesidad …</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>