<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>ecología - Part 35</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>ecología - Part 35</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 11:54:32.0</pubDate>
							<eAddress>http://elblogverde.com/category/ecologia/page/35/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/3338.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">ecología. Articulos de la categoría ecología</p>
			<p id="p2">A continuación puedes leer artículos que se publicaron bajo la temática ecología. Puedes navegar a traves de ellos pulsando en su titulo</p>
			<p id="p3">February 23, 2007 – 1:33 am | 3 Comentarios</p>
			<p id="p4">Nueve delfines aparecieron muertos en los últimos días en la costa de la ciudad balnearia de Mar de Ajó, en la provincia de Buenos Aires. Días atrás, un grupo de turistas había denunciado a las …</p>
			<p id="p5">February 22, 2007 – 2:21 pm | 3 Comentarios</p>
			<p id="p6">Algo que caracteriza a las ciudades actuales son los rascacielos y la contaminación. ¿Que tal si gracias a los rascacielos se pudiese evitar la contaminación? Con esta idea la empresa Mass Studies, de Corea, diseñó …</p>
			<p id="p7">February 22, 2007 – 1:59 am | 48 Comentarios</p>
			<p id="p8">Parece que el tiempo de los abrigos de piel pronto quedará atrás. Aunque aún es costosa y difícil de conseguir, la ropa ecológica es impulsada por diseñadores interesados en el cuidado del medio ambiente.</p>
			<p id="p9">La ropa …</p>
			<p id="p10">February 21, 2007 – 12:43 pm | 6 Comentarios</p>
			<p id="p11">CIGS, es el acrónimo en inglés de Copper indium gallium selenide (CuInGaSe2), un material semiconductor compuesto de Cobre, Indio, Galio y Selenio. Es utilizado sobre todo por su alta eficiencia fotovoltaica para construir paneles solares, …</p>
			<p id="p12">February 20, 2007 – 2:57 pm | 9 Comentarios</p>
			<p id="p13">Uno de los electrodomésticos que utilizan más electricidad en el hogar es el frigorífico o refrigerador, aproximadamente se lleva el 14% del gasto total de energía de la casa, así que si uno quiere volver …</p>
			<p id="p14">February 19, 2007 – 10:48 pm | 8 Comentarios</p>
			<p id="p15">Vía Orbita verde nos enteramos de que el día 7 de Julio se celebrará un macroconcierto mundial que tendrá como mensaje la lucha contra el cambio climático. En el concierto actuarán famosas estrellas internacionales como …</p>
			<p id="p16">February 19, 2007 – 6:44 pm | 3 Comentarios</p>
			<p id="p17">La Asociación Americana para el Avance de la Ciencia, una de las sociedades científicas más importantes, se han unido a la preocupación por el cambio climático definiéndolo como “una amenaza creciente para la sociedad“.</p>
			<p id="p18">Esta afirmación …</p>
			<p id="p19">February 18, 2007 – 11:20 pm | 15 Comentarios</p>
			<p id="p20">Los residuos peligrosos o muy voluminosos que generamos en casa, en la oficina o en pequeños comercios no debemos depositarlos en los contenedores de la calle y mucho menos en vertederos incontrolados. Para ello, …</p>
			<p id="p21">February 18, 2007 – 6:18 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p22">Bondi Beach, podría desaparecer bajo el nivel del mar en el 2100, según expertos en el cambio climático.</p>
			<p id="p23">George Newhouse, alcalde de Waverley, tiene pensado instalar un marcador en el paseo marítimo para informar sobre el …</p>
			<p id="p24">February 17, 2007 – 7:12 pm | 7 Comentarios</p>
			<p id="p25">A través de un cable de la agencia DPA, se dio a conocer una alarmante consecuencia del cambio climático. En la reunión anual de la Asociación Americana para el Avance de la Ciencia (AAAS) que …</p>
			<p id="p26">February 17, 2007 – 1:22 pm | Sin comentarios</p>
			<p id="p27">Un grupo de legisladores de Estados Unidos firmó el Jueves una resolución que acepta formar un nuevo acuerdo limitando la emisión de gases que afecten la capa de ozono para el 2009, el cual sucederá …</p>
			<p id="p28">February 17, 2007 – 12:09 pm | 43 Comentarios</p>
			<p id="p29">Quien sea capaz de encontrar una fórmula para eliminar los gases del efecto invernadero de la atmósfera, será premiado con… 25 millones de dólares. Increíble pero real.</p>
			<p id="p30">Una semana después de que el Grupo Intergubernamental sobre …</p>
			<p id="p31">February 15, 2007 – 5:07 pm | 8 Comentarios</p>
			<p id="p32">Como muchas personas saben, los bosques cada vez son menos densos por culpa de la intervención de empresas que, por más que hayan sido sancionadas siguen talando sin piedad lo poco que queda de madera. …</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>