<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ecología | Tecnozono | Que es la ecología, tipos de ecología y temas relacionados</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Ecología | Tecnozono | Que es la ecología, tipos de ecología y temas relacionados</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-10-16 14:14:02.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.tecnozono.com/ecologia.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>ecología</keyTerm>
					<keyTerm>ecologia</keyTerm>
					<keyTerm>estudios de la ecología</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/3441.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Que es la ecología?</p>
			<p id="p2">La ecología es la ciencia que estudia los seres vivos, su ambiente, la distribución y abundancia, cómo estos aspectos son afectadas por la interacción entre los organismos y su ambiente. El ambiente incluye las propiedades físicas que pueden ser descritas como la suma de factores locales, como el clima y la geología, y los demás organismos que comparten ese hábitat.</p>
			<p id="p3">La ecología busca las mejores políticas para mantener la salud del ser humano en equilibrio con los ecosistemas naturales.</p>
			<p id="p4">La visión integradora de la ecología plantea que es el estudio científico de los procesos que influencian la distribución y abundancia de los organismos, las interacciones entre los organismos, así como las interacciones entre los organismos y la transformación de los flujos de energía y materia.</p>
			<p id="p5">Historia de la Ecología</p>
			<p id="p6">La ecología como disciplina cientifica fue perfilandose en el curso de los siglos XVIII y XIX, apareciendo conceptos y modos de contemplar las relaciones entre los seres vivos. Hasta el estado actual de la ecologia como ciencia y los movimientos ecologistas.</p>
			<p id="p7">El término ecología fue inventado por el zoólogo alemán Ernst Haeckel en 1869. Dentro de la historia de la ecología podemos encotrar tres personas principales que ayudarón a su impulso:</p>
			<p id="p8">Ernst Haeckel "padre de la ecología"</p>
			<p id="p9">Jean Baptiste Pierre Antoine de Monet.</p>
			<p id="p10">Charles Darwin.</p>
			<p id="p11">El encuentro entre ecólogos, botánicos y zoólogos tiene lugar hacia la década de 1920, cuando se empieza a hablar de comunidades ecológicas mixtas y de bioecología, prefiriéndose esta nueva expresión a las tradicionales de ecología vegetal y ecología animal, y es a partir de esta coincidencia cuando puede hablarse y aceptarse la ecología como ciencia.</p>
			<p id="p12">Ecología</p>
			<p id="p13">Ecología Botánica</p>
			<p id="p14">Cual es la relación entre la ecología y el cambio climático:</p>
			<p id="p15">Mediante el estudio del medio ambiente, debemos de entenderlo y protegerlo de una realidad que nos afecta a todos, el cambio climático; políticos de paises industrializados no quieren hacer caso a las voces que advierten del cambio climático, esto es principalmente porque tienen interes propios que los presionan para ignorar este gran problema.</p>
			<p id="p16">Unas políticas medioambientales correctas, son la mejor opción para nuestro planeta, necesitamos tener presente que los únicos que podemos cuidar nuestro planeta somos nosotros mismos, nadie lo hará por nosotros.</p>
			<p id="p17">Ecologistas y el moviento ecologísta</p>
			<p id="p18">Que es un ecologista?</p>
			<p id="p19">Un ecologísta es una persona que pertenece al movimiento ecologísta (verde o ambientalista) que defiende la protección del medio ambiente.</p>
			<p id="p20">Son apolíticos los ecologistas?</p>
			<p id="p21">Existen ecologístas que se identifican con partidos llamados verdes o de otras tendencias, pero la gran mayoría de asociasiones ecologistas son apolíticas.</p>
			<p id="p22">Movimiento ecologista:</p>
			<p id="p23">Los movimientos ecologistas buscan su acceso al poder para lo cual se organizan en partidos políticos y se presentan a elecciones. Por ello ell ecologismo constituye la principal aportación ideologica del siglo XX.</p>
			<p id="p24">Mas información relacionada</p>
			<p id="p25">Suscríbete a nuestro newsletter (boletín de noticias) GRATUITO, al igual que mas de 5,000 usuarios que ya lo han hecho, y recibe artículos PDF, imágenes, y la información sobre la capa de ozono cada mes:</p>
			<p id="p26">Campo obligatorio*</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>