<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Contaminación Ambiental: contaminación en España</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Contaminación Ambiental: contaminación en España</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-11 11:05:45.0</pubDate>
							<eAddress>http://eurocontaminacion.blogspot.com/search/label/contaminaci%C3%B3n%20en%20Espa%C3%B1a</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/3459.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Mostrando las entradas más recientes con la etiqueta contaminación en España Mostrar las entradas más antiguas</p>
			<p id="p2">Mostrando las entradas más recientes con la etiqueta contaminación en España Mostrar las entradas más antiguas</p>
			<p id="p3">sábado, diciembre 11, 2010</p>
			<p id="p4">Le sigue la suciedad de las calles (27,9%), mientras que el 22% de los encuestados piensa que no hay incidencias destacables en su localidad · El 58,4% muestra un elevado interés por proteger el entorno.</p>
			<p id="p5">El principal problema medioambiental de la provincia de Huelva es, para los onubenses, la contaminación del aire. Así lo constata el Ecobarómetro 2010, elaborado por el Instituto de Estudios Sociales Avanzados (IESA) y el Consejo Superior de Investigaciones Científicas (CSIC) para la Junta de Andalucía, una evaluación pionera en España impulsada por la Administración autonómica desde 2001.</p>
			<p id="p6">Mientras que para los habitantes de la región la mayor dolencia en materia medioambiental es el ruido (28,8%), seguido por la suciedad de las calles (28,4%) y los residuos sólidos urbanos (25,1%), la polución que afecta a la calidad del aire ocupa el peldaño más alto para los onubenses (38,8%). Por contra, para los andaluces este parámetro no ocupa más que el sexto lugar en el ranking (18,1%).</p>
			<p id="p7">El delegado de Medio Ambiente en Huelva, Juan Manuel López, indicó ayer al respecto que "sabemos que tenemos que seguir trabajando en esta línea". Los ciudadanos, aseguró, no sólo han valorado la incidencia de la actividad industrial en la capital y el Área Metropolitana en la calidad del aire, sino también "la del tráfico rodado y otras tantas actividades" que conllevan emisiones a las atmósfera. "Cogemos el coche hasta para ir a tomar un café", indicó López, por lo que el trabajo de la Junta de Andalucía irá enfocado a "fomentar el uso del transporte público y de los carriles bici", objetivos que ya se incluyen en el programa de las llamadas Ciudades 21.</p>
			<p id="p8">Los resultados del Ecobarómetro señalan a la suciedad de las calles como el segundo problema que más pesa a los onubenses -con respecto a las cuestiones ambientales que atañen a sus municipios-.</p>
			<p id="p9">El 21,9% de los encuestados cree que en su localidad no existe incidencia medioambiental alguna, frente al 14,1% de andaluces que coinciden con esta opinión. Esto obedece en buena parte a la dicotomía existente -especialmente en la capital- sobre el mantenimiento de la actividad en el Polo Químico entre los que se posicionan a favor (empresarios, trabajadores y sindicatos, en esencia) y en contra (plataformas ecologistas), así como a la buena percepción de los espacios naturales.</p>
			<p id="p10">Sentencia de la Comisión Europea. Bruselas instó a España a solventar el problema de la ría de Vigo con un plan de saneamiento tras detectar contaminación en una zona de cría de molusco.</p>
			<p id="p11">Desacuerdo político. Gobierno y Xunta no fueron capaces hasta el pasado mes de agosto de desbloquear el proyecto pactando la financiación.</p>
			<p id="p12">Capacidad para 800.000 personas. La nueva planta del Lagares duplicará su actual capacidad de depuración con nuevas tecnologías. El Ministerio insistió ayer en que el soterramiento de parte de las instalaciones miniminizará su impacto.</p>
			<p id="p13">La sociedad ecologista Alwadi-ira-Ecologistas en Acción, radicada en Alcalá de Guadaíra, ha advertido este lunes de que el tramo del río Guadaíra que atraviesa este municipio ha sufrido un nuevo vertido de sosa cáustica. El colectivo ha denunciado el incidente ante el Servicio de Protección de la Naturaleza (Seprona) de la Guardia Civil.</p>
			<p id="p14">El cauce del río, según informa la organización, estaba cubierto de "algodones de espuma" en el tramo en el que se alzan los antiguos molinos de Benarosa, San Juan, El Algarrobo y Realaje. "Nuevamente, empresarios de la industria aceitunera han aprovechado las lluvias para desprenderse impunemente de sus residuos", señalan los ecologistas.</p>
			<p id="p15">El colectivo asegura que el calibre del vertido "ha sido importante", demostrando que la recuperación del Guadaíra "continúa siendo una asignatura pendiente y pone en entredicho las declaraciones que vienen realizando responsables políticos asegurando que este río está saneado"</p>
			<p id="p16">La base ocupa 5.500 metros cuadrados y tiene catorce bombas de achique</p>
			<p id="p17">La Base Estratégica de Salvamento y Lucha contra la Contaminación de Andalucía, cuya nueva sede en la ciudad metropolitana de Dos Hermanas, en Sevilla ha inaugurado este martes Salvamento Marítimo, está destinada a cubrir los 2.100 kilómetros del litoral andaluz para responder a accidentes por derrames o vertidos y es la segunda más grande de España.</p>
			<p id="p18">La directora general de Marina Mercante del Ministerio de Fomento, Isabel Durántez, y la directora de Salvamento y Seguridad Marítima, Esther González, han presentado este centro de gestión y almacenamiento de material de salvamento y lucha contra la contaminación para la zona Sur-Estrecho, que, según dice, está preparado para su rápido despliegue allí donde se precise ante cualquier emergencia.</p>
			<p id="p19">Después de la de A Coruña, esta es la base estratégica "de mayor superficie y capacidad de almacenamiento y gestión" de las seis de este tipo que existen en España, que se completan con las ubicadas en Santander, Cartagena (Murcia), Castellón y Tenerife, ha destacado Durántez, que también es presidenta de la sociedad Sasemar.</p>
			<p id="p20">Así, actualmente la base de Sevilla dispone del 20 por ciento del total de barreras y equipos de salvamento y contra la contaminación marina de toda España, según sus responsables.</p>
			<p id="p21">Inversión cercana a los 12 millones</p>
			<p id="p22">El centro ocupa 5.500 metros cuadrados en el polígono La Isla del municipio de Dos Hermanas, al pie de la autopista Sevilla-Cádiz, de ellos 600 son de oficinas y el resto para el mantenimiento y la reparación de los equipos contra la contaminación, con una dimensión similar a un campo de fútbol de largo (104 metros) y 49 de ancho.</p>
			<p id="p23">Esta BEC comenzó a operar a final de 2006 en una sede provisional y para la nueva se ha elegido Dos Hermanas por su facilidad de comunicaciones, al estar en "una posición central para el rápido despliegue de medios" a cualquier zona de Andalucía, según Durántez.</p>
			<p id="p24">En el centro de la capital se alcanzaron los 185 microgramos por metro cúbico de aire entre las 16:00 y las 17:00, mientras que el episodio en Dos Hermanas se produjo entre las 18:00 y las 19:00 del 1 de julio 2010.</p>
			<p id="p25">La red de control de la calidad del aire de la Junta de Andalucía registró en la tarde de este miércoles dos incidente de contaminación alta por ozono. Uno en el centro de la ciudad y otro en Dos Hermanas.</p>
			<p id="p26">En la estación centro de la capital sevillana, donde se superaron los valores de concentración de 180 microgramos por metro cúbico de aire de media horaria, límite de información a la población para que se adopten precauciones. Por otro lado, en Dos Hermanas, donde se superaron los valores de concentración de 185 microgramos por metro cúbico de aire de media horaria.</p>
			<p id="p27">Según los datos facilitados por la Consejería de Medio Ambiente, en la estación de centro se alcanzaron los 185 microgramos por metro cúbico de aire de media horaria entre las 16:00 y las 17:00 horas. En Dos Hermanas, el incidente se ha producido entre las 18:00 y las 19:00 horas pero la situación tiende a estabilizarse.</p>
			<p id="p28">Desde la Administración autonómica se recomienda a la población que en las horas centrales del día permanezcan al resguardo del sol. En especial se pide a las personas pertenecientes a grupos de riesgo -niños, ancianos y personas con problemas respiratorios- que no realicen "esfuerzos corporales desacostumbrados y largos al aire libre".</p>
			<p id="p29">El ozono es un gas que en las capas superiores de la atmósfera protege a la tierra de los rayos ultravioletas, aunque en las capas inferiores se considera contaminante ya que a altas concentraciones puede resultar perjudicial para la salud. En este último caso el ozono se produce por la reacción química que provocan los rayos solares en otros gases, especialmente los procedentes del tráfico y de la industria.</p>
			<p id="p30">Así, en los días de mayor calor e intensidad de las radiaciones solares se aceleran las reacciones químicas. En el caso de Sevilla el causante son los gases procedentes del tráfico pese a que el volumen de circulación de vehículos durante los meses de verano es menor en la ciudad y en la corona metropolitana.</p>
			<p id="p31">Cuando las concentraciones alcanzan los 240 microgramos por metro cúbico de aire de media horaria se presentan síntomas como el dolor de cabeza, tos, náuseas, dolores pectorales al inspirar profundamente y acortamiento de la respiración.</p>
			<p id="p32">Alemania y Francia se oponen a aumentar de un 20% a un 30% el compromiso europeo de reducción de emisiones si otros países hacen los mismo.</p>
			<p id="p33">La ministra de Medio Ambiente, Elena Espinosa, ha reiterado que la Unión Europea sólo aumentará su compromiso de reducción de emisiones contaminantes para 2020 de un 20 a un 30 por ciento con respecto a los niveles de 1990 si otros países hacen "un esfuerzo similar".</p>
			<p id="p34">Los ministros de Medio Ambiente de los Veintisiete discuten el estudio elaborado por la Comisión que sostiene que llegar al 30 por ciento tendrá un coste menor de lo previsto inicialmente gracias a la crisis. En concreto, ascendería a 81.000 millones de euros anuales. Según los nuevos cálculos, el coste de 70.000 millones de euros anuales estimado para reducir al 20 por ciento las emisiones contaminantes serviría en realidad para llegar a un objetivo del 25 por ciento, porque el precio del 20 por ciento se ha reducido a 48.000 millones por año de aquí a 2020.</p>
			<p id="p35">Espinosa agradeció al Ejecutivo comunitario este informe y dijo que los ministros bucarán "enriquecerlo" en su debate. "Pero siempre hemos dicho que el pasar del 20 al 30 por ciento significa que otros bloques de países, otros países, hagan un esfuerzo similar", insistió la ministra de Medio Ambiente.</p>
			<p id="p36">El informe de la Comisión significa, según la ministra de Medio Ambiente, que la UE "quiere seguir liderando toda la lucha contra el cambio climático". Espinosa descartó que el debate vaya a generar "ningún enfrentamiento" entre los Estados miembros. Alemania y Francia ya han dejado claro que se oponen a aumentar al 30 por ciento el compromiso europeo.</p>
			<p id="p37">La Aemet admite que la Refinería "afecta" a la contaminación del aire en Santa Cruz de Tenerife</p>
			<p id="p38">El director del centro de investigación atmosférica de Izaña dependiente de la Agencia Estatal de Meteorología (Aemet), Emilio Cuevas, ha admitido este martes que algunas infraestructuras en Santa Cruz de Tenerife como la Refinería de la petrolera CEPSA "sí afectan" a la calidad del aire. "Producen contaminación que suele ser eliminada por la circulación del alisio, pero se da cuando se produce el estancamiento del arie", ahondó.</p>
			<p id="p39">Cuevas participó en las I Jornadas sobre Calidad del Aire y Meteorología Ambiental en Canarias que se llevan a cabo en Santa Cruz de Tenerife y en las que el director general de Calidad Ambiental del Ejecutivo canario, Emilio Atiénzar, indicó que el aire en Canarias "salvo en determinados momentos, es aceptablemente bueno".</p>
			<p id="p40">El director general explicó que estos determinados momentos son cuando se da el "tiempo sur, en el que lógicamente aumentan las partículas en el aire". A pesar de ello, recalcó que "con el empeño que se está poniendo podemos estar tranquilos". En este punto insistió en que para Canarias es "fundamental" que los ciudadanos "puedan respirar el mejor aire posible".</p>
			<p id="p41">En este punto, prosiguió Cuevas que en cuanto a la Refinería de CEPSA planteó que "no podemos hablar de peligro, pero en determinadas situaciones como el tiempo sur o cuando deja de soplar el alisio se habla de un empeoramiento del aire, no sólo por la refinería sino también debido a los vehículos y al puerto".</p>
			<p id="p42">El representante de la Aemet también se refirió a los recientes temporales. "Ha comenzado la primavera y esperamos que a partir de ahora los episodios hayan terminado. No esperamos más temporales intensos", indicó.</p>
			<p id="p43">De igual forma, explicó que "las calimas de enero a marzo son habituales en Canarias y no ha habido calimas porque ha habido temporales, salvo un episodio muy suave". "Ha sido un periodo anómalo por la desaparición del anticiclón en las Azores", subrayó.</p>
			<p id="p44">Asimismo Cuevas informó de que aún se elaboran los estudios para determinar la mejor ubicación de un radar meteorológico.</p>
			<p id="p45">La contaminación atmosférica en España continua sin dar tregua como es el caso de Avilés. El Colectivo Ecologista de Avilés dio ayer a conocer los datos de las mediciones correspondientes al pasado año en las instalaciones avilesinas del Servicio de Calidad del Aire del Principado, y los resultados son concluyentes: la ciudad sigue respirando aire contaminado.</p>
			<p id="p46">Los aspectos más preocupantes para el Colectivo Ecologista: la presencia de elementos contaminantes como son; partículas en suspensión, las concentraciones de óxidos de nitrógeno y las de dióxido de azufre.</p>
			<p id="p47">En el primero de los casos, el valor medio de partículas en suspensión a lo largo del pasado año fue de 68 microgramos por metro cúbico, cuando «el valor límite anual para la protección de la salud» es de 40 microgramos. Además, se superaron los límites máximos de 50 microgramos por metro cúbico en 322 días de todo 2009, cuando ese límite no debería superarse más de 35 días, recuerdan los ecologistas. En este punto, las estaciones con peores resultados fueron las existentes en Llaranes y en Llano Ponte.</p>
			<p id="p48">En lo que respecta a los óxidos de nitrógeno, los datos del Principado esgrimidos por el Colectivo Ecologista de Avilés recogen un valor medio anual de 85 microgramos por metro cúbico, cuando el límite máximo para la protección, en este caso de la vegetación, es de 30 microgramos. Por último, en dióxido de azufre se saltaron los límites horarios de protección a la salud en siete ocasiones a lo largo del año. En este caso, los peores resultados se obtuvieron en la estación de medición ubicada en el matadero, «que sólo funcionó ocho meses», afirman los ecologistas.</p>
			<p id="p49">Implicación</p>
			<p id="p50">El colectivo destaca la importancia de que las administraciones se involucren en la adopción de medidas tendentes a corregir el grado de contaminación atmosférica de la ciudad. Algo que, para los ecologistas, pasaría por no añadir instalaciones industriales en el entorno de la comarca que incrementen los niveles de polución, «como la incineradora de residuos, que quedará a seis kilómetros de Avilés» o la doble central térmica de Nubledo. «Son instalaciones que no generan empleo ni crean valor añadido, y sólo nos generan contaminación», protestan desde el Colectivo Ecologista de Avilés.</p>
			<p id="p51">Para los proteccionistas, «los datos del Principado confirman que, a pesar de las buenas palabras del Ayuntamiento», Avilés mantiene «la declaración de Zona de Atmósfera Contaminada» que le fue impuesta años atrás.</p>
			<p id="p52">Al tiempo, el colectivo recuerda los peligros que para la salud tienen los altos niveles de contaminación que se registran en la ciudad, especialmente relacionados con enfermedades respiratorias, alergias y otro tipo de patologías. La asociación también recuerda que un informe del Centro Nacional de Epidemiología del Instituto de Salud Carlos III «sitúa a Avilés entre los municipios con más cáncer por la contaminación industrial».</p>
			<p id="p53">Al margen del evidente impacto paisajístico, los rellenos de la ría de Vigo tienen un efecto medioambiental adverso. Juan José González, que lidera el programa de investigación de contaminación marina del Centro Oceanográfico de Vigo, advierte, en una publicación editada por el Instituto de Estudios Vigueses, de las graves consecuencias que el afán de ganarle espacio al mar tiene para la flora y la fauna marinas.</p>
			<p id="p54">A los altos niveles de mortandad en las zonas próximas a este tipo de obras, sobre todo en aquellas especies con movilidad reducida, hay que añadir los efectos de la turbidez que ocasionan en el agua. Los sólidos en suspensión procedentes de las obras reducen el paso de la luz y con ello la fotosíntesis de las algas microscópicas, lo que incide directamente en la riqueza de los bancos marisqueros.</p>
			<p id="p55">Mención aparte requieren los puertos deportivos. Sólo en la ría de Vigo, las instalaciones de recreo proyectadas en Cangas, frente a la antigua conservera Massó, afectarán irreversiblemente a una de las zonas de la ría con mayor biodiversidad, en la que faenan alrededor de 500 personas. La fuerte oposición que ha suscitado el proyecto ha ralentizado unos trabajos que comenzaron en 2005. El Foro Social de Cangas reúne a los vecinos opuestos a esta obra, que se autorizó a pesar del evidente impacto en el entorno y que todavía está pendiente de una resolución del Tribunal Supremo.</p>
			<p id="p56">Otro proyecto de marina amenaza a la parroquia viguesa de Teis, en riesgo de quedarse definitivamente sin playas. Los terrenos elegidos, de la antigua Escuela de Transmisiones y Electrónica de la Armada (ETEA), pertenecen a dominio público, como denuncia insistentemente el colectivo local Voces polo Litoral.</p>
			<p id="p57">La estación transmite los datos en tiempo real a la Universidad Politécnica de Barcelona y al CSIC.</p>
			<p id="p58">La contaminación del litoral mediterráneo será estudiada in situ en el primer laboratorio submarino que se pone en marcha en España.</p>
			<p id="p59">El bautizado como Observatorio Submarino Expandible (Obsea), instalado a tres millas de la costa de Vilanova i la Geltrú (Barcelona), a 20 metros de profundidad, transmite en tiempo real a la Universidad Politécnica de Cataluña (UPC) y al Consejo Superior de Investigaciones Científicas (CSIC) series de datos recogidos en el suelo marino, lo que permite estudiar el fondo del Mediterráneo a través de Internet.</p>
			<p id="p60">Los investigadores Antoni Manuel, de la UPC, y Juanjo Dañobeitia, director de la Unidad de Tecnología Marina del CSIC, artífices del proyecto, creen que esta plataforma podrá estudiar «desde tenues variaciones en la temperatura y/o salinidad del agua, hasta señales acústicas procedentes de fuentes naturales para evaluar la contaminación acústica, así como la polución por residuos o el tránsito marítimo». Además, está previsto que en el futuro, según los científicos, podría utilizarse en la identificación de «riesgos geológicos, como la detección de terremotos y tsunamis, la monitorización de fallas sísmicas activas, erupciones volcánicas y desplazamientos submarinos, el estudio de la circulación oceánica, la variación del nivel del mar y los fenómenos meteorológicos».</p>
			<p id="p61">El observatorio puede aportar datos relevantes a su vez para el estudio del cambio climático, las interacciones físicas, químicas y biológicas que afectan a los organismos y ecosistemas marinos, los efectos ambientales provocados por los medios de transporte marítimos y el tránsito de los barcos en el puerto y la seguridad en el transporte de mercancías. Según explicaron este lunes los dos organismos impulsores del laboratorio, «la investigación marina necesita cada día más información medioambiental, con mejores resoluciones temporales y series de datos más largas. Los métodos tradicionales no son adecuados para ecosistemas marinos con dinámicas muy lentas. Con la adquisición continua de datos durante largos periodos es posible detectar cambios climáticos a la vez que acontecimientos singulares».</p>
			<p id="p62">Suscríbete a nuestro newsletter: Obligatorio*</p>
			<p id="p63">Email*</p>
			<p id="p64">Añadenos a tus favoritos!</p>
			<p id="p65">Suscribirse a contaminación ambiental</p>
			<p id="p66">Etiquetas Blog contaminación</p>
			<p id="p67">Archivo del blog</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>