<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>CHUBUT CONTAMINADA: Puerto Madryn: realizan hoy una jornada en defensa del agua, contra el saqueo y la contaminación</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>CHUBUT CONTAMINADA: Puerto Madryn: realizan hoy una jornada en defensa del agua, contra el saqueo y la contaminación</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-12 01:40:28.0</pubDate>
							<eAddress>http://chubutcontaminada.blogspot.com/2010/12/puerto-madryn-realizan-hoy-una-jornada.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/4182.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Puerto Madryn: realizan hoy una jornada en defensa del agua, contra el saqueo y la contaminación</p>
			<p id="p2">Por III FASP</p>
			<p id="p3">Jornadas Latinoamericanas del 10 al 14 de diciembre de 2010</p>
			<p id="p4">El agua como derecho esencial para la vida por la vida y la dignidad, contra el saqueo y la contaminación</p>
			<p id="p5">Marcha – arte – movilización</p>
			<p id="p6">Concentramos en la plaza San Martín</p>
			<p id="p7">Arrancamos con música, malabares, teatro, expresándonos en favor de la vida! Vengan en familia!!!</p>
			<p id="p8">¡Levantemos nuestras voces!</p>
			<p id="p9">La Meseta está habitada y no es zona de sacrificio</p>
			<p id="p10">La Ley 5001 prohíbe la explotación</p>
			<p id="p11">A cielo abierto, no a su derogación</p>
			<p id="p12">Denunciamos la contaminación del agua como delito de lesa humanidad.</p>
			<p id="p13">¡Fuera megamineras del Chubut!</p>
			<p id="p14">UAC / Unión de Asambleas Ciudadanas</p>
			<p id="p15">y la Minería Nuclear en todas sus formas</p>
			<p id="p16">Los ciudadanos del territorio argentino decimos NO a la minería química con la modalidad a "cielo abierto" y a la minería radiactiva en todas sus modalidades (cielo abierto o por galerías).</p>
			<p id="p17">Pedimos la nulidad y derogación de la Ley de Inversiones Mineras (Ley Nacional 24.196) y normas complementarias.</p>
			<p id="p18">Exigimos la derogación y anulación por parte de la República Argentina del "Tratado de Integración Minero Argentino-Chileno".</p>
			<p id="p19">Reclamamos el cierre definitivo y la recomposición del ambiente, según el art. 41 de la Constitución Nacional, de todas las minas abandonadas y aquellas que están funcionando y no respetan la ley general del ambiente (ley nº 25675).</p>
			<p id="p20">Pedimos previa autorización expresa para la utilización de recursos hídricos compartidos de las poblaciones de las provincias potencialmente afectadas por un emprendimiento minero que se expresarán por referéndum y demandamos la participación de la autoridad ambiental nacional en caso de efectos ínter-jurisdiccionales.</p>
			<p id="p21">Pedimos se respeten estrictamente los principios ambientales preventivo, precautorio y de sustentabilidad contenidos en la ley general del ambiente y la sanción de caducidad de las concesiones mineras en caso de incumplimiento.</p>
			<p id="p22">Reclamamos la detención y prisión de los empresarios mineros que contaminan el medio ambiente con sus delitos y la misma condena para los funcionarios públicos cómplices.</p>
			<p id="p23">Denunciamos los planes nucleares que se fomentan desde el gobierno y enriquecen a los empresarios mineros que desarrollan emprendimientos mineros radiactivos.</p>
			<p id="p24">Reclamamos expresa "Licencia Social" y participación ciudadana real y efectiva previas a los procesos de autorización de actividades mineras.</p>
			<p id="p25">¡Sí a la vida y a la dignidad! ¡No al saqueo, destrucción y contaminación!</p>
			<p id="p26">Invertimos muchas horas diarias y tenemos costos cada vez más difíciles de solventar.</p>
			<p id="p27">No recibimos ningún aporte de empresas o subsidios estatales y afrontamos todos los gastos de nuestros bolsillos.</p>
			<p id="p28">Esto nos permite una total independencia para publicar información y opiniones.</p>
			<p id="p29">Si consideran que le resulta útil nuestro esfuerzo, y está dentro de sus posibilidades, pueden colaborar periódicamente con pequeñas sumas que nos ayudarán a cubrir parte de nuestros gastos.</p>
			<p id="p30">Gracias.</p>
			<p id="p31">Número de CBU: 0150515301000125154557</p>
			<p id="p32">COLABORACIONES</p>
			<p id="p33">RECIBE INFORMACION EN TU MAIL</p>
			<p id="p34">Si deseas recibir información mediante un sólo correo diario con resúmenes de lo publicado, manda un mail a norbercosta@gmail.com con tu nombre y la dirección de correo en la que deseas recibir la información.Una vez que seas miembro de la lista de correos de google MOVIDA AMBIENTAL, podrás leer e imprimir los mensajes que te interesen, podrás iniciar debates, publicar páginas y subir y bajar archivos</p>
			<p id="p35">VOLVER A ARGENTINA CONTAMINADA</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>