<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>GBIF.ES - Infraestructura Mundial de Información en Biodiversidad en España</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>GBIF.ES - Infraestructura Mundial de Información en Biodiversidad en España</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 11:22:14.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.gbif.es/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Biodiversidad</keyTerm>
					<keyTerm>España</keyTerm>
					<keyTerm>Español</keyTerm>
					<keyTerm>Nodo</keyTerm>
					<keyTerm>Base de Datos</keyTerm>
					<keyTerm>Herbar</keyTerm>
					<keyTerm>Zoorbar</keyTerm>
					<keyTerm>Bibmaster</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/60.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Infraestructura Mundial de información en Biodiversidad en España</p>
			<p id="p2">La Infraestructura Mundial de Información en Biodiversidad (GBIF) es una organización intergubernamental que nace en 2001 y que comprende en la actualidad 53 países y 43 organizaciones internacionales. GBIF se estructura como una red de nodos nacionales con una secretaría internacional en Copenhague. El objetivo de GBIF es dar acceso --vía Internet, de manera libre y gratuita-- a los datos de biodiversidad de todo el mundo para apoyar la investigación científica, fomentar la conservación biológica y favorecer el desarrollo sostenible. Más información...</p>
			<p id="p3">Noticias</p>
			<p id="p4">Herbar Zoorbar Ligero Beta 4 disponible en la web</p>
			<p id="p5">Ya está disponible la nueva versión de la aplicación HZL Beta 4. Herbar Zoorbar Ligero es una aplicación sencilla diseñada para informatizar material biológico de una manera cómoda y rápida, y está dirigida tanto a científicos como a fichadores de colecciones botánicas o zoológicas. Sin duda, es un complemento muy útil para aquellos usuarios que tengan su colección principal en Zoorbar ( http://www.gbif.es/zoorbar/zoorbar.php ) o en Herbar ( http://www.gbif.es/herbar/herbar.php ), pero también una alternativa más ligera para aquellas colecciones que apenas hagan intercambios o préstamos, o investigadores que quieran almacenar la información de sus ejemplares biológicos.</p>
			<p id="p6">Para descargar la aplicación y obtener más información os recomendamos la siguiente página web: http://www.gbif.es/hzl/hzl.php</p>
			<p id="p7">19 noviembre 2010</p>
			<p id="p8">Programa Mentoring de GBIF - Taller “GBIF Cuba 2010”</p>
			<p id="p9">Del 8 al 12 de noviembre del 2010 el Nodo Cubano de la Estructura Mundial de Información sobre Biodiversidad (Global Biodiversity Information Facility GBIF) desarrolló en Ciudad de la Habana el Taller “GBIF Cuba 2010” con el objetivo de apoyar la capacidad de los investigadores cubanos, tanto especialistas de informática de la biodiversidad como curadores de colecciones biológicas, para documentar, administrar e intercambiar datos y metadatos y así generar las condiciones necesarias para fortalecer la Red de Información de Biodiversidad cubana. El Taller, financiado por el GBIF e impartido por cuatro profesores de otros nodos del GBIF (Costa Rica, Colombia y España), contó con la participación de 40 investigadores de 18 Instituciones cubanas.</p>
			<p id="p10">Nueva edición de las Jornadas Territorial</p>
			<p id="p11">Una vez finalizadas las "Segundas Jornadas sobre Información de Biodiversidad y Administraciones Ambientales" se abre el plazo de inscripción para las próximas Jornadas Territorial 2010 que tendrán lugar en Pamplona. El Gobierno de Navarra convoca esta nueva edición para los días 18 y 19 de noviembre de 2010. En esta ocasión, la directiva europea INSPIRE, la implantación de su Anexo I y la transposición a la normativa española tienen un claro protagonismo en la agenda. El formulario de inscripción así como el programa ya se encuentran disponibles  en la página web del evento. Más información...</p>
			<p id="p12">8 noviembre 2010</p>
			<p id="p13">Segundas Jornadas sobre Información de Biodiversidad y Administraciones Ambientales.</p>
			<p id="p14">El Nodo Nacional de GBIF en España en colaboración con el Gobierno de Navarra organizó, en el marco del proyecto Europeo Nature SDIplus, la segunda edición de las Jornadas sobre Información de Biodiversidad y Administraciones Ambientales. El objetivo de las distintas sesiones, celebradas los días 3 y 4 de noviembre en la sede de Tracasa con técnicos del Ministerio y de los diferentes Gobiernos autonómicos, era trabajar en aspectos relacionados con la información en biodiversidad, además de encontrar soluciones comunes que reduzcan la duplicidad de esfuerzos y compartir e integrar datos de las distintas administraciones y también del mundo académico. Más información...</p>
			<p id="p15">2 noviembre 2010</p>
			<p id="p16">El Atlas de Australia Viva ya está accesible a través de Internet</p>
			<p id="p17">El pasado mes de octubre de 2010 se lanzó el Atlas de Australia Viva (Atlas of Living Australia), un proyecto impresionante que procura combinar e integrar información sobre biodiversidad y enlazar tanto las comunidades profesionales como los aficionados. Este portal proporciona las infraestructuras y herramientas necesarias que permiten a los investigadores y otros usuarios de información sobre biodiversidad encontrar, acceder, combinar y visualizar los datos de especies, ejemplares y espacios de Australia. Su objetivo es permitir a cualquier usuario localizar y acceder rápidamente a la información referente a todos los aspectos de la biodiversidad australiana a través de Internet. Este Atlas es fruto de la colaboración de museos, herbarios, colecciones biológicas, el CSIRO y el Gobierno Australiano. Más información...</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>