<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>
La Contaminación y su incidencia en los pobladores del Sector “Los Dos Puentes” (página 2)
 - Monografias.com</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>
La Contaminación y su incidencia en los pobladores del Sector “Los Dos Puentes” (página 2)
 - Monografias.com</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-06 17:20:26.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.monografias.com/trabajos81/contaminacion-incidencia-pobladores/contaminacion-incidencia-pobladores2.shtml</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>sistema</keyTerm>
					<keyTerm>desarrollo</keyTerm>
					<keyTerm>general</keyTerm>
					<keyTerm>personas</keyTerm>
					<keyTerm>también</keyTerm>
					<keyTerm>nacional</keyTerm>
					<keyTerm>recursos</keyTerm>
					<keyTerm>efectos</keyTerm>
					<keyTerm>alimentos</keyTerm>
					<keyTerm>ambiente</keyTerm>
					<keyTerm>contaminación</keyTerm>
					<keyTerm>ambiental</keyTerm>
					<keyTerm>contaminantes</keyTerm>
					<keyTerm>medidas</keyTerm>
					<keyTerm>medio ambiente</keyTerm>
					<keyTerm>contaminación ambiental</keyTerm>
					<keyTerm>recursos naturales</keyTerm>
					<keyTerm>segundo</keyTerm>
					<keyTerm>naturaleza</keyTerm>
					<keyTerm>produce</keyTerm>
					<keyTerm>organismos</keyTerm>
					<keyTerm>biodiversidad</keyTerm>
					<keyTerm>sustancias</keyTerm>
					<keyTerm>sistema nervioso</keyTerm>
					<keyTerm>animales</keyTerm>
					<keyTerm>productos</keyTerm>
					<keyTerm>naturales</keyTerm>
					<keyTerm>tales como</keyTerm>
					<keyTerm>ambientales</keyTerm>
					<keyTerm>conservación</keyTerm>
					<keyTerm>seres vivos</keyTerm>
					<keyTerm>orgánicos</keyTerm>
					<keyTerm>ecosistemas</keyTerm>
					<keyTerm>compuestos</keyTerm>
					<keyTerm>comprendido entre</keyTerm>
					<keyTerm>taquero</keyTerm>
					<keyTerm>buen vivir</keyTerm>
					<keyTerm>capítulo segundo</keyTerm>
					<keyTerm>compuestos orgánicos</keyTerm>
					<keyTerm>segundo biodiversidad</keyTerm>
					<keyTerm>vivir capítulo</keyTerm>
					<keyTerm>naturales sección</keyTerm>
					<keyTerm>quito ecuador</keyTerm>
					<keyTerm>sector “los</keyTerm>
					<keyTerm>período comprendido</keyTerm>
					<keyTerm>entre abril</keyTerm>
					<keyTerm>abril mayo</keyTerm>
					<keyTerm>compuestos químicos</keyTerm>
					<keyTerm>recursos naturales sección</keyTerm>
					<keyTerm>capítulo segundo biodiversidad</keyTerm>
					<keyTerm>vivir capítulo segundo</keyTerm>
					<keyTerm>período comprendido entre</keyTerm>
					<keyTerm>comprendido entre abril</keyTerm>
					<keyTerm>compuestos orgánicos volátiles</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/6059.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">La polución del aire también provoca daños en el medio ambiente , habiendo afectado la flora arbórea, la fauna y los lagos. La contaminación también ha reducido el espesor de la capa de ozono . Además, produce el deterioro de edificios, monumentos, estatuas y otras estructuras .</p>
			<p id="p2">La contaminación del aire también es causante de neblina, la cual reduce la visibilidad en los parques nacionales y otros lugares y, en ocasiones, constituye un obstáculo para la aviación.</p>
			<p id="p3">Como principales contaminantes tenemos:</p>
			<p id="p4">Monóxido de Carbono (CO): Es un gas inodoro e incoloro. Cuando se lo inhala, sus moléculas ingresan al torrente sanguíneo, donde inhiben la distribución del oxígeno . En bajas concentraciones produce mareos, jaqueca y fatiga, mientras que en concentraciones mayores puede ser fatal.</p>
			<p id="p5">El monóxido de carbono se produce como consecuencia de la ombustión incompleta de combustibles a base de carbono, tales como la gasolina, el petróleo y la leña, y de la de productos naturales y sintéticos, como por ejemplo el humo de cigarrillos. Se lo halla en altas concentraciones en lugares cerrados, como por ejemplo garajes y túneles con mal ventilados, e incluso en caminos de tránsito congestionado.</p>
			<p id="p6">Dióxido de Carbono (CO2): Es el principal gas causante del efecto invernadero . Se origina a partir de la combustión de carbón, petróleo y gas natural . En estado líquido o sólido produce quemaduras, congelación de tejidos y ceguera. La inhalación es tóxica si se encuentra en altas concentraciones, pudiendo causar incremento del ritmo respiratorio, desvanecimiento e incluso la muerte .</p>
			<p id="p7">Clorofluorcarbonos (CFC): Son substancias químicas que se utilizan en gran cantidad en la industria , en sistemas de refrigeración y aire acondicionado y en la elaboración de bienes de consumo . Cuando son liberados a la atm ósfera, ascienden hasta la estratosfera. Una vez allí, los CFC producen reacciones químicas que dan lugar a la reducción de la capa de ozono que protege la superficie de la Tierra de los rayos solares. La reducción de las emisiones de CFC y la suspensión de la producción de productos químicos que destruyen la capa de ozono constituyen pasos fundamentales para la preservación de la estratosfera.</p>
			<p id="p8">Contaminantes atmosféricos peligrosos (HAP): Son compuestos químicos que afectan la salud y el medio ambiente . Las emanaciones masivas –como el desastre que tuvo lugar en una fábrica de agroquímicos en Bhopal, India – pueden causar cáncer, malformaciones congénitas, trastornos del sistema nervioso y hasta la muerte</p>
			<p id="p9">Las emisiones de HAP provienen de fuentes tales como fábricas de productos químicos, productos para limpieza en seco, imprentas y vehículos (automóviles, camiones, autobuses y aviones).</p>
			<p id="p10">Plomo: Es un metal de alta toxicidad que ocasiona una diversidad de trastornos, especialmente en niños pequeños. Puede afectar el sistema nervioso y causar problemas digestivos. Ciertos productos químicos que contienen plomo son cancer ígenos. El plomo también ocasiona daños a la fauna y flora silvestres.</p>
			<p id="p11">El contenido de plomo de la gasolina se ha ido eliminando gradualmente, lo que ha reducido considerablemente la contaminación del aire. Sin embargo, la inhalación e ingestión de plomo puede tener lugar a partir de otras fuentes, tales como la pintura para paredes y automóviles, los procesos de fundición, la fabricación de baterías de plomo, los señuelos de pesca , ciertas partes de las balas, algunos artículos de cerámica , las persianas venecianas, las cañerías de agua y algunas tinturas para el cabello.</p>
			<p id="p12">Ozono (O3): Este gas es una variedad de oxígeno, que, a diferencia de éste, contiene tres átomos de oxígeno en lugar de dos. El ozono de las capas superiores de la atmósfera, donde se forma de manera espontánea, constituye la llamada "capa de ozono", la cual protege la tierra de la acción de los rayos ultravioletas. Sin embargo, a nivel del suelo , el ozono es un contaminante de alta toxicidad que afecta la salud, el medio ambiente, los cultivos y una amplia diversidad de materiales naturales y sintéticos. El ozono produce irritación del tracto respiratorio, dolor en el pecho, tos persistente, incapacidad de respirar profundamente y un aumento de la propensión a contraer infecciones pulmonares. A nivel de medio ambiente, es perjudicial para los árboles y reduce la visibilidad.</p>
			<p id="p13">El ozono que se halla a nivel del suelo proviene de la descomposición (oxidación) de los compuestos orgánicos volátiles de los solventes, de las reacciones entre substancias químicas resultantes de la combustión del carbón, gasolina y otros combustibles y de las substancias componentes de las pinturas y spray para el cabello. La oxidación se produce rápidamente a alta temperatura ambiente. Los vehículos y la industria constituyen las principales fuentes del ozono a nivel del suelo.</p>
			<p id="p14">Oxido de nitrógeno (NOx): Proviene de la combustión de la gasolina, el carbón y otros combustibles. Es uno de los principales causas del smog y la lluvia ácida . El primero se produce por la reacción de los óxidos de nitrógeno con compuestos orgánicos volátiles. En altas concentraciones, el smog puede producir dificultades respiratorias en las personas asmáticas, accesos de tos en los niños y trastornos en general del sistema respiratorio . La lluvia ácida afecta la vegetación y altera la composición química del agua de los lagos y ríos, haciéndola potencialmente inhabitable para las bacterias , excepto para aquellas que tienen tolerancia a los ácidos .</p>
			<p id="p15">Partículas: En esta categoría se incluye todo tipo de materia sólida en suspensión en forma de humo, polvo y vapores. Además, de reducir la visibilidad y la cubierta del suelo, la inhalación de estas partículas microscópicas, que se alojan en el tejido pulmonar, es causante de diversas enfermedades respiratorias. Las partículas en suspensión también son las principales causantes de la neblina, la cual reduce la visibilidad.</p>
			<p id="p16">Las partículas de la atmósfera provienen de diversos orígenes, entre los cuales podemos mencionar la combustión de diesel en camiones y autobuses, los combustibles fósiles, la mezcla y aplicación de fertilizantes y agroquímicos, la construcción de caminos, la fabricación de acero , la actividad minera, la quema de rastrojos y malezas y las chimeneas de hogar y estufas a leña.</p>
			<p id="p17">Dióxido de azufre (SO2): Es un gas inodoro cuando se halla en bajas concentraciones, pero en alta concentración despide un olor muy fuerte. Se produce por la combustión de carbón, especialmente en usinas térmicas. También proviene de ciertos procesos industriales, tales como la fabricación de papel y la fundición de metales . Al igual que los óxidos de nitrógeno, el dióxido de azufre es uno de los principales causantes del smog y la lluvia ácida. Está estrechamente relacionado con el ácido sulfúrico, que es un ácido fuerte. Puede causar daños en la vegetación y en los metales y ocasionar trastornos pulmonares permanentes y problemas respiratorios</p>
			<p id="p18">Compuestos orgánicos volátiles (VOC): Son substancias químicas orgánicas. Todos los compuestos orgánicos contienen carbono y constituyen los componentes básicos de la materia viviente y de todo derivado de la misma. Muchos de los compuestos orgánicos que utilizamos no se hallan en la naturaleza , sino que se obtienen sintéticamente. Los compuestos químicos volátiles emiten vapores con gran facilidad. La emanación de vapores de compuestos líquidos se produce rápidamente a temperatura ambiente.</p>
			<p id="p19">Los VOC incluyen la gasolina, compuestos industriales como el benceno, solventes como el tolueno, xileno y percloroetileno (el solvente que más se utiliza para la limpieza en seco). Los VOC emanan de la combustión de gasolina, leña, carbón y gas natural, y de solventes, pinturas, colas y otros productos que se utilizan en el hogar o en la industria. Las emanaciones de los vehículos constituyen una importante fuente de VOC. Muchos compuestos orgánicos volátiles son peligrosos contaminantes del aire. Por ejemplo, el benceno tiene efectos cancerígenos.</p>
			<p id="p20">La contaminación del agua</p>
			<p id="p21">Es causada por el vertimiento de aguas servidas o negras (urbanos e industriales), de relaves mineros, de petróleo, de abonos, de pesticidas (insecticidas, herbicidas y similares), de detergentes y otros productos.</p>
			<p id="p22">El agua no sólo es parte esencial de nuestra propia naturaleza física y la de los demás seres vivos, sino que también contribuye al bienestar general en todas las actividades humanas. El agua se utiliza mayormente como elemento indispensable en la dieta de todo ser vivo y ésta es uno de los pocos elementos sin los cuales no podría mantenerse la vida. Por todo esto el agua ofrece grandes beneficios al hombre , pero a la vez puede transmitir enfermedades, como el cólera .</p>
			<p id="p23">El agua que procede de fuentes superficiales (ríos, lagos y quebradas), es objeto día a día de una severa contaminación, producto de las actividades del hombre; éste agrega al agua sustancias ajenas a su composición, modificando la calidad de ésta. Se dice que está contaminada pues no puede utilizarse como generalmente se hace.</p>
			<p id="p24">Esta contaminación ha adquirido importancia debido al aumento de la población y al incremento de los agentes contaminantes que el propio hombre ha creado.</p>
			<p id="p25">Las fuentes de contaminación son resultados indirectos de las actividades domésticas, industriales o agrícolas. Ríos y canales son contaminados por los desechos del alcantarillado, desechos industriales, detergentes, abonos y pesticidas que escurren de las tierras agrícolas. El efecto en los ríos se traduce en la desaparición de la vegetación natural, disminuyen la cantidad de oxígeno produciendo la muerte de los peces y demás animales acuáticos.</p>
			<p id="p26">Hay un gran número de contaminantes del agua que se pueden clasificar de muy diferentes maneras. Una posibilidad bastante usada es agruparlos en los siguientes ocho grupos :</p>
			<p id="p27">Microorganismos Patógenos: Son los diferentes tipos de bacterias, virus , protozoos y otros organismos que transmiten enfermedades como el cólera, tifus, gastroenteritis diversas, hepatitis , etc. En los países en vías de desarrollo las enfermedades producidas por estos patógenos son uno de los motivos más importantes de muerte prematura, sobre todo de niños.</p>
			<p id="p28">Normalmente estos microbios llegan al agua en las heces y otros restos orgánicos que producen las personas infectadas. Por esto, un buen índice para medir la salubridad de las aguas, en lo que se refiere a estos microorganismos, es el número de bacterias coliformes presentes en el agua. La OMS ( Organización Mundial de la Salud) recomienda que en el agua para beber haya 0 colonias de coliformes por 100 ml de agua.</p>
			<p id="p29">Desechos Orgánicos: Son el conjunto de residuos orgánicos producidos por los seres humanos, ganado, etc. Incluyen heces y otros materiales que pueden ser descompuestos por bacterias aeróbicas, es decir en procesos con consumo de oxígeno. Cuando este tipo de desechos se encuentran en exceso, la proliferación de bacterias agota el oxígeno, y ya no pueden vivir en estas aguas peces y otros seres vivos que necesitan oxígeno. Buenos índices para medir la contaminación por desechos orgánicos son la cantidad de oxigeno disuelto, OD, en agua, o la DBO ( Demanda Biológica de oxigeno).</p>
			<p id="p30">Sustancias Químicas Inorgánicas: En este grupo están incluidos ácidos, sales y metales tóxicos como el mercurio y el plomo. Si están en cantidades altas pueden causar graves daños a los seres vivos, disminuir los rendimientos agrícolas y corroer los equipos que se usan para trabajar con el agua.</p>
			<p id="p31">Nutrientes Vegetales Inorgánicos: Nitratos y fosfatos son sustancias solubles en agua que las plantas necesitan para su desarrollo, pero si se encuentran en cantidad excesiva inducen el crecimiento desmesurado de algas y otros organismos provocando la eutrofización de las aguas. Cuando estas algas y otros vegetales mueren, al ser descompuestos por los microorganismos, se agota el oxígeno y se hace imposible la vida de otros seres vivos. El resultado es un agua maloliente e inutilizable.</p>
			<p id="p32">Compuestos Orgánicos: Muchas moléculas orgánicas como petróleo, gasolina, plásticos , plaguicidas, disolventes, detergentes, etc..., acaban en el agua y permanecen, en algunos casos, largos períodos de tiempo , porque, al ser productos fabricados por el hombre , tienen estructuras moleculares complejas difíciles de degradar por los microorganismos.</p>
			<p id="p33">Sedimentos Y Materiales Suspendidos: Muchas partículas arrancadas del suelo y arrastradas a las aguas, junto con otros materiales que hay en suspensión en las aguas, son, en términos de masa total, la mayor fuente de contaminación del agua . La turbidez que provocan en el agua dificulta la vida de algunos organismos, y los sedimentos que se van acumulando destruyen sitios de alimentación o desove de los peces, rellenan lagos o pantanos y obstruyen canales, rías y puertos.</p>
			<p id="p34">Sustancias Radiactivas: Isótopos radiactivos solubles pueden estar presentes en el agua y, a veces, se pueden ir acumulando a los largo de las cadenas tróficas, alcanzando concentraciones considerablemente más altas en algunos tejidos vivos que las que tenían en el agua.</p>
			<p id="p35">Contaminación Térmica: El agua caliente liberada por centrales de energía o procesos industriales eleva, en ocasiones, la temperatura de ríos o embalses con lo que disminuye su capacidad de contener oxígeno y afecta a la vida de los organismos</p>
			<p id="p36">La contaminación del suelo</p>
			<p id="p37">Es causada por los pesticidas, los abonos sintéticos, el petróleo y sus derivados, las basuras, etc.</p>
			<p id="p38">El suelo es un medio receptivo por excelencia, puesto que interacciona con la litosfera, la hidrosfera y la atmósfera y recibe el impacto de los seres vivos que, de manera directa o indirecta, pueden romper el equilibrio químico establecido en su seno. Es importante notar que el suelo posee una capacidad de auto-depuración, en sus horizontes más contaminados, que le permite asimilar una cierta cantidad de contaminantes. Los contaminantes edáficos o del suelo pueden clasificarse en endógenos y exógenos. Los endógenos son aquellos que provienen del mismo suelo, mientras que los exógenos son aquellos que provienen del exterior. La presencia de un contaminante endógeno genera cuando se produce un desequilibrio natural que conduce a la proliferación de un componente a niveles nocivos para las especies vivas.</p>
			<p id="p39">Los abonos sintéticos: (urea, nitratos, fosfatos, cloruros, etc.) deben ser usados con moderación y cálculo , pues su abuso intoxica y mata la fauna (lombrices, insectos, ácaros) y flora ( hongos , bacterias) del suelo. Con el agua los abonos llegan a los ríos, a los lagos y al mar, afectando a plantas y animales acuáticos. Por eso es mejor usar abonos orgánicos como el guano de isla, humus, abonos verdes, estiércol de animales, etc.</p>
			<p id="p40">Los pesticidas o plaguicidas: Son compuestos químicos utilizados para controlar plagas (insectos, hongos, bacterias, roedores, malezas, algas). Los más comunes son los insecticidas (matan insectos), herbicidas (matan malezas), fungicidas (matan hongos), roedoricidas (matan roedores), molusquicidas (matan caracoles y babosas) y alguicidas (matan algas), entre otros.</p>
			<p id="p41">Se pueden clasificar en:</p>
			<p id="p42">Hidrocarburos clorados: Son compuestos químicos sintéticos, derivados de hidrocarburos (petróleo, gas), que tienen características tóxicas. Una de dichas características. es su gran persistencia o longevidad, es decir que no se descomponen o lo hacen muy lentamente, permaneciendo mucho tiempo en el ambiente. Entre ellos están: DDT, Aldrín, Dieldrín, Endrín, Heptacloro, Hexaclorobenceno, Mirex y Clordano. Por su longevidad son muy dañinos y se concentran en las cadenas alimentarlas.</p>
			<p id="p43">Organofosforados: Compuestos químicos muy variados, con efecto primario y rápido sobre el sistema nervioso. Son de vida muy corta, por lo que no tienen efecto residual.</p>
			<p id="p44">Organoclorados: Contienen cloro en su estructura y tienen efecto residual.</p>
			<p id="p45">Carbamatos: Insecticidas selectivos de rápida degradación ambiental. Actúan sobre el sistema nervioso.</p>
			<p id="p46">Naturales: Obtenidos en base a plantas, como los piretroides del piretro, la nicotina del tabaco , la rotenona del barbasco, etc.</p>
			<p id="p47">Contaminación de los Alimentos</p>
			<p id="p48">Los principales componentes de los alimentos que resultan útiles al organismo del consumidor son denominados nutrientes. Consecuentemente, la alimentación consiste en la introducción por ingesta de alimentos líquidos o sólidos en el organismo. La nutrición es el conjunto de procesos gracias a los cuales el organismo recibe, digiere, transporta y utiliza las sustancias químicas contenidas en los alimentos. Actualmente, por extensión, se consideran también alimentos las sustancias que se ingieren por necesidad o por hábito, aunque no aporten materiales o energía. Así, por ejemplo, el agua potable , la sal común (cloruro de sodio), las fibras dietéticas, imprescindibles para nuestra vida, son también alimentos (Schinitman, 2005).</p>
			<p id="p49">Cuando se evalúa un alimento, no sólo se tienen en cuenta su valor nutritivo y sus cualidades sensoriales u organolépticas, sino que por encima de todo debe garantizarse su seguridad o, lo que es lo mismo, su inocuidad (Mariné &amp; Vidal, 2000). De hecho, la seguridad ha sido siempre una condición estrechamente relacionada con los alimentos, en el sentido de que, para ser considerados como tales, no deben producir ningún tipo de efecto negativo en el consumidor individual y general (siempre que, claro está, se trate de un consumo racional) así como para el ambiente, desarrollo sustentable y la calidad de vida .</p>
			<p id="p50">Todo esto ha acrecentado también algunos de los riesgos alimentarios a los que están expuestos los consumidores, como por ejemplo los que provienen de la contaminación por microorganismos, la presencia de aditivos, los productos plaguicidas y antibióticos con que tratan algunos vegetales y animales, las nuevas técnicas de conservación de alimentos, como envasado al vacío, envasado con atmósfera modificada, esterilización por radiación , etc.</p>
			<p id="p51">La contaminación de los alimentos afecta a los alimentos y es originada por productos químicos (pesticidas y otros) o biológicos (agentes patógenos). Consiste en la presencia en los alimentos de sustancias riesgosas o tóxicas para la salud de los consumidores y es ocasionada durante la producción, el manipuleo, el transporte , la industrialización y el consumo.</p>
			<p id="p52">Los agentes de contaminación son los siguientes:</p>
			<p id="p53">Contaminación Física: Estas tienen como común denominador el agregado de elementos extraños al alimento en cualquiera de sus etapas y que se mezclan con este, (trozos de vidrio , pedazos de metal etc.).</p>
			<p id="p54">Dentro del puesto de tacos que visite, no encontré contaminación física, dentro los tacos, pero pude notar que el taquero corta en trocitos la carne, sobre un trozo de madera que esta demasiado desgastado por el continúo golpeteo, que se realiza en el, para picar la carne; con lo que concluí y es muy probable que entre los trozos de carne, puedan ir astillas de madera. También cabe destacar que ni el taquero ni sus empleados usan algo que les cubra el cabello, por lo que puede ser también probable que algún cabello caiga en los alimentos a consumir. Los alimentos que tienen a la venta no tienen alguna cubierta o tapadera con lo que es posible que alguna basura caiga en ella.</p>
			<p id="p55">Contaminación química: Se produce por infiltración en los alimentos de plaguicidas, fertilizantes u otras sustancias similares. Las causas de la contaminación de alimentos, pueden ser la siguiente: carencia o inadecuación del sistema de control higiénico - sanitario a lo largo de su proceso de producción, distribución y consumo.</p>
			<p id="p56">Este tipo de contaminación es difícil de observar al momento de venta de los tacos por lo que tuve que cuestionar a uno de los empleados del taquero, le pregunté que si usaba algún desinfectante para las verduras, su respuesta fue afirmativa, me menciono que el era el encargado de lavar el cilantro y que la cebolla no la lavaban. El modo de desinfectar es de ponerle un ¼ de taza de cloro a una cubeta de 10 litros, pues eso era lo que indicaba el envase del cloro, me dijo también que la mayoría de las veces después de ponerlo a desinfectar lo picaban sin un enjuagado previo. Otra de las cuestiones que pude observar durante mi estancia es que mientras que no hay mucha clientela el taquero fuma y el humo del cigarrillo puede ser un tipo de contaminación química para los alimentos, además esta calle es algo transcurrida por los automóviles por lo tanto también esta expuesto al humo de estos. El uso del detergente no es manejado pues usan platos y vasos desechables de unicel.</p>
			<p id="p57">Contaminación Biológica: Los microorganismos son capaces de producir alteración o contaminación en un alimento, las alteraciones pueden ser deseadas o indeseadas, pero en general somos capaces de identificarlas por el color o olor del alimento. Las contaminaciones, en general no se detectan. Estas se producen por una gran cantidad de microorganismos o bien por sus productos metabólicos presentes.</p>
			<p id="p58">Este tipo de contaminación al igual que los anteriores y aún mas es difícil de detectar a simple vista, para ello sería necesario un análisis microbiológico. Lo que pude observar es que la olla donde tiene la carne cruda esta cerca del fuego lo que puede provocar un crecimiento de los organismos que vienen ya en la carne.</p>
			<p id="p59">Fuentes de Contaminación</p>
			<p id="p60">Aire: Los organismos llegan de forma accidental a los alimentos. Las corrientes de aire pueden contaminar. Este puesto de tacos esta expuesto a las corrientes de aire a lo que es posible que el aire levante polvo y los organismos espolurados se estacionen en los alimentos.</p>
			<p id="p61">Suelo: En el suelo habita la mayor variedad de microorganismos, principalmente esporas. La calle donde se encuentra el puesto es una zona muy transitada por los automóviles, que al paso por el lugar levanta polvo y tierra que causa la contaminación directa en los alimentos que están a la venta.</p>
			<p id="p62">Animales: En los animales existe flora microbiana tanto como en piel , y en aparato gastrointestinal. Los dueños del puesto de tacos tienen un perro que por lo regular anda rondando el puesto, pues los pedazos de comida que caen al suelo el los consume, por lo que puede que haga sus necesidades cerca del puesto o que también suelte pelos. También cabe mencionar que por ahí ronda una que otra mosca atraída por la basura que se acumula en el lugar.</p>
			<p id="p63">Contaminación de origen: Es aquella contaminación que ya viene implícita en el alimento. Esta fue evidente pues la carne trae consigo organismos fecales y al estar cerca del fuego posiblemente aumentara el número de organismos.</p>
			<p id="p64">Contaminación Cruzada: Se entiende por contaminación cruzada al proceso por el cual las bacterias de un área, son trasladadas, generalmente por un manipulador alimentario a otra área antes limpia, de manera que infecta alimentos o superficies.</p>
			<p id="p65">De esta fue de la que más encontré por los diferentes objetos, que el taquero empleaba: con el mismo cuchillo con que partía la carne, también cortaba los limones; otra es el uso del trapo para limpiar pues el taquero lo usaba para limpiar las zonas cercanas a donde el se encontraba y una vez que picaba la carne con la mano contaminada le ponía la carne picada a las tortillas. Otra es que la persona que calienta las tortillas supuestamente sólo usa la palita para voltear las tortillas y cuando no esta el otro empleado ella cobra, y después vuelve a seguir volteando las tortillas con las manos sucias.</p>
			<p id="p66">Humano: Se refiere ala persona que manipula los alimentos y que puede contaminarlos.</p>
			<p id="p67">El taquero tiene la costumbre de preparar los alimentos con tiempo es decir compra la carne con anticipación "para escoger lo mejor" y el día de la preparación la verdura es picada desde 5 horas antes de la venta para que en la noche ya este todo listo, entreviste al empleado sobre la utilización de los sobrantes de un día de venta y me confeso que había días que no se les vendían los alimentos, así que al día siguiente hervían las salsas y que la carne la guardaban en el refrigerador para recalentarla a la hora de la venta. La carne al igual que las verduras la preparan con antelación para que "agarre sabor" donde puede haber incidencia a la contaminación. Durante mi estancia pude observar que la esposa del taquero es la que ayuda a calentar las tortillas, ella manejaba cosas sucias y luego volvía de nuevo a calentar tortillas. , sin un lavado de manos. Otra de las cuestiones que pude ver es que el taquero tiene la costumbre de agarrarse partes del cuerpo, para después continuar con su trabajo .</p>
			<p id="p68">Lo anterior son algunos tipos, mecanismos y fuentes de contaminación que encontré en el transcurso de la visita a este establecimiento es posible que se puedan encontrar otros con un estudio más minucioso.</p>
			<p id="p69">La persona que esta atendiendo los alimentos, tiene la responsabilidad , de proteger la salud de sus consumidores por medio de un manejo adecuado de los alimentos, por lo que se debería tener más cuidado al preparar los alimentos, esto incluye la limpieza del taquero y empleados que se relacionan con los alimentos. Esta sería la mejor forma para mejorar la calidad de servicio y a la vez se brindaría mayor confianza a los consumidores</p>
			<p id="p70">La contaminación electromagnética</p>
			<p id="p71">Es originada por la emisión de ondas de radiofrecuencia y de microondas por la tecnología moderna, como radares, televisión , radioemisoras, redes eléctricas de alta tensión y las telecomunicaciones . Se conoce también como contaminación ergo magnética.</p>
			<p id="p72">La contaminación electromagnética, también conocida como electro polución, es la contaminación producida por las radiaciones del espectro electromagnético generadas por equipos electrónicos u otros elementos producto de la actividad humana.</p>
			<p id="p73">Un aspecto polémico refiere a los efectos nocivos que producirían las emisiones de radiación electromagnética . Cierta información referente a aumentos en la probabilidad de cáncer en personas que viven en zonas cercanas a torres de alta tensión, como así también la reciente preocupación sobre el uso de la telefonía celular , y de la antenas de celulares y o WiMAX han contribuido a despertar una preocupación general en la sociedad .</p>
			<p id="p74">La contaminación óptica</p>
			<p id="p75">El cerebro humano tiene una determinada capacidad de absorción de datos . Los sentidos son los encargados de transmitir al cerebro toda información que perciben del entorno. Entre ellos, el sentido de la vista es uno de los más complejos y de los que mayor incidencia tiene en la percepción global del entorno y, por lo tanto, en las reacciones psicofísicas del hombre. El ojo es una máquina óptica muy compleja. La retina retiene la imagen durante 1/10 de segundo, como si fuera el cuadro de una película. De hecho, este mecanismo ha sido aprovechado para crear el efecto de movimiento en el cine . La información visual retenida en tan corto tiempo tiene una acción directa sobre nuestra capacidad de atención .</p>
			<p id="p76">Cuando una imagen supera el máximo de información que el cerebro puede asimilar (estimado en 4 bits/seg), se produce una especie de " stress " visual, el panorama perceptual se vuelve caótico y la lectura ordenada del paisaje se hace imposible. Por otro lado, cuando la riqueza de la imagen no alcanza un mínimo de información (alrededor de 0,4 bits/seg), la atención decae y los reflejos se embotan. De este modo podemos definir la complejidad visual como un proceso que oscila entre el desorden y la monotonía perceptual.</p>
			<p id="p77">Se refiere a todos los aspectos visuales que afectan la complacencia de la mirada. Se produce por la minería abierta, la deforestación incontrolado, la basura, los anuncios, el tendido eléctrico enmarañado, el mal aspecto de edificios, los estilos y los colores chocantes, la proliferación de ambulantes, etc.</p>
			<p id="p78">La contaminación publicitaria</p>
			<p id="p79">Es originada por la publicidad , que ejerce presiones exteriores y distorsiona la conciencia y el comportamiento del ser humano para que adquiera determinados productos o servicios , propiciando ideologías, variaciones en la estructura socioeconómica, cambios en la cultura , la educación , las costumbres e, incluso, en los sentimientos religiosos.</p>
			<p id="p80">La publicidad es una de las palancas que mueven el mundo. Es gracias a ella que podemos leer el diario o ver televisión a un precio accesible, que podemos saber donde comprar aquello que nos interesa, y que podemos ofrecer al mundo nuestros productos y servicios. Sin embargo, los avisos publicitarios llegan a cansar y a irritar cuando se convierten en invasivos, lo que puede comprobarse por ejemplo en la televisión y en Internet .</p>
			<p id="p81">En el caso de la televisión , el problema no son tanto las larguísimas tandas publicitarias, sino las trampas al televidente. Al menos en Argentina, un primer ejemplo nos lo ofrece la serie "El hombre que volvió de la muerte", donde en un momento dado se anuncia que se reanuda el programa pero enseguida aparece un breve anuncio intrusivo. Un segundo ejemplo aparece en el canal de National Geographic: cuando termina una parte del programa que estamos viendo, aparece un trivial del tipo "¿Cuál es el ave más grande: el avestruz, el águila o el cisne?". Como anuncian también que la solución aparecerá al final de la tanda publicitaria, el curioso televidente quedará aprisionado en ella a la espera de los resultados.</p>
			<p id="p82">Los publicitarios se llaman ostentosamente a sí mismos "creativos", pero la creatividad parece estar más al servicio de generar usuarios esclavos que usuarios satisfechos.</p>
			<p id="p83">Pero, ¿es posible la publicidad no invasiva? Los programas publicitarios de Google parecen demostrar que se puede hacer publicidad sin incomodar al usuario. Sus anuncios son sencillos, discretos y carecen de imágenes , y sin embargo todo indica que resultan altamente efectivos, habida cuenta de las millonarias ganancias de la empresa de Mountain View.</p>
			<p id="p84">Otro aspecto de la publicidad inteligente de Google es su manera de administrar los espacios publicitarios. Mediante el programa AdWords usted puede publicitar su empresa en la web pagando solamente por cada clic que hacen los usuarios hacia su sitio, y mediante el programa AdSense usted puede ofrecer anuncios de otros en su sitio web, cobrando por ello. Gana el anunciante, gana el anunciador y gana el usuario.</p>
			<p id="p85">La contaminación radiactiva</p>
			<p id="p86">Es la resultante de la operación de plantas de energía nuclear , accidentes nucleares y el uso de armas de este tipo. También se la conoce como contaminación neutrónica, por ser originada por los neutrones, y es muy peligrosa por los daños que produce en los tejidos de los seres vivos.</p>
			<p id="p87">Se denomina contaminación radioactiva a la presencia no deseada de sustancias radiactivas en el entorno. Esta contaminación puede proceder de radioisótopos naturales o artificiales.</p>
			<p id="p88">La primera de ellas se da cuando se trata de aquellos isótopos radiactivos que existen en la corteza terrestre desde la formación de la Tierra o de los que se generan continuamente en la atmósfera por la acción de los rayos cósmicos. Cuando, debido a la acción del hombre, estos radioisótopos naturales se encuentran en concentraciones más elevadas que las que pueden encontrarse en la naturaleza (dentro de la variabilidad existente), se puede hablar de contaminación radiactiva</p>
			<p id="p89">La contaminación sensorial</p>
			<p id="p90">Es la agresión a los sentidos por los ruidos, las vibraciones, los malos olores, la alteración del paisaje y el deslumbramiento por luces intensas.</p>
			<p id="p91">Los sistemas sensoriales biológicos más evolucionados podrían constituir, a efectos del estudio de su dinámica y funcionalidad, ecosistemas consolidados. Así lo sugieren la riqueza y diversidad de sus receptores, líneas de comunicación , interacciones informacionales y la especialización de sus componentes.</p>
			<p id="p92">La complejidad que presenta su estructura, con amplias zonas aún por interpretar, constituye el primer referente en la tarea de dar una respuesta coherente a la necesidad de generar y gestionar un modelo de realidad, útil al organismo propietario del complejo sensorial. Una realidad que no deja de ser consecuencia de la evolución de los correspondientes balances de materia, energía y, por encima de todo, de información que genera tal ecosistema .</p>
			<p id="p93">En tales sistemas sensoriales, sin embargo, hay un causa especialmente perniciosa de contaminación: se trata de la presencia continuada de impulsos que, o bien requieran un esfuerzo de procesamiento desproporcionado respecto de la información obtenida de ellos, o bien contengan informaciones sensoriales previsibles, triviales, con aportaciones escasas al sustrato de experiencias rentables, también, percepciones inapreciables, redundantes, de perfil simple. Su presencia continuada desencadena una fatiga en el procesamiento, que no se ve «premiada» por la recompensa de un caudal de información.</p>
			<p id="p94">Conocemos los efectos negativos de la falta de flujo informacional en el sistema neurológico, en especial sobre el sistema sináptico y, consecuentemente, la pérdida de riqueza en el entramado que genera la realidad. Este deterioro es fácilmente observable en los animales superiores, pero tiene una especial incidencia en humanos, en calidad de grandes consumidores de información.</p>
			<p id="p95">La contaminación sónica</p>
			<p id="p96">Se refiere a la producción intensiva de sonidos en determinada zona habitada y que es causa de una serie de molestias (falta de concentración, perturbaciones del trabajo, del descanso, del sueño).</p>
			<p id="p97">Se llama contaminación acústica al exceso de sonido que altera las condiciones normales del ambiente en una determinada zona. Si bien el ruido no se acumula, traslada o mantiene en el tiempo como las otras contaminaciones, también puede causar grandes daños en la calidad de vida de las personas si no se controla adecuadamente.</p>
			<p id="p98">El término contaminación acústica hace referencia al ruido (entendido como sonido excesivo y molesto), provocado por las actividades humanas (tráfico, industrias , locales de ocio, aviones, etc.), que produce efectos negativos sobre la salud auditiva, física y mental de las personas.</p>
			<p id="p99">Este término está estrechamente relacionado con el ruido debido a que esta se da cuando el ruido es considerado como un contaminante, es decir, un sonido molesto que puede producir efectos nocivos fisiológicos y psicológicos para una persona o grupo de personas.</p>
			<p id="p100">La contaminación cultural</p>
			<p id="p101">Es la introducción indeseable de costumbres y manifestaciones ajenas a una cultura por parte de personas y medios de comunicación , y que son origen de pérdida de valores culturales. Esta conduce a la pérdida de tradiciones y a serios problemas en los valores de los grupos étnicos, que pueden entrar en crisis de identidad .</p>
			<p id="p102">Se produce cuando los caracteres y valores propios de una etnia o cultura se marcan en los de otra, aun de modo involuntario. El auge del turismo a gran escala propicia la contaminación cultural al contacto del ciudadano occidental con culturas pretéritas.</p>
			<p id="p103">Jurídicos:</p>
			<p id="p104">TITULO II</p>
			<p id="p105">Ambiente Sano</p>
			<p id="p106">Art. 14.- Se reconoce el derecho de la población a vivir en un ambiente sano y ecológicamente equilibrado, que garantice la sostenibilidad y el buen vivir, sumak kawsay. Se declara de interés público la preservación del ambiente, la conservación de los ecosistemas, la biodiversidad y la integridad del patrimonio genético del país, la prevención del daño ambiental y la recuperación de los espacios naturales degradados.</p>
			<p id="p107">Art. 15.- El Estado promoverá, en el sector público y privado, el uso de tecnologías ambientalmente limpias y de energías alternativas no contaminantes y de bajo impacto. La soberanía energética no se alcanzará en detrimento de la soberanía alimentaria, ni afectará el derecho al agua. Se prohíbe el desarrollo, producción, tenencia, comercialización , importación , transporte, almacenamiento y uso de armas químicas, biológicas y nucleares, de contaminantes orgánicas persistentes altamente tóxicas, agroquímicos internacionalmente prohibidos, y las tecnologías y agentes biológicos experimentales nocivos y organismos genéticamente modificados perjudiciales para la salud humana o que atenten contra la 25 soberanía alimentaria o los ecosistemas, así como la introducción de residuos nucleares y desechos tóxicos al territorio nacional.</p>
			<p id="p108">TITULO II</p>
			<p id="p109">Derechos de la Naturaleza</p>
			<p id="p110">Art. 71.- La naturaleza o Pacha Mama, donde se reproduce y realiza la vida, tiene derecho a que se respete integralmente su existencia y el mantenimiento y regeneración de sus ciclos vitales, estructura, funciones y procesos evolutivos.</p>
			<p id="p111">Toda persona, comunidad , pueblo o nacionalidad podrá exigir a la autoridad pública el cumplimiento de los derechos de la naturaleza. Para aplicar e interpretar estos derechos se observaran los principios establecidos en la Constitución, en lo que proceda. El Estado incentivará a las personas naturales y jurídicas, y a los colectivos, para que protejan la naturaleza, y promoverá el respeto a todos los elementos que forman un ecosistema.</p>
			<p id="p112">Art. 72.- La naturaleza tiene derecho a la restauración. Esta restauración será independiente de la obligación que tienen el Estado y las personas naturales o jurídicas de Indemnizar a los individuos y colectivos que dependan de los sistemas naturales afectados. En los casos de impacto ambiental grave o permanente, incluidos los ocasionados por la explotación de los recursos naturales no renovables, el</p>
			<p id="p113">Estado establecerá los mecanismos más eficaces para alcanzar la restauración, y adoptará las medidas adecuadas para eliminar o mitigar las consecuencias ambientales nocivas.</p>
			<p id="p114">Art. 73.- EI Estado aplicará medidas de precaución y restricción para las actividades que puedan conducir a la extinción de especies, la destrucción de ecosistemas o la alteración permanente de los ciclos naturales.</p>
			<p id="p115">Se prohíbe la introducción de organismos y material orgánico e inorgánico que puedan alterar de manera definitiva el patrimonio genético nacional.</p>
			<p id="p116">Art. 74.- Las personas, comunidades, pueblos y nacionalidades tendrán derecho a beneficiarse del ambiente y de las riquezas naturales que les permitan el buen vivir.</p>
			<p id="p117">Los servicios ambientales no serán susceptibles de apropiación; su producción, prestación, uso y aprovechamiento serán regulados por el Estado.</p>
			<p id="p118">TITULO VII</p>
			<p id="p119">Art. 395.- La Constitución reconoce los siguientes principios ambientales:</p>
			<p id="p120">1. El Estado garantizará un modelo sustentable de desarrollo, ambientalmente equilibrado y respetuoso de la diversidad cultural, que conserve la biodiversidad y la capacidad de regeneración natural de los ecosistemas, y asegure la satisfacción de las necesidades de las generaciones presentes y futuras.</p>
			<p id="p121">2. Las políticas de gestión ambiental se aplicarán de manera transversal y serán de obligatorio cumplimiento por parte del Estado en todos sus niveles y por todas las personas naturales o jurídicas en el territorio nacional.</p>
			<p id="p122">3. El Estado garantizará la participación activa y permanente de las personas, comunidades, pueblos y nacionalidades afectadas, en la planificación , ejecución y control de toda actividad que genere impactos ambientales.</p>
			<p id="p123">4. En caso de duda sobre el alcance de las disposiciones legales en materia ambiental, éstas se aplicarán en el sentido más favorable a la protección de la naturaleza.</p>
			<p id="p124">Art. 396.- El Estado adoptará las políticas y medidas oportunas que eviten los impactos ambientales negativos, cuando exista certidumbre de daño.</p>
			<p id="p125">En caso de duda sobre el impacto ambiental de alguna acción u omisión, aunque no exista evidencia científica del daño, el Estado adoptará medidas protectoras eficaces y oportunas.</p>
			<p id="p126">La responsabilidad por daños ambientales es objetiva. Todo daño al ambiente, además de las sanciones correspondientes, implicará también la obligación de restaurar integralmente los ecosistemas e indemnizar a las personas y comunidades afectadas.</p>
			<p id="p127">Cada uno de los actores de los procesos de producción, distribución, comercialización y uso de bienes o servicios asumirá la responsabilidad directa de prevenir cualquier impacto ambiental, de mitigar y reparar los daños que ha causado, y de mantener un sistema de control ambiental permanente. Las acciones legales para perseguir y sancionar por daños ambientales serán imprescriptibles.</p>
			<p id="p128">Art. 397.- En caso de daños ambientales el Estado actuará de manera inmediata y subsidiaria para garantizar la salud y la restauración de los ecosistemas. Además de la sanción correspondiente, el Estado repetirá contra el operador de la actividad que produjera el daño las obligaciones que conlleve la reparación integral, en las condiciones y con los procedimientos que la ley establezca. La responsabilidad también recaerá sobre las servidoras o servidores responsables de realizar el control ambiental. Para garantizar el derecho individual y colectivo a vivir en un ambiente sano y ecológicamente equilibrado, el Estado se compromete a:</p>
			<p id="p129">1. Permitir a cualquier persona natural o jurídica, colectividad o grupo humano, ejercer las acciones legales y acudir a los órganos judiciales y administrativos, sin perjuicio de su interés directo, para obtener de ellos la tutela efectiva en materia ambiental, incluyendo la posibilidad de solicitar medidas cautelares que permitan cesar la amenaza o el daño ambiental materia de litigio. La carga de la prueba sobre la inexistencia de daño potencial o real recaerá sobre el gestor de la actividad o el demandado.</p>
			<p id="p130">2. Establecer mecanismos efectivos de prevención y control de la contaminación ambiental , de recuperación de espacios naturales degradados y de manejo sustentable de los recursos naturales.</p>
			<p id="p131">3. Regular la producción, importación, distribución, uso y disposición final de materiales tóxicos y peligrosos para las personas o el ambiente.</p>
			<p id="p132">4. Asegurar la intangibilidad de las áreas naturales protegidas, de tal forma que se garantice la conservación de la biodiversidad y el mantenimiento de las funciones ecológicas de los ecosistemas. El manejo y administración de las áreas naturales protegidas estará a cargo del Estado.</p>
			<p id="p133">5. Establecer un sistema nacional de prevención, gestión de riesgos y desastres naturales, basado en los principios de inmediatez, eficiencia , precaución, responsabilidad y solidaridad .</p>
			<p id="p134">Art. 398.- Toda decisión o autorización estatal que pueda afectar al ambiente deberá ser consultada a la comunidad, a la cual se informará amplia y oportunamente. El sujeto consultante será el Estado. La ley regulará la consulta previa, la participación ciudadana , los plazos, el sujeto consultado y los criterios de valoración y de objeción sobre la actividad sometida a consulta.</p>
			<p id="p135">El Estado valorará la opinión de la comunidad según los criterios establecidos en la ley y los instrumentos internacionales de derechos humanos . Si del referido proceso de consulta resulta una oposición mayoritaria de la comunidad respectiva, la decisión de ejecutar o no el proyecto será adoptada por resolución debidamente motivada de la instancia administrativa superior correspondiente de acuerdo con la ley.</p>
			<p id="p136">Art. 399.- El ejercicio integral de la tutela estatal sobre el ambiente y la corresponsabilidad de la ciudadanía en su preservación, se articulará a través de un sistema nacional descentralizado de gestión ambiental , que tendrá a su cargo la defensoría del ambiente y la naturaleza.</p>
			<p id="p137">TITULO VII</p>
			<p id="p138">Biodiversidad</p>
			<p id="p139">Art. 400.- El Estado ejercerá la soberanía sobre la biodiversidad, cuya administración y gestión se realizará con responsabilidad intergeneracional.</p>
			<p id="p140">Se declara de interés público la conservación de la biodiversidad y todos sus componentes, en particular la biodiversidad agrícola y silvestre y el patrimonio genético del país.</p>
			<p id="p141">Art. 401.- Se declara al Ecuador libre de cultivos y semillas transgénicas.</p>
			<p id="p142">Excepcionalmente, y sólo en caso de interés nacional debidamente fundamentado por la Presidencia de la República y aprobado por la Asamblea Nacional, se podrán introducir semillas y cultivos genéticamente modificados. El Estado regulará bajo estrictas normas de bioseguridad, el uso y el desarrollo de la biotecnología moderna y sus productos, así como su experimentación, uso y comercialización. Se prohíbe la aplicación de biotecnologías riesgosas o experimentales.</p>
			<p id="p143">Art. 402.- Se prohíbe el otorgamiento de derechos, incluidos los de propiedad intelectual , sobre productos derivados o sintetizados, obtenidos a partir del conocimiento colectivo asociado a la biodiversidad nacional.</p>
			<p id="p144">Art. 403.- El Estado no se comprometerá en convenios o acuerdos de cooperación que incluyan cláusulas que menoscaben la conservación y el manejo sustentable de la biodiversidad, la salud humana y los derechos colectivos y de la naturaleza.</p>
			<p id="p145">TITULO VII</p>
			<p id="p146">Patrimonio natural y ecosistemas</p>
			<p id="p147">Art. 404.- El patrimonio natural del Ecuador único e invaluable comprende, entre otras, las formaciones físicas, biológicas y geológicas cuyo valor desde el punto de vista ambiental, científico, cultural o paisajístico exige su protección, conservación, recuperación y promoción .</p>
			<p id="p148">Su gestión se sujetará a los principios y garantías consagrados en la Constitución y se llevará a cabo de acuerdo al ordenamiento territorial y una zonificación ecológica, de acuerdo con la ley.</p>
			<p id="p149">Art. 405.- EI sistema nacional de áreas protegidas garantizará la conservación de la biodiversidad y el mantenimiento de las funciones ecológicas. El sistema se integrará por los subsistemas estatal, autónomo descentralizado, comunitario y privado, y su rectoría y regulación será ejercida por el Estado. El Estado asignará los recursos económicos necesarios para la sostenibilidad financiera del sistema, y fomentará la participación de las comunidades, pueblos y nacionalidades que han habitado ancestralmente las áreas protegidas en su administración y gestión. Las personas naturales o jurídicas extranjeras no podrán adquirir a ningún título tierras o concesiones en las áreas de seguridad nacional ni en áreas protegidas, de acuerdo con la ley.</p>
			<p id="p150">Art. 406.- El Estado regulará la conservación, manejo y uso sustentable, recuperación, y limitaciones de dominio de los ecosistemas frágiles y amenazados; entre otros, los páramos, humedales, bosques nublados, bosques tropicales secos y húmedos y manglares, ecosistemas marinos y marinos-costeros.</p>
			<p id="p151">Art. 407.- Se prohíbe la actividad extractiva de recursos no renovables en las áreas protegidas y en zonas declaradas como intangibles, incluida la explotación forestal. Excepcionalmente dichos recursos se podrán explotar a petición fundamentada de la Presidencia de la República y previa declaratoria de interés nacional por parte de la Asamblea Nacional, que, de estimarlo conveniente, podrá convocar a consulta popular.</p>
			<p id="p152">TITULO VII</p>
			<p id="p153">Recursos naturales</p>
			<p id="p154">Art. 408.- Son de propiedad inalienable, imprescriptible e inembargable del Estado los recursos naturales no renovables y, en general, los productos del subsuelo, yacimientos minerales y de hidrocarburos, substancias cuya naturaleza sea distinta de la del suelo, incluso los que se encuentren en las áreas cubiertas por las aguas del mar territorial y las zonas marítimas; así como la biodiversidad y su patrimonio genético y el espectro radioeléctrico. Estos bienes sólo podrán ser explotados en estricto cumplimiento de los principios ambientales establecidos en la Constitución.</p>
			<p id="p155">El Estado participará en los beneficios del aprovechamiento de estos recursos, en un monto que no será inferior a los de la empresa que los explota. El Estado garantizará que los mecanismos de producción, consumo y uso de los recursos naturales y la energía preserven y recuperen los ciclos naturales y permitan condiciones de vida con dignidad .</p>
			<p id="p156">TITULO VII</p>
			<p id="p157">Suelo</p>
			<p id="p158">Art. 409.- Es de interés público y prioridad nacional la conservación del suelo, en especial su capa fértil. Se establecerá un marco normativo para su protección y uso sustentable que prevenga su degradación, en particular la provocada por la contaminación, la desertificación y la erosión .</p>
			<p id="p159">En áreas afectadas por procesos de degradación y desertificación, el Estado desarrollará y estimulará proyectos de forestación, reforestación y revegetación que eviten el monocultivo y utilicen, de manera preferente, especies nativas y adaptadas a la zona.</p>
			<p id="p160">Art. 410.- El Estado brindará a los agricultores y a las comunidades rurales apoyo para la conservación y restauración de los suelos , así como para el desarrollo de prácticas agrícolas que los protejan y promuevan la soberanía alimentaria.</p>
			<p id="p161">TITULO VII</p>
			<p id="p162">Agua</p>
			<p id="p163">Art. 411.- El Estado garantizará la conservación, recuperación y manejo integral de los recursos hídricos, cuencas hidrográficas y caudales ecológicos asociados al ciclo hidrológico. Se regulará toda actividad que pueda afectar la calidad y cantidad de agua, y el equilibrio de los ecosistemas, en especial en las fuentes y zonas de recarga de agua.</p>
			<p id="p164">La sustentabilidad de los ecosistemas y el consumo humano serán prioritarios en el uso y aprovechamiento del agua.</p>
			<p id="p165">Art. 412.- La autoridad a cargo de la gestión del agua será responsable de su planificación, regulación y control. Esta autoridad cooperará y se coordinará con la que tenga a su cargo la gestión ambiental para garantizar el manejo del agua con un enfoque ecosistémico.</p>
			<p id="p166">TITULO VII</p>
			<p id="p167">Biosfera, ecología urbana y energías alternativas</p>
			<p id="p168">Art. 413.- El Estado promoverá la eficiencia energética, el desarrollo y uso de prácticas y tecnologías ambientalmente limpias y sanas, así como de energías renovables, diversificadas, de bajo impacto y que no pongan en riesgo la soberanía alimentaria, el equilibrio ecológico de los ecosistemas ni el derecho al agua.</p>
			<p id="p169">Art. 414.- El Estado adoptará medidas adecuadas y transversales para la mitigación del cambio climático, mediante la limitación de las emisiones de gases de efecto invernadero, de la deforestación y de la contaminación atmosférica; tomará medidas para la conservación de los bosques y la vegetación, y protegerá a la población en riesgo.</p>
			<p id="p170">Art. 415.- El Estado central y los gobiernos autónomos descentralizados adoptarán políticas integrales y participativas de ordenamiento territorial urbano y de uso del suelo, que permitan regular el crecimiento urbano, el manejo de la fauna urbana e incentiven el establecimiento de zonas verdes.</p>
			<p id="p171">Los gobiernos autónomos descentralizados desarrollarán programas de uso racional del agua, y de reducción reciclaje y tratamiento adecuado de desechos sólidos y líquidos. Se incentivará y facilitará el transporte terrestre no motorizado, en especial mediante el establecimiento de ciclo vías.</p>
			<p id="p172">Empíricos:</p>
			<p id="p173">Expertos en salud ambiental y cardiólogos de la Universidad de California del Sur (EE.UU), acaban de demostrar por primera vez lo que hasta ahora era apenas una sospecha: la contaminación ambiental de las grandes ciudades afecta la salud cardiovascular. Se comprobó que existe una relación directa entre el aumento de las partículas contaminantes del aire de la ciudad y el engrosamiento de la pared interna de las arterias (la "íntima media"), que es un indicador comprobado de aterosclerosis.</p>
			<p id="p174">El efecto persistente de la contaminación del aire respirado, en un proceso silencioso de años, conduce finalmente al desarrollo de afecciones cardiovasculares agudas, como el infarto . Al inspirar partículas ambientales con un diámetro menor de 2,5 micrómetros, ingresan en las vías respiratorias más pequeñas y luego irritan las paredes arteriales. Los investigadores hallaron que por cada aumento de 10 microgramos por metro cúbico de esas partículas, la alteración de la pared íntima media de las arterias aumenta un 5,9 %. El humo del tabaco y el que en general proviene del sistema de escape de los autos producen la misma cantidad de esas partículas. Normas estrictas de aire limpio contribuirían a una mejor salud con efectos en gran escala.</p>
			<p id="p175">Otro de los efectos es el debilitamiento de la capa de ozono, que protege a los seres vivos de la radiación ultravioleta del Sol, debido a la destrucción del ozono estratosférico por Cl y Br procedentes de la contaminación; o el calentamiento global provocado por el aumento de la concentración de CO2 atmosférico que acompaña a la combustión masiva de materiales fósiles. Lastimosamente los empresarios y sus gobiernos no se consideran parte de la naturaleza ni del ambiente que le rodean, ni toman ninguna conciencia de los daños que hacen al planeta, e indirectamente a sí misma, al mismo ritmo con que los produce; salvo el retirar sus contaminantes de sus regiones.</p>
			<p id="p176">Deteriora cada vez más a nuestro planeta</p>
			<p id="p177">Atenta contra la vida de plantas, animales y personas</p>
			<p id="p178">Genera daños físicos en los individuos</p>
			<p id="p179">Convierte en un elemento no consumible al agua</p>
			<p id="p180">En los suelos contaminados no es posible la siembra</p>
			<p id="p181">La contaminación del aire, de las aguas y del suelo afecta a la calidad de vida de las personas. La contaminación ambiental daña la salud de las personas y de otros seres vivos como los animales y las plantas a corto, mediano y largo plazo. Para evitar la contaminación, es necesario reconocer el efecto particular de los contaminantes del ambiente.</p>
			<p id="p182">Efectos de la contaminación del aire.</p>
			<p id="p183">El aire contaminado produce enfermedades broncopulmonares que afectan las vías respiratorias, produce alergias e irritaciones de los ojos y de la piel. Además, el aire contaminado destruye la capa de ozono que protege la Tierra de los rayos ultravioletas provenientes del Sol, produce el smog y aumenta la temperatura ambiental.</p>
			<p id="p184">Efectos de la contaminación del agua.</p>
			<p id="p185">El agua contaminada de los mares, ríos y lagos puede causar la muerte de especies animales y vegetales que allí habitan. Muchas veces, la presencia de productos como los fertilizantes en el agua de mar causa el crecimiento excesivo de unas plantas llamadas algas que entorpecen el desarrollo normal de otros organismos marinos.</p>
			<p id="p186">Por otra parte, el agua contaminada no es apta para el consumo humano debido a la presencia de sustancias nocivas a la salud y de microorganismos causantes de enfermedades.</p>
			<p id="p187">Efectos de la contaminación del suelo.</p>
			<p id="p188">El suelo contaminado por la basura puede contribuir a la generación de plagas, insectos y roedores que perjudican la salud de las personas, además de producir olores desagradables. Algunos suelos fértiles se pueden volver pobres para el cultivo de ciertas plantas debido a la acumulación excesiva de sustancias químicas provenientes de los pesticidas y otros productos de desecho absorbidos por el suelo.</p>
			<p id="p189">Somos consientes del grado de contaminación que posee el sector "Los Dos Puentes", en la Av. Necochea en Quito -Ecuador y a las enfermedades que nos exponemos diariamente, estos son algunos motivos que nos impulsaron a realizar la presente investigación con la finalidad de encontrar soluciones idóneas a la contaminación ambiental, como prevenir y como actuar frente a este problema.</p>
			<p id="p190">A través de este trabajo de campo lograremos concientizar en los pobladores las formas y técnicas que uno debería de usar para protegerse de la contaminación ambiental, además servirá como ayuda académica a otros compañeros sobre el problema de la contaminación que amenaza.</p>
			<p id="p191">Otro factor que nos motivó, fue interés de investigar y mediar en razón con los habitantes de este sector y los factores contaminantes, así creando una capacitación basada en la contaminación del medio ambiente.</p>
			<p id="p192">I. OBJETIVOS</p>
			<p id="p193">General</p>
			<p id="p194">Analizar la influencia de la contaminación ambiental en la salud de los pobladores del Sector "Los Dos Puentes", en la Av. Necochea en Quito-Ecuador, en el período comprendido entre Abril-Mayo del 2010.</p>
			<p id="p195">Específicos</p>
			<p id="p196">Identificar los efectos que se producen en la salud de la población</p>
			<p id="p197">Saber los tipos de contaminación que se originan en el sector</p>
			<p id="p198">Conocer e informar las medidas preventivas para solucionar la contaminación ambiental</p>
			<p id="p199">Identificar los agentes contaminadores del ambiente.</p>
			<p id="p200">II. HIPÓTESIS</p>
			<p id="p201">La contaminación ambiental influiría en la salud que la población "Los Dos Puentes", en la Av. Necochea en Quito-Ecuador, en el período comprendido entre Abril-Mayo del 2010.</p>
			<p id="p202">Método Científico</p>
			<p id="p203">Método Científico: Se considera método científico a una serie de pasos sistemáticos e instrumentos que nos lleva a un conocimiento científico . Estos pasos nos permite llevar a cabo una investigación.</p>
			<p id="p204">Fundamentos: Surge como resultado de la experiencia que el hombre ha acumulado a lo largo de su historia , como por ejemplo la transformación que ha venido sucediéndose en el campo de algunas ciencias experimentales. Se fundamenta en una serie de pasos y procedimientos organizados para el ciclo entero de una investigación. (Makafoosh, 1979),</p>
			<p id="p205">El objetivo principal de la ciencia es explicar los fenómenos naturales, o sea especificar cuáles variables están relacionadas con otras y la manera en que lo están con otras y cómo se relacionan, capacitando así al investigador para predecir ciertas variables a partir de otras. Entonces, se puede concluir diciendo que la finalidad de la ciencia es la teoría , porque esta se define como un conjunto sistemático interrelacionados, definidos y proposiciones que sirven para explicar y predecir fenómenos.</p>
			<p id="p206">En nuestro caso vamos a explicar de qué manera afecta la contaminación en el Sector "Los Dos Puentes", en la Av. Necochea en Quito-Ecuador, en el período comprendido entre Abril-Mayo del 2010.</p>
			<p id="p207">Método Analítico</p>
			<p id="p208">El Método analítico es aquel método de investigación que consiste en la desmembración de un todo, descomponiéndolo en sus partes o elementos para observar las causas, la naturaleza y los efectos. El análisis es la observación y examen de un hecho en particular. Es necesario conocer la naturaleza del fenómeno y objeto que se estudia para comprender su esencia. Este método nos permite conocer más del objeto de estudio, con lo cual se puede: explicar, hacer analogías, comprender mejor su comportamiento y establecer nuevas teorías . En nuestro caso vamos a descomponer cada uno de sus elementos para así analizar cada uno de ellos y cumplir con nuestro objetivo de estudia la contaminación y su incidencia.</p>
			<p id="p209">Método Sintético</p>
			<p id="p210">El método sintético es un proceso de razonamiento que tiende a reconstruir un todo, a partir de los elementos distinguidos por el análisis; se trata en consecuencia de hacer una explosión metódica y breve, en resumen. En otras palabras debemos decir que la síntesis es un procedimiento mental que tiene como meta la comprensión cabal de la esencia de lo que ya conocemos en todas sus partes y particularidades. En nuestro caso, toso los componentes dados mediante el método sintético, los vamos a asociar para con ello analizarlos conjuntamente y llegar a un contenido determinado.</p>
			<p id="p211">Método Dialéctico</p>
			<p id="p212">La característica esencial del método dialéctico es que considera los fenómenos históricos y sociales en continuo movimiento. Dio origen al materialismo histórico , el cual explica las leyes que rigen las estructuras económicas y sociales, sus correspondientes superestructuras y el desarrollo histórico de la humanidad. Aplicado a la investigación, afirma que todos los fenómenos se rigen por las leyes de la dialéctica, es decir que la realidad no es algo inmutable, sino que está sujeta a contradicciones y a una evolución y desarrollo perpetuo. Por lo tanto propone que todos los fenómenos sean estudiados en sus relaciones con otros y en su estado de continuo cambio, ya que nada existe como un objeto aislado.</p>
			<p id="p213">Este método describe la historia de lo que nos rodea, de la sociedad y del pensamiento , a través de una concepción de lucha de contrarios y no puramente contemplativa, más bien de transformación. Estas concepciones por su carácter dinámico exponen no solamente los cambios cuantitativos, sino los radicales o cualitativos. En nuestro caso vamos a determinar históricamente los hechos y sucesos para así analizarlos y determinar que ha venido transcurriendo durante un cierto tiempo, y así dar posibles soluciones.</p>
			<p id="p214">Joachín Bolaños Vanesa. "Análisis de suelos."</p>
			<p id="p215">"LA CONTAMINACIÓN DEL AGUA." Discovery Channel en español . http://www.discoveryespanol.com/water/</p>
			<p id="p216">"PELIGRA UN ECOSISTEMA FUNDAMENTAL." GreenPeace México. http ://www.greenpeace.org/mexico_es/campaigns/intro?campaign_id=43797</p>
			<p id="p217">CONTAMINACIÓN ATMOSFÉRICA. Erenesto Martínez Ataz y Yolanda Díaz de Mera Morales. Universidad de Castilla-La Mancha. 2004 ISBN8484273245, 9788484273240 pag. 13</p>
			<p id="p218">INTRODUCCIÓN A LA QUÍMICA AMBIENTAL AutorStanley E. Manahan. Traducido por Ivette Mora Leyva. Editor Reverte, 2007. ISBN 84-291-7907-0 pag 402</p>
			<p id="p219">CONTAMINACIÓN ATMOSFÉRICA. Volumen 45 de Colección Ciencia y técnica / Ediciones de la Universidad de Castilla-La Mancha. Autores Ernesto Martínez Ataz, Yolanda Díaz de Mera Morales, Editor Univ de Castilla La Mancha, 2004 ISBN 84-8427-324-5 pag 39</p>
			<p id="p220">CONTAMINACIÓN ATMOSFÉRICA. J. Spedding. Editor Reverte, 1981 ISBN 84-291-7506-7 pag. 33</p>
			<p id="p221">Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino</p>
			<p id="p222">LA GUERRA DE LOS ALIMENTOS TRANSGENICOS , LAMBRECHT, BILL, RBA Libros ,</p>
			<p id="p223">ECOLOGÍA, Parramón Ediciones, 1ª ed., 1ª imp. edición (2003)</p>
			<p id="p224">EVALUACIÓN AMBIENTAL Y DESARROLLO SOSTENIBLE , Antonio Erias Rey , y José Manuel Álvarez-Campana Gallo, Ed. Pirámide, 1 edición (04/2007)</p>
			<p id="p225">Autor:</p>
			<p id="p226">Para dejar un comentario, regístrese gratis o si ya está registrado, inicie sesión .</p>
			<p id="p227">Agregar un comentario</p>
			<p id="p228">Trabajos relacionados</p>
			<p id="p229">Ver mas trabajos de Ecologia</p>
			<p id="p230">Nota al lector: es posible que esta página no contenga todos los componentes del trabajo original (pies de página, avanzadas formulas matemáticas, esquemas o tablas complejas, etc.). Recuerde que para ver el trabajo en su versión original completa, puede descargarlo desde el menú superior .</p>
			<p id="p231">Todos los documentos disponibles en este sitio expresan los puntos de vista de sus respectivos autores y no de Monografias.com. El objetivo de Monografias.com es poner el conocimiento a disposición de toda su comunidad. Queda bajo la responsabilidad de cada lector el eventual uso que se le de a esta información. Asimismo, es obligatoria la cita del autor del contenido y de Monografias.com como fuentes de información.</p>
			<p id="p232">El Centro de Tesis, Documentos, Publicaciones y Recursos Educativos más amplio de la Red.</p>
			<p id="p233">E-mail:</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>