<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>OMT advierte que cambio climático plantea riesgos para el turismo</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>OMT advierte que cambio climático plantea riesgos para el turismo</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 12:28:16.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.eco2site.com/news/Nov-05/omt.asp</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>medio ambiente</keyTerm>
					<keyTerm>contaminacion</keyTerm>
					<keyTerm>arquitectura</keyTerm>
					<keyTerm>ecologia</keyTerm>
					<keyTerm>patagonia</keyTerm>
					<keyTerm>iso 14000</keyTerm>
					<keyTerm>residuos</keyTerm>
					<keyTerm>ecoturismo</keyTerm>
					<keyTerm>legislacion</keyTerm>
					<keyTerm>energia</keyTerm>
					<keyTerm>ingenieria ambiental.</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/6170.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">OMT advierte que cambio climático plantea riesgos para el turismo</p>
			<p id="p2">/noticias.info/ El cambio climático plantea un riesgo creciente para el sector turístico, para los propios turistas y para las economías que se apoyan en el gasto derivado, advirtió la Organización Mundial del Turismo (OMT). “Este cambio constituirá un riesgo creciente para la actividad turística en muchos destinos, en vista de que el turismo depende en gran medida del clima, además de que las políticas de las aseguradoras se ven cada vez más afectadas por el riesgo de catástrofes naturales”, dijo el secretario general de la OMT, Francesco Frangialli.</p>
			<p id="p3">Agregó que la precisión de la información meteorológica y la predicción de los fenómenos climáticos extremos son cada día más importantes para las empresas del sector.</p>
			<p id="p4">Para combatir esta amenaza, hay que investigar más e incrementar la coordinación entre las administraciones públicas y el sector privado de modo que se garantice que las políticas de turismo y los planes de desarrollo y gestión tengan presentes los posibles efectos.</p>
			<p id="p5">“ Independientemente de los resultados ambientales, el turismo no puede considerarse de forma aislada”, subrayó Frangialli. “Si se producen cambios importantes en los patrones de la demanda turística, resultarán afectadas muchas esferas de la política económica y social”, entre ellas la vivienda, el transporte y la infraestructura social.</p>
			<p id="p6">Las repercusiones del fenómeno podrían afectar a muchos proveedores que dependen del turismo, desde agricultores hasta artesanos, puntualizó.</p>
			<p id="p7">El funcionario recordó que los destinos de playa, las estaciones de deportes de invierno y todas las actividades turísticas al aire libre “dependen en gran medida de unas condiciones climáticas favorables”.</p>
			<p id="p8">Sin embargo, fenómenos meteorológicos extremos como los huracanes o las inundaciones ponen en peligro la salud y la seguridad de los turistas y de las poblaciones locales por igual y pueden destruir la infraestructura básica de un destino. Cuando esto ocurre, bastan las imágenes para disuadir a los posibles turistas de emprender su viaje, con la consiguiente caída del número de visitantes y su incidencia en la economía local.</p>
			<p id="p9">El cambio climático puede transformar también el entorno natural que atrae a los turistas en primer lugar, al erosionar el litoral, deteriorar los arrecifes de coral y otros ecosistemas sensibles o reducir las nevadas en las regiones montañosas, además de afectar a servicios básicos como el suministro de agua, especialmente durante períodos de máxima demanda.</p>
			<p id="p10">Por otra parte, la alteración de los patrones meteorológicos podría brindar nuevas oportunidades al sector turístico, en particular al incrementarse el número de visitas en meses que antes eran de temporada baja.</p>
			<p id="p11">Fuente: ONU (Organización de las Nacionas Unidas)</p>
			<p id="p12">Noviembre 09, 2005</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>