<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Fundación Ecología y Desarrollo: boletín Ecodes nº 56, noviembre 2006</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Fundación Ecología y Desarrollo: boletín Ecodes nº 56, noviembre 2006</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 12:52:15.0</pubDate>
							<eAddress>http://archivo.ecodes.org/pages/boletin/noviembre_2006.asp</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/8533.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Boletín Ecodes nº 56, noviembre 2006</p>
			<p id="p2">Boletín electrónico de la Fundación Ecología y Desarrollo</p>
			<p id="p3">Este mes recomendados:</p>
			<p id="p4">» Ya vale. Necesitamos otro modelo urbanístico</p>
			<p id="p5">Estamos ante una emergencia cívica, ambiental y económica. Si los planes urbanísticos actuales salen adelante, el desarrollo sostenible de nuestro país será imposible y afectará de forma irreversible al futuro de nuestros hijos. [ +++ ]</p>
			<p id="p6">» La AEC señala que la introducción de la RSC en las pymes se está produciendo de manera "contundente"</p>
			<p id="p7">Cree que las empresas "deben adaptarse a estas nuevas demandas del mercado y de la sociedad en la que actúan" [ +++ ]</p>
			<p id="p8">» La Expo Zaragoza 2008 consolida la participación de la sociedad civil en la historia de las exposiciones internacionales</p>
			<p id="p9">Expo Zaragoza 2008 contará con el Pabellón de las iniciativas Ciudadanas cuyo objetivo es reflejar la vitalidad, diversidad y capacidad de innovación de la sociedad civil para afrontar los desafíos del agua. Más de 130 entidades españolas y extranjeras ya han proclamado su interés de colaborar. [ +++ ]</p>
			<p id="p10">» Ecología y Desarrollo apoya la propuesta del Ministerio de Medio Ambiente para promover un uso eficiente del agua</p>
			<p id="p11">Para la entidad, la opción de tarificar por tramos es positiva y puede servir de incentivo para el ahorro. [ +++ ]</p>
			<p id="p12">» El comercio justo llega hasta la ley de contratos en el sector público</p>
			<p id="p13">El proyecto de ley de contratos del sector público incorpora por primera vez en España el concepto de comercio justo. Éste podrá servir, entre otros aspectos, como elemento a la hora de valorar las ofertas. [ +++ ]</p>
			<p id="p14">» Uso eficiente del agua en el Municipio de Huesca. De lo público a lo doméstico.</p>
			<p id="p15">el Ayuntamiento de Huesca y Ecología y Desarrollo han desarrollado en los últimos meses una campaña de actuación en la que se ha implicado tanto a los ciudadanos como a la administración local, ésta última a través del ejemplo de la mejora de sus instalaciones. [ +++ ]</p>
			<p id="p16">» Lacoste lanza un desafío a diseñadores</p>
			<p id="p17">Invitan a crear ropa de la firma a gente ajena a ese campo. [ +++ ]</p>
			<p id="p18">Opinión:</p>
			<p id="p19">Primeros pasos para desarrollar un nuevo plan de trabajo sobre sensibilización, educación y participación pública frente al cambio climático</p>
			<p id="p20">Francisco Heras Hernández - Representante en la COP12 para la negociación del Plan Delhi. Centro Nacional de Educación Ambiental.</p>
			<p id="p21">El Convenio de Naciones Unidas sobre Cambio Climático, dedica su artículo 6 a las cuestiones relativas al acceso a la información, la sensibilización ciudadana, la educación y la participación pública en materia de cambio climático, así como a la cooperación internacional en estas materias. [ +++ ]</p>
			<p id="p22">Lucha Contra la Pobreza en la duodécima Convención de Naciones Unidas sobre Cambio Climático en Nairobi (COP12)</p>
			<p id="p23">Elena Domínguez Salinas - Coordinadora de la campaña Cambio Climático y Lucha Contra la Pobreza de la Fundación IPADE</p>
			<p id="p24">La mitigación del cambio climático (disminuir su peligrosidad mediante la reducción de las emisiones de gases de efecto invernadero) y la adaptación a sus efectos, son dos maneras diferentes de abordar el problema del cambio climático, que deben ir de la mano, y que además deben ser entendidas como herramientas de lucha contra la pobreza. [ +++ ]</p>
			<p id="p25">Encuesta del mes:</p>
			<p id="p26">Es evidente la relación entre cambio climático y consumo de energía. Sin embargo, en la mayoría de los países desarrollados la electricidad se paga por debajo de los costes de producción, y eso sin incluir la internalización de los costes de adaptación al cambio climático. Ello en un escenario dónde más de la cuarta parte de la población carece de suministro de electricidad.</p>
			<p id="p27">¿Estaría dispuesto a pagar más por su energía para combatir el cambio climático?</p>
			<p id="p28">Sí</p>
			<p id="p29">» Gestión Integrada de Aguas</p>
			<p id="p30">Estrategias para la optimización de recursos hídricos superficiales y subterráneos (Madrid, del 6 al 8 de febrero de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p31">» 1 de diciembre 2006 No ahorremos esfuerzos. Tenemos sida. (Madrid, Pº de Recoletos con Pza. Cibeles de 9.00 a 15.00 hs) [ +++ ]</p>
			<p id="p32">» Jornadas sobre gestión energética local, energías renovables y participación (Barcelona, 13-14 de diciembre de 2006) [ +++ ]</p>
			<p id="p33">» Jornada sobre Agendas 21 en Aragón (Zaragoza, 14 de diciembre de 2006) [ +++ ]</p>
			<p id="p34">» II Congreso Internacional Small Wat 07 (Sevilla, noviembre de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p35">» Taller: Código de Conducta de las ONGD (Zaragoza, 14 de diciembre de 2006) [ +++ ]</p>
			<p id="p36">» Rafael López Insausti, El león ZA , Fundación Ecología y Desarrollo, 2006, 34 pp. [ +++ ]</p>
			<p id="p37">» López Ramón F. (coordinador) y otros, Observatorio de Políticas Ambientales 1978-2006, Fundación Ecología y Desarrollo – Ministerio de Medio Ambiente, Thomson Aranzadi, Pamplona, 2006. Secretariado de Publicaciones Universidad de Sevilla, Sevilla, 2005. [ +++ ]</p>
			<p id="p38">» Informe sobre el Desarrollo Humano: “Más allá de la escasez: Poder, pobreza y la crisis mundial del agua” [ +++ ]</p>
			<p id="p39">» Guía didáctica sobre los Objetivos del Milenio [ +++ ]</p>
			<p id="p40">» El colectivo ConSuma Responsabilidad publica una guía de recursos alternativos al consumo cotidiano [ +++ ]</p>
			<p id="p41">Boletín Ecodes :</p>
			<p id="p42">» Estas navidades práctica un consumo responsable [ +++ ]</p>
			<p id="p43">» ¿Desenchufas el móvil en cuanto está cargado? [ +++ ]</p>
			<p id="p44">» ¿Qué es la Compra Pública Ética? Fuente: IDEAS - Iniciativas de Economía Alternativa y Solidaria [ +++ ]</p>
			<p id="p45">Colabora con nosotros:</p>
			<p id="p46">Ecología y Desarrollo</p>
			<p id="p47">Plaza San Bruno, 9 · 50001 Zaragoza · España Tel: + 34 976 29 82 82 · Fax: +34 976 20 30 92</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>