<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Boletín Ecodes nº 59, febrero 2007</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Boletín Ecodes nº 59, febrero 2007</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 12:52:18.0</pubDate>
							<eAddress>http://archivo.ecodes.org/pages/boletin/boletin_febrero2007.asp</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/8536.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Boletín Ecodes nº 59, febrero 2007</p>
			<p id="p2">Boletín electrónico de la Fundación Ecología y Desarrollo</p>
			<p id="p3">Actualidad:</p>
			<p id="p4">» Expertos valoran el Informe de Conclusiones de la Subcomisión de RSC por su carácter 'promocional y propositivo'</p>
			<p id="p5">El debate trató de dar a conocer y reflexionar sobre el contenido, alcance e implicaciones del Informe mediante las aportaciones de diversos comparecientes en la Subcomisión y otros representantes de empresas e instituciones. [ +++ ]</p>
			<p id="p6">» Sindicatos, ONG y la patronal textil, unidos en el fomento de la RSC</p>
			<p id="p7">Pretenden que el sector textil español sea capaz de garantizar que la ropa que vestimos se ha producido en condiciones de respeto de los derechos laborales de los trabajadores en toda la cadena de producción. [ +++ ]</p>
			<p id="p8">» 28 Organizaciones, Ecología y Desarrollo entre ellas, piden a la Comisión europea que no apruebe el Plan Nacional de Asignación 2008-2012</p>
			<p id="p9">Coincidiendo con el segundo aniversario de la entrada en vigor del Protocolo de Kioto estas organizaciones pidiendo que no dé aprobación al Plan Nacional de Asignación de derechos de emisión sin exigir modificaciones. [ +++ ]</p>
			<p id="p10">» La Agencia de Energía de Barcelona recibe el premio ManagEnergy por la gestión local sostenible de la energía</p>
			<p id="p11">La Comisión Europea otorga este premio por las actuaciones llevadas a cabo en materia de gestión local sostenible de la energía. [ +++ ]</p>
			<p id="p12">» El agua, motivo del trabajo ganador del 1er Concurso Internacional on line de cortos por la cultura de la Sostenibilidad</p>
			<p id="p13">Ismael Julián Naim, miembro del colectivo argentino Giboon, ganador de la primera edición del certamen. [ +++ ]</p>
			<p id="p14">» Papel y compras sostenibles. Nuevo apartado en la web www.reciclapapel.org</p>
			<p id="p15">Este nuevo apartado ofrece una serie de criterios generales que las instituciones públicas y otras entidades pueden tener en cuenta para la contratación del suministro de productos de papel y, ejemplos concretos de cómo incluirlos en los pliegos de contratación. [ +++ ]</p>
			<p id="p16">» Bruselas aprueba con condiciones el plan de emisiones de CO2 español</p>
			<p id="p17">La Comisión Europea aprobó con ciertas condiciones el plan español que fija las toneladas de emisiones que la industria podrá expulsar a la atmósfera desde el año que viene y hasta 2012. [ +++ ]</p>
			<p id="p18">» Bombillas nuevas contra el cambio climático</p>
			<p id="p19">Australia prohibirá por ley las lámparas incandescentes antes de 2010 para que sean sustituidas por las de bajo consumo. [ +++ ]</p>
			<p id="p20">» El negocio del cambio climático</p>
			<p id="p21">La preocupación de los gobiernos por el cambio climático está modificando también el comportamiento de las empresas, que empiezan a posicionarse en la carrera por liderar las nuevas oportunidades de negocio. [ +++ ]</p>
			<p id="p22">» Un sello reconocerá productos de empresas con buenas prácticas en contratación de inmigrantes</p>
			<p id="p23">El Proyecto Contrata, pionero en España, valora a empresas que participan voluntariamente y que disponen de un gran volumen de trabajadores que son inmigrantes. [ +++ ]</p>
			<p id="p24">» 1.500 familias campesinas de Ecuador podrán comercializar sus productos en más de un centenar de hipermercados españoles</p>
			<p id="p25">Fundación Codespa, organización dedicada a la cooperación internacional, y Carrefour han firmado un acuerdo para comercializar los productos ecuatorianos en hipermercados españoles. [ +++ ]</p>
			<p id="p26">» España dispondrá de más fondos de cooperación para el desarrollo de los países del Sur, y podrá brindar una asistencia más eficaz [ +++ ]</p>
			<p id="p27">Encuesta del mes:</p>
			<p id="p28">¿Estás de acuerdo con la siguiente frase?:</p>
			<p id="p29">Una participación más activa de las mujeres sería necesaria para afrontar los retos ambientales y avanzar en el desarrollo sostenible.</p>
			<p id="p30">Completamente de acuerdo</p>
			<p id="p31">Agenda:</p>
			<p id="p32">» Conferencia: Cooperación al desarrollo y sociedad civil (Zaragoza, del 28 de febrero al 3 de marzo de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p33">» XII Jornadas de drecho de agua "Agua y territorio" (Zaragoza, 8 y 9 de marzo de 2007). [ +++ ]</p>
			<p id="p34">» Aula de Ecología Urbana de Vitoria-Gasteiz: El valor del agua (1 de marzo de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p35">» Ciclo de Debate “El Uso del Agua en la Economía Española: Situación y Perspectivas” (Febrero - Octubre de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p36">» Conferencia Internacional - Gestión Sostenible de aguas regeneradas: de la reutilización al aprovechamiento de los lodos de depuración (Barcelona, 14 de marzo de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p37">II Congreso Nacional de Responsabilidad Social Corporativa (Madrid, 28 y 29 de marzo de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p38">Este mes recomendados:</p>
			<p id="p39">» Vargas Escudero, Leonor (coord.), Mitos y realidades de la responsabilidad social corporativa en España. Un enfoque multidisciplinar, Editorial Cívitas, Madrid, 2006, 375 pp. [ +++ ]</p>
			<p id="p40">» Climate change and water adaptation issues (Technical report No 2). EEA (European Environment Agency), OPOCE (Office for Official Publications of the European Communities) [ +++ ]</p>
			<p id="p41">» Informe "Estado del Mundo 2007: Nuestro futuro urbano" (Worldwatch). [ +++ ]</p>
			<p id="p42">» Informe de la Plataforma en defensa de las montañas: Afecciones del Calentamiento Global a las Estaciones de Esqui Alpino (Febrero de 2007) [ +++ ]</p>
			<p id="p43">» Agencia Europea de Medio Ambiente y Ministerio de Medio Ambiente. Salud infantil y medio ambiente: un examen fáctico. AEMA, 2006 [ +++ ]</p>
			<p id="p44">» Alfredo Ollero, Territorio fluvial. Diagnóstico y propuesta para la gestión ambiental y de riesgos en el Ebro y los cursos bajos de sus afluentes, Bakeaz/FNCA, 2007.</p>
			<p id="p45">[ +++ ]</p>
			<p id="p46">» Recicla tus radiografías inservibles [ +++ ]</p>
			<p id="p47">Boletín Ecodes :</p>
			<p id="p48">Ecología y Desarrollo</p>
			<p id="p49">Plaza San Bruno, 9 · 50001 Zaragoza · España Tel: + 34 976 29 82 82 · Fax: +34 976 20 30 92</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>