<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Boletín Fundación Ecología y Desarrollo</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Boletín Fundación Ecología y Desarrollo</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2004-10-14 11:00:26.0</pubDate>
							<eAddress>http://archivo.ecodes.org/pages/boletin/boletines/boletin1.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/8566.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE</p>
			<p id="p2">V Curso sobre Cooperación Internacional para el Desarrollo Sostenible</p>
			<p id="p3">La Fundación Ecología y Desarrollo ha iniciado el V Curso sobre Cooperación Internacional para el Desarrollo Sostenible, con el Módulo I: "Método de Planificación Participativa", moderado por Karl-Heinz Vogel, Projectmanager de la Unidad de América Latina de la Comisión Europea. Ha contado con la participación activa de 30 alumnos. Durante el mes de mayo, se celebrará el II Módulo: Gestión de los Proyectos de Desarrollo Sostenible, con el Moderador Enrique Uldemolins de PANGEA Consultores; y el III Módulo: Evaluación de los Proyectos de Desarrollo Sostenible, con Rafael Cascante de la Agencia Española de Cooperación Internacional.</p>
			<p id="p4">ECONOMÍA Y RESPONSABILIDAD SOCIAL</p>
			<p id="p5">La Fundación Ecología y Desarrollo participa en las reuniones del comité normalizador de ética de Aenor</p>
			<p id="p6">Este comité ha celebrado sus primeras reuniones los días 24 y 25 de Abril y cuenta con la participación, además de la Fundación Ecología y Desarrollo de distintas ONGs, empresas, entidades financieras y agente sociales. Los objetivos de este grupo de trabajo son: establecer una norma que incluya los requisitos que han de cumplir los instrumentos financieros "éticos" para ser considerados tales, y establecer una norma para los sistemas de gestión "ética" en la empresa.</p>
			<p id="p7">Los consumidores europeos quieren productos socialmente responsables</p>
			<p id="p8">De acuerdo a un estudio llevado a cabo mediante entrevistas a 12.000 consumidores en 12 países europeos, la responsabilidad social de las empresas es un factor importante a la hora de tomar decisiones de compra. Según los resultados del estudio, publicado recientemente, un 70% de los consumidores entrevistados dijeron que el compromiso social de las empresas es importante a la hora de adquirir un determinado producto o servicio. Asimismo, de los resultados del estudio se desprende que más de un 20% de los consumidores estarían dispuestos a pagar más por productos medioambiental y socialmente responsables.</p>
			<p id="p9">EFICIENCIA ENERGÉTICA</p>
			<p id="p10">Estados Unidos rechaza ratificar el Protocolo de Kyoto</p>
			<p id="p11">George Bush ha anunciado que no ratificará el Protocolo de Kyoto por considerarlo perjudicial para los intereses económicos de Estados Unidos. El Protocolo de Kyoto, único acuerdo global tendente a controlar las emisiones de gases de efecto invernadero, se encuentra en peligro tras esta negativa. La Unión Europea está presionando a los EE.UU para que se sumen a las negociaciones de Bonn del julio próximo, con el fin de que el Protocolo entre en vigor antes de la Cumbre de la Tierra del 2002 (Rio+10). La emisión a la atmósfera de gases de efecto invernadero por parte de los Estados Unidos es unas seis veces superior a la media del resto del mundo.</p>
			<p id="p12">El proyecto SOLARVISION recibirá en apoyo de la UE</p>
			<p id="p13">La Unión Europea ha decidido apoyar el proyecto SOLARVISION, en el que</p>
			<p id="p14">participan la Fundación Ecología y Desarrollo y otras ONGs de Barcelona (Barnamil) y Stuttgart (KATE). El proyecto, que se desarrollará simultáneamente en las tres ciudades, pretende fomentar el aprovechamiento de la energía solar térmica para calefacción y agua caliente sanitaria en viviendas y edificios públicos. El proyecto ha sido aprobado en el marco del Programa Altener, el instrumento de la Unión Europea para el desarrollo de las energías renovables.</p>
			<p id="p15">EFICIENCIA DEL AGUA</p>
			<p id="p16">Conferencia Internacional sobre uso y gestión eficiente del agua en los abastecimientos urbanos</p>
			<p id="p17">Esta conferencia, organizada por la Fundación Canal de Isabel II, abordará el uso y gestión eficiente del agua desde diversos enfoques (técnicos, legales, ambientales, económicos y de calidad de servicio) con el fin de ofrecer una visión integradora de la situación actual. A lo largo de los tres días de celebración, comparecerán más de 50 ponentes de diferentes nacionalidades, todos ellos referencia a nivel mundial en cada uno de sus campos.</p>
			<p id="p18">Se celebrará en la sede del Canal Isabel II (Madrid) los días 21, 22 y 23 de mayo de 2001. Para más información e inscripciones, www.cyii.es o bien, contactar con el Gabinete de Comunicación del Canal Isabel II (tfno. 915 451 438).</p>
			<p id="p19">Zaragoza, ciudad ahorradora de agua. 50 Buenas Prácticas</p>
			<p id="p20">A través del proyecto "Zaragoza, ciudad ahorradora de agua" se introdujo el uso racional del agua en la agenda social de la ciudad. Pero todavía queda mucho trabajo a la hora de impulsar un uso más racional de los recursos hídricos en los núcleos urbanos. Por eso, hemos puesto en marcha el Programa de Eficiencia del Agua en las Ciudades. Este Programa incluye la gestión de nuevos proyectos, el desarrollo de una página web que permita asesorar a entidades y personas interesadas en la gestión eficiente del agua, la elaboración de informes, la edición de publicaciones y la creación de un premio nacional sobre la eficiencia del agua. En Zaragoza se está desarrollando el proyecto "Zaragoza, ciudad ahorradora de agua. 50 Buenas Prácticas" que tiene dos objetivos: crear 50 ejemplos de uso eficiente del agua en edificios de uso público, industrias y parques y jardines en la ciudad y, además, crear un consenso social para utilizar el precio de agua como un instrumento que incentive la eficiencia.</p>
			<p id="p21">RESIDUOS</p>
			<p id="p22">SAICA inaugura su tercera planta</p>
			<p id="p23">La industria papelera recicladora SAICA, ubicada en Zaragoza, ha inaugurado este mes de abril su tercera planta. De este modo, SAICA se convierte en referencia nacional en el reciclaje de papel al utilizar más de 300.000 toneladas de residuos de papel al año, alrededor del 10% de todo el papel usado que se consume en el Estado como materia prima por la industria papelera.</p>
			<p id="p24">El hospital Miguel Servet será un modelo nacional en uso y gestión del papel</p>
			<p id="p25">El Hospital Universitario Miguel Servet se compromete a mejorar su gestión y uso del papel mediante un convenio firmado con la Fundación Ecología y Desarrollo en el marco del proyecto Life "Zaragoza ahorra papel…y árboles". Con 5.000 trabajadores y 1.300 camas es uno de los 10 mayores de nuestro país, y a partir de ahora trabajará para convertirse en la referencia nacional de uso y gestión del papel.</p>
			<p id="p26">VARIOS</p>
			<p id="p27">Por un turismo sostenible: Los caminos de Aragón</p>
			<p id="p28">Hemos presentado Los caminos de Aragón, una iniciativa conjunta entre Bucamar Viajes y la Fundación Ecología y Desarrollo, destinada a fomentar el turismo respetuoso con el medio ambiente, la población de cada lugar y el patrimonio histórico-artístico. Cada recorrido cuenta con el acompañamiento de un guía de excepción, un especialista que muestre lo especial, lo diferente o lo más complicado de ver de cada zona. Para este mes de mayo tenemos dos recorridos:</p>
			<p id="p29">PUEBLOS DESHABITADOS DEL ALTOARAGÓN -SALIDA 26/27 de mayo. En compañía de José Luis Fanlo.</p>
			<p id="p30">RECORRIDO POR LOS SOTOS -SALIDA:26 de mayo. De la mano de Mariano Mérida y Olga Conde recorreremos los sotos del Ebro.</p>
			<p id="p31">Más Información: bucamar@bucamar.com http://www.bucamar.com</p>
			<p id="p32">Si quieres conocernos mejor http://www.ecodes.org</p>
			<p id="p33">Fundación Ecología y Desarrollo</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>