<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Coalición Clima - Ecología y Desarrollo</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Coalición Clima - Ecología y Desarrollo</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 12:53:45.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.ecodes.org/tag/coalicion-clima/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>joomla</keyTerm>
					<keyTerm>Joomla</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/8637.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">por la sostenibilidad</p>
			<p id="p2">Coalición Clima</p>
			<p id="p3">Jueves 25 de Noviembre de 2010 13:56</p>
			<p id="p4">Las organizaciones que integran Coalición Clima consideran el fracaso de la COP15 en Copenhague pone de manifiesto la necesidad de una nueva actitud de todos los actores que tienen la responsabilidad de hacer que la COP16 sea un paso adelante en la lucha contra el cambio climático.</p>
			<p id="p5">Miércoles 02 de Junio de 2010 13:26</p>
			<p id="p6">Tras Copenhague las negociaciones para alcanzar un acuerdo global para frenar el cambio climático continúan en diferentes foros: las sesiones de la Convención Marco de Naciones Unidas para el Cambio Climático (CMNUCC), encuentros de la sociedad civil, de empresas, de gobiernos.</p>
			<p id="p7">En esta sección encontrarás toda la información.</p>
			<p id="p8">Jueves 17 de Diciembre de 2009 13:45</p>
			<p id="p9">En las últimas horas de la cumbre de Copenhague, Plataforma Ciudadana de Madrid contra el Cambio Climático y Coalición Clima, convocan a los ciudadanos a una concentración nocturna para reclamar un acuerdo que pueda frenar el cambio climático.</p>
			<p id="p10">Coalición clima</p>
			<p id="p11">Ecología y Desarrollo forma parte de Coalición Clima, la mayor plataforma española contra el cambio climático.</p>
			<p id="p12">Coalición Clima está formada por 31 organizaciones representativas del ecologismo, sindicalismo, cooperación al desar rollo, ciencia e investigación, consumidores y grupos sociales diversos. Coalición Clima trabaja de manera transparente, independiente y democrática para conseguir una protección global del clima, de manera que se promueva la equidad y la justicia social entre personas, el desarrollo sostenible de todas las comunidades del planeta y la protección del medio ambiente global. Coalición Clima desarrolla dos líneas de actuación, orientadas al cambio en ideas, creencias y comportamientos (sensibilización y movilización), y al cambio de políticas y prácticas (presión política).</p>
			<p id="p13">Objetivos generales del seminario:</p>
			<p id="p14">Realizar un diagnóstico del desarrollo en España del Artículo 6 de la Convención Marco sobre Cambio Climático, relacionada con la educación, la sensibilización, el acceso a la información y la participación sobre temas relacionados con el cambio climático...</p>
			<p id="p15">Analizar la eficacia de las actividades previstas en el Artículo 6 del Convenio de Cambio Climático y examinar los vínculos entre estas actividades, la aplicación de políticas y medidas destinadas a mitigar el cambio.</p>
			<p id="p16">Incentivar el intercambio de ideas y experiencias y la colaboración entre personas que trabajan en la promoción de las energías renovables, el ahorro energético y la movilidad sostenible.</p>
			<p id="p17">Perfil de los participantes:</p>
			<p id="p18">Técnicos de Agencias de energía dedicados a la promoción de las energías renovables y el ahorro energético, Técnicos de educación ambiental que desarrollan proyectos sobre energía y movilidad sostenible en administraciones públicas y ONGs.</p>
			<p id="p19">Coordinación: Francisco Heras Hernández, Área de Educación y Cooperación del CENEAM; e Isabel Garrote, Oficina Española de Cambio Climático; Puntos Focales para el Artículo 6 de la UNFCCC.</p>
			<p id="p20">Grupo de trabajo de Eventos Sostenibles para CONAMA, siendo relatores del capítulo de herramientas del documento de trabajo del grupo</p>
			<p id="p21">El objeto de este grupo de trabajo es el de conocer y presentar la evolución y situación actual de la sostenibilidad aplicada a los eventos y reuniones, particularmente en España; así como el de efectuar y consensuar propuestas de gestión, comunicación y sensibilización sobre este tipo de eventos, dirigidas de forma general a todos los sectores convocantes y organizadores de eventos de cualquier tipología y tamaño, y de forma específica al sector de las empresas Organizadoras Profesionales de Congresos (OPC) que organizan eventos de forma profesional.</p>
			<p id="p22">Grupo de Cambio Climático y Pobreza de la CONGDE</p>
			<p id="p23">Grupo de trabajo está constituido por ONG de desarrollo y de Medioambiente del panorama esp añol, y por el Instituto Universitario de Desarrollo y Cooperación de la Universidad Complutense de Madrid (IUDC-UCM). El Grupo de Trabajo realiza reuniones periódicas con el fin de profundizar en las relaciones existentes entre el binomio cambio climático y lucha contra la pobreza, de mejorar la información existente al respecto, y llamar la atención sobre este tema a través de una serie de acciones de campaña conjuntas. Como fruto del trabajo de este Grupo, se ha editado y difundido la “Guía Básica sobre Cambio Climático y Cooperación para el Desarrollo” y otros materiales de difusión respecto al tema; se han realizado unas jornadas de difusión sobre cambio climático y pobreza; se ha constituido un Comité de seguimiento sobre estos asuntos en la escena internacional, y se han realizado acciones de campaña conjuntas con el objetivo de llamar la atención sobre la importancia de considerar los aspectos relativos al cambio climático en la lucha contra la pobreza.</p>
			<p id="p24">Jueves 19 de Noviembre de 2009 11:46</p>
			<p id="p25">Ecología y Desarrollo trabaja para conseguir que las estrategias y políticas de Cambio Climático de las diferentes administraciones públicas, empresas y entidades:</p>
			<p id="p26">Sean ambiciosas para lograr que los países industrializados reduzcan para el año 2020 sus emisiones de gases de efecto invernadero un 40% respecto a los niveles de 1990 y al menos un 85 % en 2050, y</p>
			<p id="p27">Sean Justas para que los países industrializados dediquen recursos financieros y adicionales para conseguir que los países en vías de desarrollo adopten tecnologías limpias que les permitan un desarrollo desligado del aumento de emisiones y una adaptación a las impactos que el cambio climático ya que son los países más pobres los que más sufrirán los consecuencias del cambio climático y los que menos responsabilidad han tenido en su generación.</p>
			<p id="p28">Algunos de los trabajos de Ecología y Desarrollo en incidencia:</p>
			<p id="p29">“10 objetivos en la lucha contra el cambio climático”. El documento enuncia 10 objetivos en la lucha contra el cambio climático y propone, a continuación, cincuenta medidas que podrían aplicarse de inmediato si existiera la voluntad política para ello. [ VER ]</p>
			<p id="p30">Ecología y Desarrollo forma parte de Coalición Clima , la mayor plataforma española contra el cambio climático.</p>
			<p id="p31">Coalición Clima está formada por 31 organizaciones representativas del ecologismo, sindicalismo, cooperación al desarrollo, ciencia e investigación, consumidores y grupos sociales diversos. Coalición Clima trabaja de manera transparente, independiente y democrática para conseguir una protección global del clima, de manera que se promueva la equidad y la justicia social entre personas, el desarrollo sostenible de todas las comunidades del planeta y la protección del medio ambiente global. Coalición Clima desarrolla dos líneas de actuación, orientadas al cambio en ideas, creencias y comportamientos (sensibilización y movilización), y al cambio de políticas y prácticas (presión política).</p>
			<p id="p32">Coalición Clima tiene 10 propuestas para el presidente español y su gobierno conocidas como “El Decálogo de Coalición Clima”:</p>
			<p id="p33">1.- Contribuir a la reducción de las emisiones globales de CO2.</p>
			<p id="p34">2.- Reducir las emisiones nacionales de CO2.</p>
			<p id="p35">3.- Ayudar a la adaptación al cambio climático de los más pobres.</p>
			<p id="p36">4.- Comprometerse con un desarrollo con bajas emisiones de carbono.</p>
			<p id="p37">5.- Promover el ahorro y la eficiencia energética.</p>
			<p id="p38">6.- Promover un sistema basado en energías renovables.</p>
			<p id="p39">7. Posibilitar elegir electricidad de origen renovable.</p>
			<p id="p40">8.- Transporte y movilidad sostenible.</p>
			<p id="p41">9.- Transición hacia el “empleo verde”.</p>
			<p id="p42">10.- Reducir la huella ecológica.</p>
			<p id="p43">Decálogo completo:</p>
			<p id="p44">1.- Contribuir a la reducción de las emisiones globales de CO2. El consenso científico señala que es imprescindible mantener los incrementos de temperatura por debajo del “límite de seguridad” de 2º C respecto a los niveles preindustriales para evitar cambios climáticos rápidos, abruptos y no lineales que tendrían consecuencias desastrosas sobre la ecología, la economía y la sociedad. Para no superarlo, los niveles de emisiones globales deben comenzar a disminuir antes de 2015 y reducirse en más del 80% respecto a los niveles de 1990 en el 2050. Coalición Clima pide al Gobierno español que defienda en las negociaciones el establecimiento de límites de emisiones de gases de efecto invernadero obligatorios para los países industrializados, que permitan mediante medidas internas la reducción de las emisiones de al menos un 30% para 2020 y de un 80% para 2050, respecto de los niveles de 1990.</p>
			<p id="p45">2.- Reducir las emisiones nacionales de CO2. Coalición Clima exige que se establezca para España objetivos concretos de reducción de emisiones de gases de efecto invernadero, de obligado cumplimiento para el año 2020, que en ningún caso podrán suponer objetivos menos ambiciosos que los establecidos por el protocolo de Kyoto.</p>
			<p id="p46">3.- Ayudar a la adaptación al cambio climático de los más pobres. Quienes menos responsabilidad tienen en las emisiones contaminantes son quienes más duramente están sufriendo las consecuencias presentes del cambio climático. Desde Coalición Clima pedimos que España defienda en los procesos de negociación la inclusión de las políticas de adaptación como un pilar fundamental de la acción contra el cambio climático.</p>
			<p id="p47">4.- Comprometerse con un desarrollo con bajas emisiones de carbono. El primer paso es un cambio radical del modelo energético, dejando atrás las opciones obsoletas y contaminantes, y apostando decididamente por el ahorro, la eficiencia, las energías renovables y la equidad.</p>
			<p id="p48">5.- Promover el ahorro y la eficiencia energética. Coalición Clima propone una Ley de Ahorro y Eficiencia energética que contemple un compromiso de reducción mínima de energía primaria del 20% en 2020 con respecto a 2005.</p>
			<p id="p49">6.- Promover un sistema basado en energías renovables. Coalición Clima considera que los combustibles fósiles son la causa principal del cambio climático y junto con la energía nuclear suponen el mayor obstáculo para el desarrollo de un modelo energético sostenible. Coalición Clima pide al Gobierno que en la planificación energética contemple el objetivo de que las energías renovables cubran el 50% de la producción de electricidad en 2020 y el 100% en 2050.</p>
			<p id="p50">7. Posibilitar elegir electricidad de origen renovable. Para que sean competitivas es imprescindible la internalización de todos los costes ambientales en el precio de la energía, eliminando las subvenciones al carbón que todavía existen, o la no internalización de costes de la energía nuclear.</p>
			<p id="p51">8.- Transporte y movilidad sostenible. Las emisiones del transporte han aumentado un 97% en 2007 respecto de 1990. Es imprescindible que nuestra movilidad cotidiana deje de estar basada en el vehículo particular. Para ello son necesarios cambios en el modelo de ordenación territorial y urbanismo que se ha venido desarrollando en los últimos años. Coalición Clima pide al gobierno una ley de movilidad sostenible.</p>
			<p id="p52">9.- Transición hacia el “empleo verde”. Las medidas de reducción de emisiones suponen importantes y nuevas oportunidades de empleo más cualificado en algunos sectores –energías renovables- que deben potenciarse. La lucha contra el cambio climático también puede significar pérdidas de empleo en otros sectores industriales que deban reestructurarse. Para estos sectores pedimos que se impulsen medidas de “transición justa”. Estas medidas deberían adoptarse también para paliar los efectos negativos que el Cambio Climático puede tener en el empleo de diversos sectores productivos (agricultura, turismo, pesca…) y en zonas especialmente vulnerables al mismo.</p>
			<p id="p53">10.- Reducir la huella ecológica. Un mundo con límites a las emisiones de carbono requiere de quienes vivimos más allá de nuestras posibilidades ecológicas, consumir menos y de otra manera, lo que, además, se traduciría en una mejora de nuestra calidad de vida y bienestar. Hay que romper la ilusión de que al bienestar se accede con un nivel de consumo siempre creciente de bienes y servicios y proponer una mayor responsabilidad medioambiental y social en todos los ámbitos de consumo.</p>
			<p id="p54">Navega en ECODES</p>
			<p id="p55">Navega por tags</p>
			<p id="p56">Ecología y Desarrollo</p>
			<p id="p57">Plaza San Bruno, 9 · 50001 Zaragoza · España Tel: + 34 976 29 82 82 · Fax: +34 976 20 30 92</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>