<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Cambio Climático - Ecología Verde - Página 5</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Cambio Climático - Ecología Verde - Página 5</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-12-13 13:08:32.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.ecologiaverde.com/category/cambio-climatico/page/5/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="es"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_ES/9823.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Nyah : A parte de eso, no se que tipo de agricultura se habra estudiado. Si, puede que se catalogue como ecologica,...</p>
			<p id="p2">Nyah : El dinero, el gran factor limitante del desarrollo humano… limita a la ciencia y limita a cualquier...</p>
			<p id="p3">Patrocinadores</p>
			<p id="p4">El líder del Panel Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC), Rajendra Pachauri, está siendo cuestionado. Así lo ha publicado en un artículo el periódico The New York Times.</p>
			<p id="p5">Representantes del InterAcademy Council (IAC) entregaron un documento con las recomendaciones para mejorar los próximos informes sobre el cambio climático en una reunión con el secretario general de la ONU, Ban Ki-moon. El máximo responsable del IPCC, Rajendra Pachauri, afirmó que ni en éste ni en los otros seis estudios anteriores al respecto “se han encontrado errores en las conclusiones científicas básicas sobre el cambio climático. La comunidad científica está de acuerdo en que el cambio climático existe“, añadió Pachauri. Ese mismo día, en la sección Internacional de The New York Times se señalan las claves que permitirán recuperar la confianza en los informes del IPCC.</p>
			<p id="p6">El IAC sugiere que los dirigentes del IPCC no ocupen el cargo más tiempo del que dura la elaboración de cada estudio (que supone unos cinco años). Además, propone fortalecer el control de calidad de los informes y que se incluyan opiniones divergentes con fundamento científico. Estas recomendaciones se interpretan como una recomendación a Rajendra Pachauri para que renuncie a su puesto (lleva ocho años en su cargo y le quedan otros cuatro).</p>
			<p id="p7">Otros medios de comunicación de todo el mundo se hacen eco del informe independiente encargado por Naciones Unidas, que aconseja que el IPCC modifique “fundamentalmente” su organización y procedimientos. Le Monde publica las razones esgrimidas en el documento para sugerir una renovación en su cúpula. Pachauri prefiere argumentar que no puede irse sin terminar su trabajo en el quinto informe, cuya publicación está prevista para 2013.</p>
			<p id="p8">Ban Ki-moon, secretario general de las Naciones Unidas, ha estado luchando por que esta institución internacional sea la que dirija la lucha contra el cambio climático. Pero errores de bulto, como el que se produjo en un informe de 2007 en que se predijo que los glaciares del Himalaya podrían desaparecer en 2035, han restado credibilidad a los informes de Naciones Unidas sobre el cambio climático. Aunque existe un amplio consenso científico acerca de que el calentamiento del planeta es culpa de la actividad humana, los críticos utilizan estos errores para alzar sus voces. Ban Ki-Moon insiste en que los hallazgos fundamentales del Panel están fuera de discusión, no así la gestión y la comunicación de los mismos.</p>
			<p id="p9">Un nuevo y detallado mapa muestra cuánto carbono se encuentra almacenado en la selva amazónica peruana, así como los lugares donde la tala de árboles emitió gases de efecto invernadero a la atmósfera. El mapa, que se puede ver en tres dimensiones, quizá sirva para conseguir por fin el acuerdo internacional que evite la deforestación y la degradación de la selva, que supone un 20% de los gases de efecto invernadero liberados por la actividad humana, de acuerdo con datos de Naciones Unidas.</p>
			<p id="p10">Muchas organizaciones y activistas trabajan en un pacto internacional para controlar el cambio climático y, entre otras muchas, se incluye una propuesta de la ONU conocida como REDD, siglas que, en inglés, significan “Reducción de Emisiones a partir de la Deforestación y la Degradación forestal“. La propuesta se ha visto frenada por la dificultad de calcular cuánto carbono es retenido por las selvas y cuánto dióxido de carbono libera a la atmósfera la deforestación. Por tanto, este nuevo mapa podría ayudar a ratificar de una vez por todas la mencionada propuesta REDD. Así lo cree Greg Asner, del Carnegie Institution for Science, principal autor del proyecto de elaboración del mapa.</p>
			<p id="p11">“Lo que estamos mostrando aquí por primera vez es una capacidad no sólo de rastrear el carbono que está en la selva, sino también el uso de una técnica que nos permite calcular las emisiones“, ha afirmado Asner. Y añadió que “en términos de un tratado internacional sobre el clima, es un gran logro”.</p>
			<p id="p12">Para crear el mapa, se usaron imágenes provenientes de satélites tomadas de la vegetación y de la forma en que ha sido intervenida. Después, con la información recopilada y con la ayuda de un avión, produjeron un mapa tridimensional de los árboles y el resto de vegetación de la selva. Estas imágenes, al poderse ver en tres dimensiones, mostraban la estructura específica de las plantas y los investigadores pudieron comparar esta información con datos de terreno para calcular cuánto carbono contenían.</p>
			<p id="p13">Además, los científicos han calculado las emisiones de carbono entre 1999 y 2000 en el departamento de Madre de Dios, una zona del tamaño de Suiza, y que fue deforestada para criar ganado, para actividades agrícolas o para minería.</p>
			<p id="p14">La histórica ola de calor que ha azotado este verano a la mayor parte de Rusia ha dejado al borde de la extinción a las pocas especies animales salvajes presentes en las ciudades, como serpientes, sapos, lirones y algunas especies de aves y murciélagos, ha advertido el etólogo Andréi Neurónov. “Tras un cataclismo de esta envergadura, el mundo animal urbano estará compuesto sobre todo por especies que viven cerca del hombre, puesto que las demás especies, que ya eran pocas, irán desapareciendo debido a la sequía y al sobrecalentamiento de sus guaridas“, afirmó el científico durante una rueda de prensa virtual organizada por la agencia de noticias rusa RIA Novosti.</p>
			<p id="p15">Durante la última década, el clima de las regiones centrales de Rusia se ha visto alterado y muchos animales están cambiando de hábitat: por ejemplo, algunos de los que vivían tradicionalmente en el sur están emigrando hacia el centro del país. “La deforestación masiva y la urbanización afectan a la existencia de muchas especies causando gran impacto en colonias de aves. Por otro lado, crecen poblaciones locales de especies ayudadas por el hombre, como las de ardillas en ciertas zonas de Moscú”, explicó Neurónov.</p>
			<p id="p16">Pero los animales no son los únicos afectados por las altas temperaturas registradas. Según el etólogo, en Moscú la gente vive en estado de un permanente estrés. La larga espera del invierno afecta especialmente a las personas con alteraciones psíquicas, añadió. Sobre este mismo tema opina Alexander Minin, del Instituto del Clima Global y Ecología de la Academia de Ciencias de Rusia, que ha señalado que, si a los seres humanos les falta sol, no se produce vitamina D, lo que repercute negativamente en su salud. Así, además del consabido calentamiento global, se está formando un proceso de oscurecimiento global. Con cada año que pasa, disminuye el nivel de la radiación solar que alcanza la Tierra. Y, cuanto menos sol, menos vitamina D.</p>
			<p id="p17">La Academia de Ciencias Australiana (Australian Academy of Science) ha publicado en su página web un libro titulado La ciencia del cambio climático. Se puede leer en línea en la propia página web o descargarse en formato PDF. Ya las primeras palabras del prólogo dan una perfecta idea de lo que tratará el contenido del libro: “El clima de la Tierra ha cambiado. La temperatura media global se ha incrementado en el último siglo y han sido observados otros muchos cambios”.</p>
			<p id="p18">Más adelante explica las cuatro evidencias en las que se basan los científicos para hacer estas, para algunos alarmistas y para otros realistas, declaraciones:</p>
			<p id="p19">1. Hace más de un siglo que se comprobó físicamente que los gases de efecto invernadero, como el dióxido de carbono (CO2), hacen que el planeta se caliente cada vez más.</p>
			<p id="p20">2. El clima, visto desde una perspectiva histórica de millones de años, no es estable. Los últimos miles de años han sido, en cambio, extrañamentemente estables. Pero también es cierto que el clima es muy sensible a cambios externos, por muy pequeños que sean éstos.</p>
			<p id="p21">3. Las mediciones de los últimos cien años muestran que el aumento de las temperaturas se debe a los gases de efecto invernadero causados por la actividad humana. Y se están produciendo, además, otros cambios en el medio ambiente.</p>
			<p id="p22">4. Los diferentes tipos de clima, los principios físicos y el conocimiento de las variaciones en el pasado nos advierten de que, a no ser que reduzcamos los gases de efecto invernadero, el fenómeno se seguirá produciendo, aumentando cada vez más la temperatura en la tierra.</p>
			<p id="p23">El libro publicado por la Academia de Ciencias Australiana pretende responder a siete preguntas:</p>
			<p id="p24">1. ¿Qué es el cambio climático?</p>
			<p id="p25">2. ¿Cómo ha cambiado el clima del planeta en el pasado lejano?</p>
			<p id="p26">3. ¿Cómo ha cambiado el clima en el pasado reciente?</p>
			<p id="p27">4. ¿Están las actividades humanas causando el cambio climático?</p>
			<p id="p28">5. ¿Cómo creemos que evolucionará el clima?</p>
			<p id="p29">6. ¿Cuáles son las consecuencias del cambio climático?</p>
			<p id="p30">7. ¿Cómo enfrentarnos ante la incertidumbre de la ciencia?</p>
			<p id="p31">Una interesante y muy didáctica explicación general de por qué sucede el cambio climático y cuáles son sus consecuencias que deberían leer todos lo que aún niegan que se está produciendo.</p>
			<p id="p32">Existen dos tipos de empresas (como de personas) en la actualidad: las que niegan el cambio climático y las que no. Estas últimas tratan de innovar en procesos de producción y tecnología que les ayuden a combatir los efectos del fenómeno climatológico mundial. Veintiséis bodegas de España han juntado esfuerzos en el Proyecto Demeter, un proyecto que comenzó en 2008 y cuyo propósito es construir una base científica que ayude a adaptarse a los procesos fermentativos que se producirán en unos años, unos procesos que serán diferentes a los actuales. Es decir, cómo adaptar las cepas a las nuevas condiciones de temperatura y agua que se producirán.</p>
			<p id="p33">De momento, muchos expertos prevén que, dentro de unos años, y debido al aumento de temperaturas, las mejores condiciones climatológicas para producir vino de buena calidad las tendrán países como Reino Unido. De hecho, en este país, ha aumentado, en los últimos cinco años, un 50% la superficie dedicada al cultivo de la uva. Richard Shelley, profesor de Geología del Imperial College de Londres, afirma que “si el clima sigue cambiando, de aquí al año 2080 todas las regiones británicas producirán vino”.</p>
			<p id="p34">Mientras, la solución que se baraja para los países mediterráneos, los mayores y mejores productores de vino históricamente, es modificar genéticamente variedades de uva para que resistan mejor las altas temperaturas y la escasez de lluvias. Desde el citado Proyecto Demeter se está analizando, desde 2009, el comportamiento de algunas variedades de uvas (tempranillo, albariño, verdejo) en otros climas.</p>
			<p id="p35">Otras soluciones pueden ser plantar viñedos en zonas de montaña, donde las temperaturas son más bajas, o colocar vallas u otro tipo de protectores que impidan que el sol pegue de lleno a los viñedos. Así mismo, algunas bodegas están adelantando la vendimia porque la uva madura antes.</p>
			<p id="p36">Quizá, dentro de algunos años, en las cartas de los restaurantes, los vinos más cotizados sean los ingleses.</p>
			<p id="p37">Algunas regiones del mundo están sufriendo este año graves fenómenos meteorológicos: inundaciones en Asia y Europa Central, la ola de calor y la sequía en Rusia, deslizamientos de tierra en China, graves sequías en el África subsahariana. Aunque en un intervalo de tiempo corto no es fácil determinar si estos eventos son atribuibles al cambio climático, la secuencia de desastres que se está produciendo en los últimos tiempos coincide con las previsiones del IPCC (Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático).</p>
			<p id="p38">El Departamento Meteorológico de Pakistán (PMD) ha estado advirtiendo desde antes del inicio de la temporada del monzón (desde mediados de junio) sobre la posibilidad de las inundaciones para gestionar mejor la ayuda a la emergencia. El evento ha afectado, en primer lugar, al noroeste del país y, después, se extendió a otras regiones. Por ejemplo, la provincia de Khyber-Pakhtonkwa recibió casi un 180% de exceso de precipitación total en julio si se compara con el promedio mensual a largo plazo.</p>
			<p id="p39">Según Roshydromet, el Servicio Federal Ruso de Hidrometeorología y Monitoreo Ambiental, julio de 2010 ha sido el mes más cálido en Moscú desde que existen registros meteorológicos modernos, es decir, desde hace 130 años. La temperatura ha superado la media con creces, más de 7,8º C que el promedio. Las temperaturas récord han llegado a más de 38º C. La temperatura mínima de casi 25º C también es mucho mayor si se compara con el promedio histórico, 14º C. Estas temperaturas son características de una ola de calor de una rara intensidad y duración.</p>
			<p id="p40">China también está experimentando las peores inundaciones en décadas. El número de muertos causados por la avalancha de lodo en la provincia de Gansu Zhouqu fueron más de setecientos, a lo que hay que sumar unas mil personas desaparecidas. Doce millones de personas han perdido sus hogares debido a estas inundaciones.</p>
			<p id="p41">El 5 de agosto de 2010, el sensor Modis del satélite Aqua de la NASA detectó la rotura del glaciar Petermann, en el norte de Groenlandia, el mayor trozo de hielo desprendido en los últimos cincuenta años. Así mismo, decenas de miles de icebergs se desprenden cada año de los glaciares de Groenlandia. Hay que añadir a esta terrible lista las sequías y los incendios en Australia y un número récord de días con temperatura excesivamente altas en el este de Estados Unidos.</p>
			<p id="p42">La Organización Meteorológica Mundial coordina la recopilación de estos datos globales para la investigación científica a largo plazo y está trabajando en un Marco Global para los Servicios Climáticos, decidido en 2009 por la Conferencia Mundial sobre el Clima-3, para proporcionar información y servicios para la adaptación al cambio climático. Los científicos prevén un aumento en intensidad y frecuencia de este tipo de fenómenos meteorológicos extremos, que, por desgracia, también producirán pérdidas de vidas humanas y de propiedades sin precedentes.</p>
			<p id="p43">Se ha localizado en Holanda una colonia de Aedes aegypti, el mosquito que transmite la fiebre amarilla. Esto significa que algunos insectos tropicales han salido fuera de sus áreas tradicionales. Óscar Sorian, entomólogo del Museo de Ciencias Naturales, ha advertido de que países con climas mediterráneos, como España, Italia o Grecia, deben estar preparados para la lucha contra enfermedades tropicales que ya se creían erradicadas (gracias al uso masivo de insecticidas) en el continente europeo. Este mosquito puede ser portador del virus del dengue y del de la fiebre amarilla, así como de otras enfermedades, y es más probable que pique al amanecer o al atardecer.</p>
			<p id="p44">El sólo hecho de que exista este mosquito no significa que vaya a contagiar la enfermedad al picar a un ser humano. Para que el insecto suponga un riesgo sanitario es necesario que el mosquito porte el virus. Ya se han contagiado virus tropicales transmitidos por turistas y se han dado casos de dengue o paludismo en países occidentales, aunque no suponen un riesgo de epidemia al no existir el insecto transmisor.</p>
			<p id="p45">Expertos entomólogos atribuyen este desplazamiento al cambio climático, ya que, con el aumento de las temperaturas, este tipo de insectos pueden sobrevivir en latitudes superiores. De hecho, este fenómeno ya se había detectado en países como España con la llegada del mosquito tigre. Los científicos también advierten de que algunos países europeos tendrán que convivir con estas especies, por lo que se deben tomar medidas preventivas contra las enfermedades que transmiten. Recuerdan que, en el pasado, ya se han padecido epidemias de dengue, una enfermedad menos grave que la fiebre amarilla y que produce síntomas parecidos a la gripe.</p>
			<p id="p46">Respecto a la fiebre amarilla, no es un riesgo grave. Los expertos aseguran que, aunque se trata de una enfermedad muy grave, España dispone de vacunas suficientes para atajar un brote inesperado. “La sanidad española está desarrollada y puede controlar cualquier explosión de este tipo”, tranquiliza Sorian.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>