<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Environnement. Quel avenir pour la biodiversité ?</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Environnement. Quel avenir pour la biodiversité ?</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-11 00:47:29.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.consoglobe.com/ac-environnement-biodiversite_4059_environnement-avenir-biodiversite.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm>Etonnant</keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm>Info recettes phantome</keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm></keyTerm>
					<keyTerm>biodiversite</keyTerm>
					<keyTerm>source</keyTerm>
					<keyTerm>france</keyTerm>
					<keyTerm>zones</keyTerm>
					<keyTerm>especes</keyTerm>
					<keyTerm>uicn</keyTerm>
					<keyTerm>exemple</keyTerm>
					<keyTerm>ressources</keyTerm>
					<keyTerm>tres</keyTerm>
					<keyTerm>naturelles</keyTerm>
					<keyTerm>metropole</keyTerm>
					<keyTerm>naturels</keyTerm>
					<keyTerm>protegees</keyTerm>
					<keyTerm>gt</keyTerm>
					<keyTerm>outre-mer</keyTerm>
					<keyTerm>recul</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/20668.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">04/2010</p>
			<p id="p2">consoGlobe : Qui sont les responsables du recul de la biodiversité ? Quelles en sont les conséquences pour l’Homme ?</p>
			<p id="p3">F.C : Le recul de la biodiversité est dû à nos modes de vie très consommateurs de ressources et à nos modes de production peu respectueux de la nature. Les principales causes d’érosion de la biodiversité sont :</p>
			<p id="p4">Le recul des milieux naturels (Fragmentation, disparition ou dégradation progressive des milieux naturels au profit de zones agricoles, urbaines ou industrielles). Par exemple, + de 3% de territoire artificialisé en France entre 2000 et 2006, soit 829Km2.(source : UE-SOeS).</p>
			<p id="p5">Les pollutions de l’ eau , de l’air ou des sols . Par exemple, 37% des points d’observation de la qualité des eaux de surface françaises sont en classe moyenne à mauvaises. (source : SOeS 2006).</p>
			<p id="p6">La surexploitation des ressources naturelles (surpêche, bois , ou les commerce illégal). Par exemple, 75% des stocks mondiaux de poissons sont surexploités. (source : FAO).</p>
			<p id="p7">Le changement climatique . Par exemple, 20-30% des espèces recensées au niveau mondial ont un haut risque d’extinction si le réchauffement global dépasse 1,5 à 2,5°C. (source : WBCSD, 2008)</p>
			<p id="p8">Le développement des espèces exotiques envahissantes (introduction d’espèces étrangères au milieu naturel). </p>
			<p id="p9">La conséquence globale pour l’homme de cette érosion de la biodiversité se traduit par une augmentation de nos dépenses pour restaurer ces services.</p>
			<p id="p10">consoGlobe : Quels sont les chiffres actuels sur les espaces riches en biodiversité ? </p>
			<p id="p11">F.C : On dénombre dans le monde 34 « points chauds de la biodiversité » qui sont des zones très riches en biodiversité et menacées. La France est présente dans 5 de ces zones, en outre-mer et en son bassin méditerranéen. (source : Conservation International, 2007).</p>
			<p id="p12">La superficie totale d’aires protégées terrestres et marines en France (métropole + outre-mer) est de 16 millions d’hectares, mais c’est finalement très peu puisque la métropole compte moins de 2% d’espaces naturels terrestres protégés par un statut réglementaire.</p>
			<p id="p13">(source : UICN France). On dénombre environ près de 250 aires marines protégées en France (métropole + outre-mer) (source : MEEDDM).</p>
			<p id="p14">consoGlobe : L’IUCN dit « offrir aussi une somme de normes et d’outils pour la conservation de la biodiversité à destination des gouvernements, des organisations communautaires, des Nations Unies et des entreprises. » Quels sont ces normes et ces outils ?</p>
			<p id="p15">F.C : La mission du comité français de l’UICN est d’influer sur la société pour une meilleure prise en compte de la biodiversité.</p>
			<p id="p16">Le travail de l’UICN France sur la biodiversité comprend :</p>
			<p id="p17">des recherches poussées sur le statut de la biodiversité et espèces animales et végétales ; </p>
			<p id="p18">des actions pour protéger certaines espèces spécifiques ; </p>
			<p id="p19">des stratégies de gestion et de restauration de zones naturelles, parcs nationaux et autres zones protégées ; </p>
			<p id="p20">et l’incitation à une utilisation durable des ressources naturelles. </p>
			<p id="p21">Un accent particulier est porté sur l'implication particulière de la France pour l'avenir de la biodiversité mondiale, dans les collectivités d'outre-mer, dans l'espace francophone et en Méditerranée.</p>
			<p id="p22">Le Comité français de l’UICN travaille ainsi en étroite collaboration avec les principaux acteurs de la protection de la biodiversité et du développement durable, Etat – Etablissements publics – Collectivités territoriales – Entreprises – ONG – Experts, en mettant à profit ses capacités d’expertises et d’influence.</p>
			<p id="p23">Lire également sur la biodiversité</p>
			<p id="p24">Poster un commentaire</p>
			<p id="p25">Message</p>
			<p id="p26">Les autres services de consoGlobe</p>
			<p id="p27">Trophée 2009 de l'économie responsable décerné par le réseau Alliances.</p>
			<p id="p28">http://www.consoglobe.com/recherche.php/</p>
			<p id="p29">Tapez par ex : rechauffement, pesticides, lessive verte, amap, isolation...</p>
			<p id="p30">text</p>
			<p id="p31">http://boutique.consoglobe.com/search.php</p>
			<p id="p32">search_query</p>
			<p id="p33">http://echange.consoglobe.com/multi_recherche.html</p>
			<p id="p34">Tapez le nom du produit : grand bleu DVD, dust PS3</p>
			<p id="p35">search</p>
			<p id="p36">http://www.consommerdurable.com/index.php</p>
			<p id="p37">s</p>
			<p id="p38">Tapez par ex : rechauffement, pesticides, lessive verte, amap, isolation...</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>