<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>L'essor des jouets pour l'environnement (1)</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>L'essor des jouets pour l'environnement (1)</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-11 00:48:28.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.consoglobe.com/bp92-2726_essor-jouets-environnement.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>Transports</keyTerm>
					<keyTerm>Shopping</keyTerm>
					<keyTerm>Beauté/Bien être</keyTerm>
					<keyTerm>Jardinage</keyTerm>
					<keyTerm>Loisirs</keyTerm>
					<keyTerm>Tourisme</keyTerm>
					<keyTerm>Hi-tech</keyTerm>
					<keyTerm>Recyclage</keyTerm>
					<keyTerm>Textile</keyTerm>
					<keyTerm>Alimentation</keyTerm>
					<keyTerm>Energie</keyTerm>
					<keyTerm>Finances</keyTerm>
					<keyTerm>Maison</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/20705.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Bons plans maison</p>
			<p id="p2">Globalement l’habitat représente 46% de la consommation énergétique française. Réduire la consommation d’énergie, s’équiper de panneaux solaires , d’isolation thermique, choisir une chaudière , ... , sans oublier l'entretien, la décoration. Votre maison a impact sur votre budget comme sur l’environnement.</p>
			<p id="p3">10/2008</p>
			<p id="p4">Aujourd'hui, choisir un jouet fabriqué avec des matériaux naturels n'est autre que du bon sens. En effet, le réflexe écolo passe tout d’abord par une sensibilisation dès le plus jeune âge au respect du monde végétal et animal.</p>
			<p id="p5">Les jouets naturels font un retour en force, dans la foulée de héros comme Dora, son cousin Diego ou encore Arthur et les Minimoys dont les aventures ont toutes un lien direct avec la sauvegarde de l’ écosystème.</p>
			<p id="p6">Souvenez-vous, Mattel, le grand groupe américain producteurs de jouets avait retiré il y a un an plus de 18 millions de ses jouets fabriqués en Chine contenant de petits aimants qui pouvaient être avalés par les enfants ou de la peinture au plomb toxique.</p>
			<p id="p7">Trois enfants avaient dû être opérés à cause d’une perforation aux intestins après avoir avalé plusieurs de ces petits aimants, selon la Commission américaine de protection des consommateurs.</p>
			<p id="p8">Ce n’est pas la première fois ni probablement la dernière qu’on entendra parler de ces jouets et produits "made in China" à la qualité suspecteLa Presse Affaires avait alors déclaré que "depuis un an, 86 millions de produits ou contenant des éléments "made in China" ont dû être rappelés aux États-Unis, dont 30%, soit environ 26 millions, étaient des jouets".</p>
			<p id="p9">Les jouets écolos prennent les devants</p>
			<p id="p10">Comme de nombreux produits, et plus encore car ils sont destinés à nos enfants, de plus en plus de jeux et de jouets sont respectueux de l’environnement. Mais qu'est-ce qu'un jouet respectueux de l'environnement? Qu'est-ce que l'éco-conception?</p>
			<p id="p11">L’éco-conception a pour objectif d'intégrer l’environnement dans les phases de conception, acquisition des matières, production, utilisation et élimination des produits et de leurs déchets afin de réduire les consommations en eau, énergie, matières premières, et les rejets dans l’air et dans l’eau.</p>
			<p id="p12">Pour comprendre comment un jeu devient écologique, il est important de connaître les matériaux respectueux de la planète intervenant dans sa composition.</p>
			<p id="p13">Lors de la fabrication du jouet, il est indispensable de privilégier le bois portant un label de gestion écologique des forêts (FSC ou PEFC), qui sont deux labels garantissant les caractères éthiques, sociaux et écologiques de la culture et la récolte du bois , et le papier ou carton recyclé le cas échéant.</p>
			<p id="p14">les matériaux naturels sont biodégradables ce qui diminue les nuisances et pollutions liées à leur fin de vie.</p>
			<p id="p15">Les matériaux naturels comme le lin, le chanvre, le jute, le Sisal, le bambou ou encore le roseau, et leur culture absorbent du CO2, un des principaux gaz à effet de serre : par exemple, les forêts captent ainsi de grandes quantités de ce gaz à effet de serre qui sont ensuite stockées pendant des décennies dans les produits fabriqués à partir de bois.</p>
			<p id="p16">Ces matériaux remplacent donc avantageusement des produits de synthèse comme les plastiques polluants. En effet, de nombreux jouets sont faits en PVC, un matériau dont l’impact environnemental est très important.</p>
			<p id="p17">De plus, bon nombre de peintures, vernis ou colles utilisés dans la fabrication des jouets sont potentiellement des sources d'émissions de formaldéhyde, un produit désormais reconnu cancérigène. Des alternatives existent aujourd'hui telles que des peintures non-toxiques ou des produits de finition naturels à base d'huile de lin ou de cire d'abeille.</p>
			<p id="p18">Les encres végétales</p>
			<p id="p19">Les encres végétales destinées à l’imprimerie sont issues essentiellement du soja et du colza. Elles présentent plusieurs avantages environnementaux et techniques. Jusqu'à la Seconde Guerre mondiale, les encres d'imprimerie privilégiaient les huiles végétales. À partir des années 1950, le pétrole et ses dérivés ont fait leur apparition. Grâce à leur prix compétitif et à leur disponibilité, ils ont détrôné leurs prédécesseurs. </p>
			<p id="p20">En Europe, l’encre végétale provient essentiellement du colza et c’est l’Allemagne qui tient le haut du pavé.</p>
			<p id="p21">En France, en 2001, seuls 10 % des fabricants d’encres proposaient une gamme végétale.</p>
			<p id="p22">Les encres végétales utilisent des ressources renouvelable, permettant de réduire les émissions de gaz carbonique. De plus, l’évaluation comparative entre les huiles minérales et les huiles végétales montre que ces dernières sont facilement biodégradables.Enfin, elles apportent plus de brillance et plus d'intensité aux couleurs.</p>
			<p id="p23">Les colles dîtes écologiques sont pour la plupart des colles pour lesquelles les solvants toxiques ont été remplacés par de l’eau. Inoffensives, elles permettent de diminuer les déchets.</p>
			<p id="p24">Une société d’édition de jeux a mis au point un système permettant de ne pas utiliser du tout de colle dans l’emballage de ses jeux.</p>
			<p id="p25">Les tissus naturels</p>
			<p id="p26">Le coton biologique est cultivé sans engrais chimique ni pesticide. Sa fibre est blanchie à l’eau oxygénée et non au chlore. Les teintures sont réalisées sans métaux lourds ou autres substances cancérigènes.</p>
			<p id="p27">Le chanvre étant une plante, elle cumule l’avantage d’être 100% écologique. Il pousse facilement en Europe, sans engrais, il produit beaucoup sans épuiser les sols. Le chanvre peut donc sans problème être planté en alternance avec d’autres cultures. Autre avantage, le chanvre est totalement biodégradable à la déconstruction.</p>
			<p id="p28">Ces tissus permettent par exemple de fabriquer des sachets contenant les pions ou les cartes du jeu ou des peluches.</p>
			<p id="p29">Les papiers et cartons recyclés</p>
			<p id="p30">En France, nous consommons de l'ordre de 150kg de papier par an et par personne (340kg aux Etats-Unis, 200 en Allemagne, 4 en Inde, 40 au Brésil).</p>
			<p id="p31">1 tonne de vieux papiers fournie 90 kilogrammes de papier recyclé.</p>
			<p id="p32">Un papier recyclé doit contenir au moins 50% de fibres cellulosiques de récupération.</p>
			<p id="p33">Le papier recyclé permet:</p>
			<p id="p34">La réduction d'une déforestation inutile: 2 tonnes de bois pour 1t de papier contre 1,2t de vieux papiers pour 1t de papier recyclé</p>
			<p id="p35">La réduction de la consommation d'énergie</p>
			<p id="p36">La réduction de la consommation d'eau</p>
			<p id="p37">La réduction des polluants</p>
			<p id="p38">La valorisation des vieux papiers donc réduction des papiers incinérés</p>
			<p id="p39">Au cours du recyclage, le papier peut être ou non désencré et blanchi. Bien entendu, il convient de privilégier le papier qui est composé de fibres 100% recyclées, non blanchi et non désencré.</p>
			<p id="p40">Chaque traitement diminue la qualité des fibres : pour obtenir un papier recyclé de qualité, il faut donc un papier usagé de qualité, auquel on ajoute des fibres neuves. La proportion entre fibres recyclées et fibres neuves dépend de la qualité et de la destination du nouveau produit.</p>
			<p id="p41">Les papier et carton recyclés peuvent être utilisés dans la fabrication des cartes, du plateau, de l’emballage, de la règle du jeu</p>
			<p id="p42">Les énergies renouvelables</p>
			<p id="p43">le jeu nécessite de l’électricité, il devrait privilégier une source d’énergie renouvelable comme le solaire . Quelques jeux et jouets utilisent l’énergie solaire récupérée par des petits panneaux solaires.</p>
			<p id="p44">La production de pile est grande consommatrice de matières premières et d’énergie. Par ailleurs, les piles, qui se transforment rapidement en déchets, contiennent des métaux lourds très toxiques.</p>
			<p id="p45">Toutefois, si le jouet nécessite une alimentation par pile, il faut choisir des piles rechargeables qui ont une durée de vie de 5 ans et peuvent être rechargées plus de 1000 fois.</p>
			<p id="p46">Il est indéniable que les enfants d’aujourd’hui qui hériteront de notre planète et que le jouet, en tant qu’outil d’apprentissage indispensable dès le plus jeune âge, a un vrai rôle à tenir au cœur de cette évolution nécessaire des mentalités et des habitudes de consommation.</p>
			<p id="p47">Lire également</p>
			<p id="p48">Poster un commentaire</p>
			<p id="p49">Message</p>
			<p id="p50">Ribanneau</p>
			<p id="p51">Bonjour,</p>
			<p id="p52">Je suis étudiant dans l'énergie renouvelable et je trouve que tout ce qui est dit ici devrait étre dit haut et fort!</p>
			<p id="p53">En effet, le respect de l'environnement est, bien heureusement, de nos jours bien un point sur lequel bon nombre d'entreprises attache de plus en plus d'importance et ce à travers l'éco-conception de leur produits. Prenons par exemple l'entreprise Carthew Corporation, ils ont été les premiers à réaliser des produits comme entre autre des jouets éducatifs 100% issue de matériaux renouvelés comme les pneus de voitures et bouteilles de plastiques, meme l'énergie utilisé est générée par des panneaux solaires!</p>
			<p id="p54">(http://www.giant-games.biz/)</p>
			<p id="p55">Tout est possible, il faut juste s'en donner la peine.</p>
			<p id="p56">Nico</p>
			<p id="p57">Y’a de l’espoir ! De 1973 à 2005, le PIB par habitant a cru de 73% en France contre seulement 5% pour la consommation d’énergie. Recyclage, isolation des logements, informatisation ont permis de limiter l’appétit en énergie de notre économie. De quoi envisager une évolution vers une société encore moins gourmande.</p>
			<p id="p58">Les autres services de consoGlobe</p>
			<p id="p59">Trophée 2009 de l'économie responsable décerné par le réseau Alliances.</p>
			<p id="p60">http://www.consoglobe.com/recherche.php/</p>
			<p id="p61">Tapez par ex : rechauffement, pesticides, lessive verte, amap, isolation...</p>
			<p id="p62">text</p>
			<p id="p63">http://boutique.consoglobe.com/search.php</p>
			<p id="p64">search_query</p>
			<p id="p65">http://echange.consoglobe.com/multi_recherche.html</p>
			<p id="p66">Tapez le nom du produit : grand bleu DVD, dust PS3</p>
			<p id="p67">search</p>
			<p id="p68">http://www.consommerdurable.com/index.php</p>
			<p id="p69">s</p>
			<p id="p70">Tapez par ex : rechauffement, pesticides, lessive verte, amap, isolation...</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>