<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>La pollution du trafic aérien</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>La pollution du trafic aérien</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-11 00:51:36.0</pubDate>
							<eAddress>http://ufcna.com/pollutions.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/20806.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Résultat</p>
			<p id="p2">(Quand il fait soleil et un peu chaud l'air Francilien devient vite irrespirable) : Carte de la pollution IDF (airparif)</p>
			<p id="p3">10000 mouvements d'avions en plus par an, c'est 140 tonnes d'oxyde d'azote en plus par an dans l'air Francilien</p>
			<p id="p4">Les moteurs d'avion émettent principalement les composants polluants suivants : oxydes d'azote (NOx), monoxyde de carbone (CO), hydrocarbures (HC)(ou composés organiques volatiles : COV), dioxyde de soufre (SO2) et particules solides ( SUIES). Ils émettent aussi du dioxyde de carbone (CO2) et de la vapeur d'eau.</p>
			<p id="p5">Ce sont les émissions de NOx qui dominent relativement à régime élevé, donc au décollage et en montée. Environ 75 % des émissions se produisent à la vitesse de croisière dans la troposphère et la basse stratosphère (10-12 km). Au régime de ralenti et au roulage au sol, il se dégage peu de NOx mais relativement beaucoup de CO et de HC. Au décollage et en montée les émissions de NOx et de particules (SUIES) sont élevées, celles de CO et de HC relativement faibles.</p>
			<p id="p6">Les effets sur la santé</p>
			<p id="p7">Le monoxyde de carbone ( CO) est un poison pour l' hemoglobine. Les oxydes d'azote NOx et de soufre SO2 sont des gaz tres irritants pour les voies respiratoires. En Suisse, pour le NO2 la valeur limite horaire et journaliere est de 80 µg / m3, pour le SO2 la valeur limite horaire et journaliere est de 100 µg / m3.</p>
			<p id="p8">Les oxydes d'azote NOx se transforment sous l'influence des rayons ultra-violets en Ozone O3 . L'ozone a un pouvoir oxydant et irrite les poumons. Lorsque l'atmosphere est stagnante et l'ensoleillement intense, la concentration d'ozone augmente fortement et cause des problemes respiratoires. Les hydrocarbures imbrules Hx Cy et les suies sont reputes cancerogenes. -Il est evident que les emissions gazeuses toxiques auront un impact beaucoup plus inquietant dans le voisinage des pistes. Cependant, quand des phenomenes d'inversion de temperatures ou de brouillard surviennent, les zones affectees sont beaucoup plus etendues.</p>
			<p id="p9">Un rapport du Stockholm Environnement Institute (SEI) propose une série de recommandations pour maîtriser de façon durable les émissions de polluants du trafic aérien sur le plan local, régional et global. http://ufcna.net/SEI-Aviation-Report.pdf</p>
			<p id="p10">La pollution atmosphérique et les nuisances sonores autour des aéroports et sous les couloirs aériens apparaissent comme un problème environnemental et de santé publique reconnu par toutes les autorités sanitaires. En dépit des progrès accomplis ces deux dernières décennies sur le bruit et les émissions de polluants atmosphérique émis par les avions, le nombre de mouvements connaît une telle croissance que les niveaux d'exposition excèdent notamment les recommandations de l'Organisation mondiale de la santé (OMS).</p>
			<p id="p11">Dans ce rapport publié en juillet 2004, John Whitelegg et Howard Cambridge (Stockholm Environnement Institute, SEI) appellent les gouvernements à réagir et à réduire la croissance du trafic aérien. Une partie importante de leurs recommandations concernent l'impact des polluants sur le climat ( effet de serre) et ne peuvent trouver une réalisation concrète qu'à l'échelon de la politique européenne et mondiale.</p>
			<p id="p12">Sur le plan de la pollution locale du trafic aérien, ce rapport recommande de suivre l'exemple de l'aéroport de Zurich en adoptant le principe de « bulle environnementale », qui consiste à considérer un aéroport comme une source industrielle polluante ( au même titre qu'une raffinerie) , de calculer la globalité de ses émissions et d'imposer aux aéroports des limites qui respectent les seuils recommandés par l'OMS et les directives Européennes.</p>
			<p id="p13">Trafic aerien et pollution locale</p>
			<p id="p14">Quelle autre industrie en France peut impunément cacher ses émissions de NOX</p>
			<p id="p15">Les chiffres de la pollution locale produite par le trafic aérien en France est pudiquement intégré à la rubrique "autres transports"par CITEPA</p>
			<p id="p16">La pollution générée par le trafic international survollant la France n'est pas prise en compte.</p>
			<p id="p17">Le CITEPA qui fait autorité dans la matière est un Centre Technique Interprofessionnel avec un statut d'Association (loi 1901). Aujourd'hui, il regroupe 200 adhérents (industriels, fédérations et syndicats professionnels, producteurs d'énergie, constructeurs automobiles, éco-industries, bureaux d'études et laboratoires de mesures), constituant ainsi un véritable réseau interprofessionnel où circule une information pertinente et d'actualité sur les évolutions réglementaires et technologiques en matière de pollution atmosphérique.</p>
			<p id="p18">En fait, le calcul de la pollution est confié a un organisme géré par les tenants de la pollution.</p>
			<p id="p19">En 2005, nous ne sommes pas plus avancé.</p>
			<p id="p20">En partant des chiffres PPA pour la production de NOX ( 6900 tonnes)en IDF, sachant que le trafic aérien IDF représente 50% du trafic National des 10 grands aéroports commerciaux nous pouvons estimer la production NOX du trafic aérien en France a plus de 20000 tonnes/an si l'on inclu les émissions NOX induite par le trafic routier du aux aéroports.</p>
			<p id="p21">La pollution du trafic aérien qui survolle la France n'est pas prise en compte</p>
			<p id="p22">Bravo, c'est très fort! La désinformation règne!</p>
			<p id="p23">En faisant tout leur possible pour minimiser au maximum les chiffres de la pollution du trafic aérien, on a fini par faire croire à tous les rapporteurs, a toutes les administrations et associations concernées que la pollution générée par le trafic aérien était négligeable.</p>
			<p id="p24">Emissions NOX du transport aérien en IDF</p>
			<p id="p25">ADP communique enfin depuis 2001 quelques chiffres concernant les emissions de NOX locale ( norme LTO) générés par le trafic aérien en Ile de France.</p>
			<p id="p26">ADP nous communique le total des émissions polluantes du trafic aérien uniquement pour Roissy et Orly en norme LTO.</p>
			<p id="p27">Soit une moyenne "mouvement LTO" par avion de 14,78 Kilogrammes de NOX</p>
			<p id="p28">Nous constatons qu'ADP avait les chiffres des émissions du trafic aérien depuis 1994 et qu'il ne diffusait pas cette information capitale.</p>
			<p id="p29">Nous constatons que les émissions NOX suivent exactement la courbe du trafic aérien: plus d'avion = plus de pollution NOX</p>
			<p id="p30">En ce qui concerne les SUIES aucun calcul n'est effectué par les organismes officiels et elles ne sont pas mentionnées par Air France alors que nous les évaluons au minimum à 10 tonnes/jour</p>
			<p id="p31">Prenons le chiffre qui inclut les émissions du trafic routier induit par les aéroports</p>
			<p id="p32">Emissions NOX totales IDF = 6900 T + 1770T =8670 T/an ( plus de 10% du trafic routier IDF en 2000)</p>
			<p id="p33">La production totale des emissions NOX générées par l'exploitation du trafic aérien de Roissy et d'Orly était donc en 2000</p>
			<p id="p34">de 8670 Tonnes/an soit plus 23 tonnes de NOX par jour</p>
			<p id="p35">Equivalent par jour en émission NOX de :</p>
			<p id="p36">6.133 000 voitures/essence qui font 25 km par jour</p>
			<p id="p37">1.840 000 voitures/diesel qui font 25 km par jour</p>
			<p id="p38">LA NORME LTO</p>
			<p id="p39">La norme LTO qui sert de base de calcul des polluants du trafic aerien autour des aeroports minimise de fait la pollution produite.</p>
			<p id="p40">Cliquez sur l' image pour l' agrandir</p>
			<p id="p41">La norme LTO prend en compte la production d'émissions polluantes générées par chaque mouvement LTO ( atterrissage et décollage) uniquement dans la zone bleue foncée des cartes représentant les flux aériens de Roissy et d'Orly( jusqu'à 915 mètres d'altitude)</p>
			<p id="p42">Nous ne remettons pas en question cette norme officielle. En effet, il vaut mieux avoir quelque chose que rien du tout</p>
			<p id="p43">Nous regrettons que le calcul des SUIES ( particules grasses et noires qui recouvrent l'île de France et rentrent dans nos poumons) ne "puissent pas" être encore évaluées par les services compétents...Nous les évaluons à plus de 10 tonnes/jour en Ile de France</p>
			<p id="p44">Questions:</p>
			<p id="p45">Pourquoi ne pas tenir compte de la pollution des 2500 mouvements/jour des 26 autres aérodrome de la région Parisienne?</p>
			<p id="p46">Pourquoi ne pas commencer a appliquer les décrets que le Premier Ministre et le Président de la République ont signé et interdire toute augmentation du trafic aérien en Ile de France?</p>
			<p id="p47">Les chiffres des emissions NOXdu trafic routier en IDF</p>
			<p id="p48">Soit environ 75 tonnes/jour de NOX en 2015</p>
			<p id="p49">Et la tendance sera heureusement à la baisse.</p>
			<p id="p50">Les chiffres des emissions NOX du trafic aérienen île de France</p>
			<p id="p51">Soit 19 tonnes par jour</p>
			<p id="p52">C'est actuellement ( base 2003) déjà plus de</p>
			<p id="p53">10% de la pollution NOX du trafic routier d'Ile de France</p>
			<p id="p54">soit environ 30% de la pollution du trafic routier IDF actuel.</p>
			<p id="p55">Et la tendance sera malheureusement à la hausse</p>
			<p id="p56">Les pouvoirs publics cachent la vérité a tous les Franciliens</p>
			<p id="p57">Il faut écarter immédiatement les aéroports de la proximité des villes</p>
			<p id="p58">Le doublement voulu par les pouvoirs publics du trafic aérien en Ile de France à l'horizon 2015 ne permettra pas de remplir le contrat concernant la réduction du NOX en Ile de France</p>
			<p id="p59">Constat AirParif</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>