<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>ADP. Aéroport de Paris</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>ADP. Aéroport de Paris</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-11 01:13:27.0</pubDate>
							<eAddress>http://ufcna.com/sommaireADP.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/21561.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">POURTANT</p>
			<p id="p2">Mème laxiste, le cahier des charges environnementales doit être appliqué à la lettre ( titre 3 du décret, articles 48,49,50 )</p>
			<p id="p3">Depuis qu'aéroport de Paris est une "société anonyme", ADP a supprimé de son site internet officiel toutes les informations pertinentes sur les nuisances aériennes</p>
			<p id="p4">Premièrement, les conclusions de la Cour des comptes portent sur les années de gestion du précédent gouvernement : nous en assumons les conséquences.</p>
			<p id="p5">Deuxièmement, ne jouons pas sur les mots. Il y a privatisation quand la part de l'état est inférieure à 50 %. A plus de 50 %, l'état conserve la majorité et, partant, il veille au grain.</p>
			<p id="p6">L'ETAT, actionnaire majoritaire est RESPONSABLE de la politique économique et environnementale d'Aéroport de Paris</p>
			<p id="p7">" Il y a des informations qui font plus de mal que de bien.</p>
			<p id="p8">Le risque étant de mettre en péril des intérêts commerciaux ou industriels de notre pays"( Serge Dassault )</p>
			<p id="p9">Monsieur Pierre Graff était directeur général de la DGAC sous le gouvernement de M Jospin jusqu'en 2002.</p>
			<p id="p10">Depuis qu'il a été nommé par le gouvernement actuel Président d'Aéroport de Paris il a totalement changé d'avis sur l'avenir du transport aérien en IDF</p>
			<p id="p11">Le gouvernement actuel "veille au grain"</p>
			<p id="p12">Le Préfet et le Gouvernement ont supprimé les débats participatifs importants pour les riverains et génants pour la privatisation d'ADP</p>
			<p id="p13">Les Maisons de l'Environnement ont pour mission d'accueillir les Commissions Consultatives de l'Environnement (CCE), lieu de concertation entre tous les acteurs concernés par l'activité de l'aéroport sous la présidence du Préfet d'Ile-de-France. Les CCE n'existent pratiquement plus en IDF.</p>
			<p id="p14">Article 49 Information du public sur les impacts environnementaux:</p>
			<p id="p15">ADP met à la disposition du public les informations environnementales sur les aérodromes qu'elle exploite et publie chaque année les résultats des mesures qu'elle effectue sur les nuisances sonores causées par les aéronefs, la pollution de l'air, la pollution de l'eau et les déchets produits par l'activité des aérodromes qu'elle exploite. A cette fin, le prestataire de services de navigation aérienne communique à ADP les informations relatives à la gestion du trafic aérien. Sur chacun des aérodromes de Paris - Charles-de-Gaulle et de Paris-Orly, ADP met en place un lieu d'accueil du public à vocation d'information et d'échange sur les problématiques environnementales des aéroports et du transport aérien. Ces lieux comprennent un espace consacré à la gestion du trafic aérien, permettant notamment la visualisation des trajectoires aériennes et la fourniture de réponses individuelles au public par des interlocuteurs compétents.</p>
			<p id="p16">La nouvelle conception environnementale d'ADP : Rien à voir avec le trafic aérien (faut pas mélanger les torchons avec les serviettes)</p>
			<p id="p17">L'information sur l'aide au riverains ( que gère ADP) a été supprimée du site internet officiel d'ADP</p>
			<p id="p18">L'information est maintenant sans aucun lien avec Aéroport de Paris sur le site "propre" d'Entre voisins"</p>
			<p id="p19">Les maison de l'environnements ont été transformées en service de propagande pour ADP.</p>
			<p id="p20">Les riverains peuvent se déplacer ou téléphoner - (Roissy-CDG: tél :01 48 64 63 99-Orly: tél :01 49 75 63 96)</p>
			<p id="p21">Les riverains peuvent demander des informations ou vous plaindre par email: environnement .orly@adp.fr ou environnement.cdg@adp.fr</p>
			<p id="p22">A la demande du ministère de l'intérieur et de la DGAC , vous devez joindre votre adresse postale. La réponse se fera par courrier.</p>
			<p id="p23">La surveillance environnementale de l'activité aéronautique selon ADP</p>
			<p id="p24">" Le pole environnement est en charge de la surveillance de l'impact environnemental de l'activité aéroportuaire -bruit des avions, qualité de l'air, qualité des rejets aqueux, qualité des nappes phréatiques et des sols pollués- activité financée par la Taxe d'aéroport pour ce qui concerne les principaux aéroports. Le pole assure dans ces domaines les études d'impact associées, notamment les cartographies du bruit -PEB, PGS et CES- et les inventaires d'émissions. Il met en oeuvre les outils d'acceptabilité du transport aérien par les riverains : Indicateur Global pour le plafonnement du bruit, mise en ligne des données bruit et trajectoires, etc."</p>
			<p id="p25">Les cartographies du bruit -PEB, PGS et CES</p>
			<p id="p26">Le dernier PGS d'Orly nous a été imposé sans aucune communication des données prises en compte pour son élaboration ( nombres de mouvements-qualité des avions pris en compte) avec une volonté notoire de ne pas respecter l'arrêté de 1994</p>
			<p id="p27">Le dernier PEB de Roissy va être imposé aux riverains de l'aéroport après une enquête publique "très préfectorale" avec une évaluation laxiste de l'augmentation des mouvements.</p>
			<p id="p28">Les données utilisées et communiquées pour son calcul sont simplistes : avions pris en compte.</p>
			<p id="p29">La mise en ligne des données bruit et trajectoires</p>
			<p id="p30">Le ministère de l'intérieur s'oppose à cette mise en ligne (trajectoires utilisées). ( nous demandions pourtant qu'une mise en ligne différée)</p>
			<p id="p31">Les inventaires d'émissions de polluants locaux.</p>
			<p id="p32">Suite a notre intervention, ADP communique actuellement les données des émissions polluantes pour l'année 2005</p>
			<p id="p33">Nous attendons avec frayeur la publication des évaluations que l'on nous cache encore pour l'année 2006</p>
			<p id="p34">ADP explique son laxisme: "La méthode de calcul est en cours de consolidation et d'amélioration. De ce fait, les calculs pour l'année 2006 ne sont pas disponibles."</p>
			<p id="p35">Historique</p>
			<p id="p36">Nous savons alors qu'un avion qui décolle et atterrit d'Orly ou de Roissy produit en moyenne 14 kilogrammes d'oxyde d'azote. ( norme LTO) . C'est l'équivalent de la pollution d'oxyde d'azote de 2000 voitures diésel qui parcourrent 25 kilometres. ( norme euro 2004) . 2300 avions décollent et atterrissent ( soit 1150 mouvements LTO) de Roissy, Orly et le Bourget chaque jour . La pollution Nox du trafic aérien d'Orly et de Roissy est donc équivalente à 2 300 000 voitures diesel parcourant 25 Km chacune.</p>
			<p id="p37">Des chiffres que les pouvoirs publics refusent toujours d'accepter alors que les calculs sont effectués à partir de données communiquées par ADP .</p>
			<p id="p38">L'UFCNA, association Nationale est évidemment exclue des réunions préparatoires du PPA.</p>
			<p id="p39">ADP et les compagnies aériennes, très présentes aux réunions préalables, minimisent au maximum l'impact de leur pollution et font accepter l'idée ridicule que la pollution d'oxyde d'azote restera à 6900 tonnes dans le futur alors qu'ils annoncent une augmentation du trafic aérien de 5% par an. La manipulation avec la complicité du gouvernement est évidente.</p>
			<p id="p40">Lors de l'enquête publique sur le PPA les associations dénoncent ce scandale:</p>
			<p id="p41">La collusion du gouvernement et du lobby aérien est patente</p>
			<p id="p42">Le mot d'ordre gouvernemental est : pas de communication sur la pollution locale du trafic aérien ( celle qui vous tue). La pollution globale (CO2) et son effet sur le climat ne peut plus être occulté mais elle est source de profit pour ADP</p>
			<p id="p43">Il faut bien comprendre que les échanges de pollution C02 sont parfaits pour ADP. Plus il y aura d'avions sur Roissy et Orly, plus ADP gagnera de l'argent en vendant du CO2 aux compagnies aeriennes qui augmenteront les billets d'avions.</p>
			<p id="p44">Tout va bien pour le pollueur qui va s'en mettre plein les p™ches.</p>
			<p id="p45">Transport aérien et environnement</p>
			<p id="p46">Etude d'impact concernant toute restructuration d'aérodrome</p>
			<p id="p47">Les enquêtes publiques</p>
			<p id="p48">Sanctions</p>
			<p id="p49">ADP gère malgré tout son établissement (emprise territoriale et fonctionnement de l'aéroport comme une installation classée sauf pour ce qui le dérange (les emissions polluantes) Quelle autre industrie en France peut impunément cacher ses émissions de NOX</p>
			<p id="p50">ADP, n'est, par décision de l'Etat Français, aucunement responsable des nuisances générées ( bruit ,pollution et risque d'accidents ) par le trafic aérien qui utilise ses infrastructures.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>