<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title> Sécheresse/Désertification</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title> Sécheresse/Désertification</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-11 01:44:21.0</pubDate>
							<eAddress>http://secheresse.wordpress.com/page/38/</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/22569.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">New York, Sep 22 2008</p>
			<p id="p2">Le Secrétaire général de l’ONU, Ban Ki Moon, a appelé lundi les pays africains à consacrer au moins 10% de leur budget à l’agriculture, se déclarant convaincu qu’avec l’irrigation et un soutien international l’Afrique pourrait passer de la pénurie à l’exportation de produits agricoles.</p>
			<p id="p3">« La question de la crise alimentaire est une question de vie ou de mort, littéralement », a déclaré le Secrétaire général lors d’une réunion sur la crise alimentaire mondiale centrée sur « les petits exploitants agricoles, la sécurité alimentaire et le développement rural en Afrique », en marge de la session spéciale de haut niveau de l’Assemblée générale de l’ONU sur l’Afrique à New York.</p>
			<p id="p4">Le Malawi recevait une assistance alimentaire en 2005. Il est devenu exportateur en 2007, a souligné le Secrétaire général.</p>
			<p id="p5">« A l’heure actuelle, 7% seulement des terres arables en Afrique sont irriguées ». Le reste repose sur les pluies, qui manquent de plus en plus souvent, a-t-il noté, appelant à des investissements dans des techniques agricoles modernes, qui accroîtront les besoins de stockages et les infrastructures telles que les routes.</p>
			<p id="p6">Le Secrétaire général a rappelé qu’;au cours de la révolution verte asiatique, les pays de la région dépensaient entre 11 et 14% de leur budget nationaux à l’agriculture, tout en recevant un soutien important de la communauté internationale.</p>
			<p id="p7">Il a exhorté les pays africains à mettre en oeuvre la Déclaration du sommet de l’Union africaine (UA) de Maputo de 2003, qui fixait à 10% le budget de ses membres en matière agricole et de développement rural.</p>
			<p id="p8">« A l’heure actuelle, 4% seulement de l’aide publique au développement va à l’agriculture, comparé à 20% dans les années 1980 », a-t-il aussi rappelé.</p>
			<p id="p9">MON COMMENTAIRE (Willem)</p>
			<p id="p10">Personne ne niera les effets néfastes de la sécheresse en Afrique. Le monde entier est conscient de l’insécurité alimentaire et de la faim récurrente à ce continent. Le problème primordial n’est donc pas de transformer l’Afrique en un continent exportateur agricole, mais de consacrer un maximum de moyens, financiers et autres, à l’alimentation de la population, en premier lieu à la population rurale.</p>
			<p id="p11">Je ne suggère pas que le PAM doive submerger les Africains de paniers alimentaires, mais que tous nos efforts devraient se concentrer sur « des investissements dans des techniques agricoles modernes », comme le dit le Secrétaire général de l’ONU, Ban Ki Moon.</p>
			<p id="p12">La sécheresse et la désertification étant les facteurs qui influencent le plus l’insécurité alimentaire, il faudra donc surtout investir dans les techniques de stockage d’eau de pluie ou d’irrigation et dans les techniques de limitation du lessivage des engrais. Ces techniques ont fait leur preuve. Les meilleures pratiques sont connues, les cas de succès décrits.</p>
			<p id="p13">Avant même de penser à une exportation agricole possible, les décideurs devraient investir dans des programmes de construction de petits jardins de familles et de jardins scolaires, facilement gérables par la population rurale elle-même et par les enfants à l’école. Ce n’est pas en offrant un panier alimentaire à tous les Africains qu’on peut résoudre le problème de la faim. Ce n’est pas en investissant dans des vastes programmes agricoles pour promouvoir l’exportation qu’on peut laisser manger les Africains à leur faim.</p>
			<p id="p14">Un tout petit jardin pour chaque famille, un petit jardin scolaire pour chaque école ? C’est réalisable et efficace ! Et la population pourrait en jouir déjà après quelques mois.</p>
			<p id="p15">Seulement un rêve ? Non, c’est une réalité déjà acquise à différents endroits. Il n’y a plus que la multiplication de ces cas de succès à la plus grande échelle, aussi à d’autres continents affectés par la sécheresse.</p>
			<p id="p16">Mesdames et messieurs, faites vos jeux !</p>
			<p id="p17">Commentaires fermés</p>
			<p id="p18">New York, Sep 22 2008 7:00PM</p>
			<p id="p19">A la veille de l’;ouverture de son débat général, l’;Assemblée générale de l’;ONU a adopté lundi, en présence de nombreux chefs d’;Etat et de gouvernement, une déclaration appelant les pays riches à agir pour éliminer la pauvreté en Afrique, à l’;occasion d’;une session de haut niveau sur les besoins spécifiques de ce continent en matière de développement.</p>
			<p id="p20">Le texte, intitulé « Déclaration politique sur les besoins de l’;Afrique en matière de développement », réaffirme les besoins particuliers du continent. Les Etats Membres des Nations Unies se déclarent préoccupés par le fait que l’;engagement de doubler l’;aide à l’;Afrique d’;ici à 2010, formulé au sommet du G8 de Gleneagles, ne sera pas atteint, au rythme actuel.</p>
			<p id="p21">« Nous appelons à la réalisation de tous les engagements en matière d’;assistance publique au développement, y compris ceux pris par de nombreux pays de réaliser l’;objectif d’;affecter 0,7% de leur PIB à l’;aide publique au développement d’;ici à 2015, dont 0,15 à 0,20% aux pays les moins développés », affirment les Etats Membres dans la déclaration.</p>
			<p id="p22">Ils se disent préoccupés que « la part de l’;Afrique dans l’;économie mondiale ne soit que de 2% » et s’;engagent à « redoubler d’;efforts » pour achever le cycle de négociations de Doha sur le commerce international, soulignant le rôle du commerce dans la croissance économique. Voir plus…</p>
			<p id="p23">Commentaires fermés</p>
			<p id="p24">New York, Sep 22 2008 11:00AM</p>
			<p id="p25">A la veille de l’ouverture de son débat général, l’Assemblée générale s’est réunie lundi en présence de nombreux chefs d’Etat et de gouvernement pour une session spéciale consacrée aux besoins spécifiques de l’Afrique en matière de développement au cours de laquelle a été lancé un nouvel appel aux pays riches à se rapprocher de leur engagement de contribuer à hauteur de 0,7% de leur PIB au développement.</p>
			<p id="p26">Cette réunion est destinée à faire le point des promesses faites en 2000 par les Etats Membres au ‘;Sommet du Millénaire’; pour réparer « les irréparables injustices de l’;histoire et les ravages inhérents à la colonisation » de l’;Afrique, a rappelé le président de la 63ème Assemblée générale de l’ONU, Miguel d’Escoto Brockmann, du Nicaragua.</p>
			<p id="p27">Miguel d’Escoto Brockmann a noté les « progrès démocratiques considérables » accomplis, avec la tenue d’;élections, des gouvernements élus sur tout le continent et la création de l’Union africaine.</p>
			<p id="p28">Mais les « défis sont encore énormes », a-t-il déclaré. S’il a salué l’allègement de la dette extérieure, il a regretté les « conditions iniques encore imposées par les institutions de Bretton Woods », qui ont « l’effet pervers d’empêcher la mise en oeuvre des programmes de réduction de la pauvreté et d’éroder les conditions de vie de dizaines de millions de personnes ».</p>
			<p id="p29">Le président de l’;Assemblée générale a appelé « les pays riches à redoubler d’efforts pour que l’assistance officielle au développement, qui est passée de 0,33% de leur PIB en 2005 à 0,28% en 2007, se rapproche de l’engagement de 0,7% pris au Sommet de &lt; » http://www.un.org/french/esa/ffd/ »>Monterrey.</p>
			<p id="p30">Il a aussi appelé les membres du G8 [Canada, France, Allemagne, Italie, Japon, Russie, Royaume Uni, Etats Unis et Union européenne], « avec toute la force conférée par sa position de président de l’Assemblée générale », à respecter leurs engagements pris à Gleneagles en 2005 de doubler leur assistance publique au développement d’ici à 2010.</p>
			<p id="p31">Pour sa part le Secrétaire général Ban Ki moon a précisé qu’;l faudra 72 milliards de dollars par an de financement externe pour réaliser les &lt; »http://www.un.org/french/milleniumgoals »>Objectifs du Millénaire pour le développement (OMD) d’ici à 2015. Cette somme paraît élevée, mais elle n’est pas hors de portée si l’on considère que l’année dernière les pays de l’OCDE ont dépensé 267 milliards de dollars, juste pour leurs subventions agricoles.</p>
			<p id="p32">« Dans ce contexte, le prix du règlement de la crise alimentaire, de la lutte contre le réchauffement climatique et de l’assistance à des millions de personnes à sortir de la pauvreté extrême en Afrique paraît une bonne affaire », a déclaré Ban Ki moon.</p>
			<p id="p33">« L’intégration de l’Afrique à l’économie mondiale doit aussi être garantie », a souligné le président de l’Assemblée générale, regrettant les subventions des pays développés à leur agriculture et l’effondrement des pourparlers de Doha sur la libéralisation des échanges agricoles notamment. « Ceux qui promeuvent le libéralisme extrême changent de ton au premier signe de menace à leur puissance », a-t-il déploré.</p>
			<p id="p34">Le président de l’Assemblée générale a appelé à la « solidarité fraternelle » pour faire face à la crise alimentaire, qui vient « éteindre le peu d’espoir qu’;l y avait de réduire d’ici à 2015 le nombre d’Africains souffrant de la faim ».</p>
			<p id="p35">Il a appelé au transfert des technologies nécessaires à la sécurité alimentaire et à l’adaptation aux « conséquences dévastatrices du changement climatique ». Le principe de responsabilité partagée mais différenciée face au développement durable met les pays développés face « à une obligation morale et juridique de respecter leurs engagements », a dit le président de l’Assemblée, qui a souligné les « richesses effarantes générées par les multinationales de l’extraction de ressources à partir de la terre, de la chair et du sang de l’Afrique, sans produire en retour des investissements diversifiés ».</p>
			<p id="p36">Le président de l’Assemblée a enfin appelé à l’assistance dans le domaine de la santé, face notamment aux 25 millions de personnes atteintes du Sida en Afrique.</p>
			<p id="p37">Le débat de lundi est aussi un débat préparatoire au sommet de haut niveau sur les &lt; »http://www.un.org/french/milleniumgoals »>Objectifs du Millénaire pour le développement (OMD) qui se tiendra jeudi à l’ONU.</p>
			<p id="p38">2008-09-22</p>
			<p id="p39">Christina Scott</p>
			<p id="p40">Développée par des chercheurs africains, une technique de culture utilisant de petites doses d’engrais permet d’améliorer les rendements agricoles dans les sols dégradés. Selon l’Institut international de Recherche sur les Cultures des Zones tropicales semi-arides (IRISAT), 25.000 familles paysannes du Burkina Faso, du Mali et du Niger ont constaté une amélioration substantielle des rendements de leurs cultures de sorgho, de maïs et de mil par un simple ajout d’une ’pincées entre trois doigts’ (environ six grammes) seulement d’engrais au moment de l’ensemencement ou dans un délai de trois semaines après le semis. Voir plus…</p>
			<p id="p41">Commentaires fermés</p>
			<p id="p42">New York, Sep 18 2008</p>
			<p id="p43">La hausse des prix des denrées alimentaires a plongé 75 millions de personnes de plus au-dessous du seuil de la faim, portant le nombre estimé de personnes sous-alimentées dans le monde à 923 millions en 2007, a annoncé jeudi l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture (&lt; » http://www.fao.org/index_fr.htm « >FAO). Les prix élevés ont renversé la tendance précédemment positive vers la réalisation de l’Objectif du Millénaire pour le développement (OMD) relatif à la réduction de moitié de la proportion de personnes souffrant de la faim dans le monde d’ici à 2015. Pour la période 2003-2005, la FAO estimait à 848 millions le nombre d’affamés dans le monde, une hausse de 6 millions par rapport aux 842 millions de la période 1990-1992 (période de référence du Sommet mondial de l’alimentation). Voir plus…</p>
			<p id="p44">Commentaires fermés</p>
			<p id="p45">evelyne casalegno</p>
			<p id="p46">18/09/2008 8:41 pm</p>
			<p id="p47">Addis-Abeba, Ethiopie (PANA) – Les communautés affectées par la sécheresse en Ethiopie bénéficieront d’un dispositif d’aide alimentaire supplémentaire de près de 60 millions de dollars US des Etats-Unis par le biais du Programme alimentaire mondial, a- t-on officiellement annoncé jeudi à Addis-Abeba.</p>
			<p id="p48">L’Agence américaine pour le développement international (USAID) a déclaré que cette contribution du gouvernement américain consistait en près de 72.000 tonnes de vivres, dont environ 33.000 tonnes de sorgho, 33.000 tonnes de blé, 5.000 tonnes de Mélange maïs-soja (MMS) et 1.000 tonnes d’huile végétale.</p>
			<p id="p49">Les organisations humanitaires des Nations unies et Organisations humanitaires non-gouvernementales opérant en Ethiopie ont rapporté que l’insécurité alimentaire et la malnutrition croissante dans certaines zones du pays posaient un sérieux défi à la réponse humanitaire. Voir plus…</p>
			<p id="p50">Commentaires fermés</p>
			<p id="p51">Par Jean-Luc Goudet, Futura-Sciences</p>
			<p id="p52">Pour expliquer les aléas climatiques en Afrique de l’est, des pluies torrentielles aux sécheresses, l’hypothèse classique s’appuyait sur la circulation atmosphérique, plus précisément sur les mouvements du front équatorial. Tout faux, affirme aujourd’hui une équipe américaine, qui a exploré le fond du lac Tanganyika. La situation serait bien plus complexe, couplant les climats de régions séparées par de longues distances.</p>
			<p id="p53">En 2004, Jessica Tierney et ses collègues de la Brown University (Providence, Rhode Island) ont sillonné le lac Tanganyika, entre Zaïre et Tanzanie pour en extraire une multitude de carottes du fond, jusqu’à 650 mètres sous la surface. Il aura fallu ensuite deux années d’analyses pour mesurer finement les teneurs en isotopes de l’hydrogène et l’état des acides gras dans les restes de végétaux puis relier ces données aux variations de l’humidité de l’air ambiant, permettant de remonter 60.000 ans en arrière. Voir plus…</p>
			<p id="p54">Commentaires fermés</p>
			<p id="p55">Les noyers souffrant de la sécheresse produisent une forme d’aspirine</p>
			<p id="p56">WASHINGTON (AFP) — Des noyers sécrètent en grande quantité une forme d’aspirine pour minimiser les effets de la sécheresse ou d’autres agressions, ont découvert des scientifiques dont l’étude est publiée jeudi. Cette découverte faite par des chercheurs du Centre national américain de recherche atmosphérique (NCAR) ouvre de nouvelles voies de recherche concernant les réactions des végétaux à l’environnement et leur impact sur la qualité de l’air. Ce phénomène peut aussi potentiellement donner aux agriculteurs une première alerte indiquant que leurs récoltes est sur le point de dépérir. Voir plus…</p>
			<p id="p57">Commentaires fermés</p>
			<p id="p58">New York, Sep 19 2008 11:00AM</p>
			<p id="p59">Plus de 99 % de tous les décès de femmes suite à des complications survenues au cours de leur grossesse ou de l’accouchement surviennent dans les pays en développement et 84 % sont concentrés en Afrique subsaharienne et Asie du Sud, selon un nouveau rapport sur la mortalité maternelle publié vendredi par le Fonds des Nations Unies pour l’enfance (&lt; » http://www.unicef.org/french/index.php « >UNICEF).</p>
			<p id="p60">e-mail : mailto:sps@spsrasd.info</p>
			<p id="p61">Alger, 15/09/2008 (SPS)</p>
			<p id="p62">Le Programme alimentaire mondiale (PAM) des Nations unies a annoncé dimanche avoir acheminé un « lot historique » de 1.008 tonnes d’orge aux réfugiés sahraouis, qui vivent depuis 1975 dans des camps près de la ville de Tindouf (sud-ouest de l’Algérie).</p>
			<p id="p63">« C’est seulement la deuxième fois que le PAM a fait l’achat d’orge depuis sa création en 1963 et ceci est le plus gros lot d’orge que le PAM n’a jamais acheté », a déclaré le représentant du PAM en Algérie, M. Richard Dalrymple, dans un communiqué de presse cité par l´Agence de presse algérienne (APS). Voir plus…</p>
			<p id="p64">Commentaires fermés</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>