<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Politiques publiques, pollution atmosphérique et santé : poursuivre la réduction des risques</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Politiques publiques, pollution atmosphérique et santé : poursuivre la réduction des risques</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2003-07-22 11:10:10.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.sante.gouv.fr/htm/actu/pollution/regle.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/23801.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">de juin 2000</p>
			<p id="p2">2.1.- La " première vague " de directives, de 1980 à 1992 :</p>
			<p id="p3">La qualité de l’air est réglementée au niveau communautaire depuis le début des années 1980. Quatre directives avaient ainsi été adoptées entre 1980 et 1992 :</p>
			<p id="p4">la directive 80/779/CEE du Conseil du 15 juillet 1980 fixant des valeurs limites et des valeurs guides de qualité atmosphérique pour l'anhydride sulfureux (ou dioxyde de soufre - SO</p>
			<p id="p5">2</p>
			<p id="p6">- d’origine principalement industrielle) et les particules en suspension (poussières) ;</p>
			<p id="p7">la directive 82/884/CEE du Conseil du 3 décembre 1982 fixant une valeur limite pour le plomb contenu dans l'atmosphère ;</p>
			<p id="p8">la directive 85/203/CEE du Conseil du 7 mars 1985 fixant des valeurs limites pour le dioxyde d'azote (NO</p>
			<p id="p9">2</p>
			<p id="p10">- d’origine essentiellement automobile) ;</p>
			<p id="p11">la directive 92/72/CEE du Conseil du 21 septembre 1992 concernant la pollution de l'air par l'ozone (indicateur de la pollution photochimique, se formant en présence d’oxydes d’azote et de composés organiques volatils, sous l’effet du soleil).</p>
			<p id="p12">Les trois premières directives ont été transposées en droit français par décret du 25 octobre 1991 relatif à la qualité de l'air (décret n°91-1122 modifiant le décret n°74-415 du 13 mai 1974 relatif au contrôle des émissions polluantes dans l'atmosphère) ; la quatrième par décret du 18 avril 1996 (décret n°96-335 modifiant à nouveau le décret du 13 mai 1974).</p>
			<p id="p13">Suite à l’adoption de la loi du 30 décembre 1996 sur l’air et l’utilisation rationnelle de l’énergie, les quatre directives ont été reprises dans le décret n° 98-360 du 6 mai 1998 relatif à la surveillance de la qualité de l’air et de ses effets sur la santé et sur l’environnement, aux seuils d’alerte et aux valeurs limites.</p>
			<p id="p14">2.1.1.- Le dioxyde de soufre et les particules, le plomb et le dioxyde d’azote :</p>
			<p id="p15">Les trois premières directives fixaient des seuils (" valeurs limites ") qui ne devaient en aucun cas être dépassés, au-delà d'un certain délai, sur l'ensemble du territoire des États membres. Pour ce faire, les différents États se devaient de mettre en œuvre toutes les mesures de réduction d'émissions nécessaires. Parallèlement, un dispositif national de surveillance de la qualité de l'air devait être mis en place.</p>
			<p id="p16">Des " valeurs guides " ou " objectifs de qualité " étaient également fixées pour certains des polluants visés (SO2, poussières, NO2) ; elles correspondent aux concentrations pour lesquelles les effets sur la santé sont négligeables et vers lesquelles il faudrait tendre en tout point du territoire.</p>
			<p id="p17">Les valeurs limites de ces directives sont aujourd’hui respectées sur l’ensemble du territoire national.</p>
			<p id="p18">2.1.2.- L’ozone :</p>
			<p id="p19">La directive concernant la pollution par l'ozone procède d'une approche différente, dans la mesure où l'ozone est un polluant secondaire pour lequel une réduction de ses principaux précurseurs (hydrocarbures et oxydes d'azote) n’entraîne pas une réduction proportionnelle de sa concentration dans l’air ambiant.</p>
			<p id="p20">Il ne s'agissait donc pas, dans un premier temps, de fixer des valeurs limites, ni d'imposer des mesures de réduction, mais de mettre en place un réseau de surveillance de l'ozone dans chaque État membre afin de pouvoir disposer de données fiables et d'accumuler des connaissances sur la pollution photochimique et ses effets. La Commission européenne a pu ainsi présenter ultérieurement une nouvelle proposition de directive s'appuyant sur ces connaissances et fixant des valeurs guides à atteindre ainsi que l’ampleur des réductions des émissions des différents polluants primaires pour y parvenir (voir point 3 ci-après).</p>
			<p id="p21">Le deuxième objectif de la directive ozone de 1992 est d'assurer une information du public en cas de pointe de pollution photochimique. Des recommandations sanitaires permettant de se protéger contre la pointe de pollution sont ainsi diffusées aux populations sensibles (jeunes enfants, personnes asthmatiques ou allergiques, insuffisants respiratoires chroniques, personnes âgées présentant des troubles respiratoires) lors du dépassement du seuil, pour l’information de la population. Ces recommandations concernent l'ensemble de la population lors d’un dépassement du seuil d'alerte à la population.</p>
			<p id="p22">Directive n°92/72</p>
			<p id="p23">Seuil pour la protection de la végétation</p>
			<p id="p24">Seuil pour l'information de la population</p>
			<p id="p25">Seuil d'alerte</p>
			<p id="p26">360</p>
			<p id="p27">Si le seuil d’alerte à la population est rarement dépassé, en revanche, le seuil d’information est lui très fréquemment franchi, chaque année, en période estivale. Aucune région française métropolitaine et peu de régions européennes échappent aujourd’hui à la pollution par l’ozone.</p>
			<p id="p28">2.1.3.- Les échanges d’informations entre États membres :</p>
			<p id="p29">Le Conseil européen a par ailleurs adopté le 27 janvier 1997 une décision établissant un échange réciproque d'informations et de données provenant des réseaux et stations individuelles mesurant la pollution de l'air ambiant dans les États membres (référence 97/101/CE).</p>
			<p id="p30">Cette décision impose à chaque État membre de communiquer à la Commission, à partir de 1998, un ensemble de données concernant les résultats de mesure des polluants atmosphériques réglementés, de manière plus approfondie (communication des moyennes horaires et non plus seulement des dépassements des valeurs limites) et de manière plus régulière, avec pour objectif la constitution d'une base de données européenne consultable par chaque État membre.</p>
			<p id="p31">2. 2.- La " directive-cadre " sur la qualité de l’air, en 1996 :</p>
			<p id="p32">Le Conseil européen a adopté le 27 septembre 1996 une nouvelle directive, n° 96/62/CE, dite " directive-cadre ", concernant l'évaluation et la gestion de la qualité de l'air ambiant.</p>
			<p id="p33">Cette directive, prise au titre de l'article 130S du traité de l'Union européenne, est destinée à la préservation, la protection et l'amélioration de la qualité de l'environnement et à la protection de la santé des personnes.</p>
			<p id="p34">Elle redéfinit le cadre de la surveillance de la qualité de l'air ambiant en établissant des principes à mettre en œuvre pour :</p>
			<p id="p35">fixer des objectifs concernant la qualité de l'air ambiant au sein de l'Union ;</p>
			<p id="p36">évaluer la qualité de l'air d'une manière uniforme ;</p>
			<p id="p37">permettre au public d'être informé sur le niveau de la pollution atmosphérique ;</p>
			<p id="p38">maintenir ou améliorer la qualité de l'air ambiant.</p>
			<p id="p39">Elle élargit le domaine de la surveillance en prévoyant le suivi à terme de 13 indicateurs de pollution (dioxyde de soufre, dioxyde d’azote, particules fines, particules en suspension, plomb, ozone, benzène, monoxyde de carbone, hydrocarbures polycycliques aromatiques, cadmium, arsenic, nickel, mercure).</p>
			<p id="p40">Elle amorce une refonte de l'ensemble des directives européennes existantes sur la qualité de l'air ambiant et définit le canevas des futures directives, dites " directives filles ", à prendre pour chacun des polluants visés. Elle introduit et définit les éléments suivants :</p>
			<p id="p41">les divers objectifs de qualité de l'air ;</p>
			<p id="p42">les zones à surveiller et les méthodes servant à évaluer la qualité de l'air ambiant ;</p>
			<p id="p43">les mesures rendues nécessaires par la poursuite des objectifs relatifs à la qualité de l'air ambiant compte tenu de la situation actuelle ;</p>
			<p id="p44">les informations et données qui doivent être rendues accessibles en application de la directive ;</p>
			<p id="p45">les substances à prendre en considération et le calendrier pour la mise en œuvre de la directive.</p>
			<p id="p46">La directive prévoit deux catégories d'objectifs à atteindre en ce qui concerne la qualité de l'air ambiant pour chacun des polluants à surveiller, à savoir :</p>
			<p id="p47">des valeurs limites (concentrations fixées dans le but d'éviter, de prévenir ou de réduire les effets nocifs pour la santé humaine et l'environnement, à atteindre dans un délai donné et à ne pas dépasser une fois atteintes) ;</p>
			<p id="p48">et, si nécessaire, des seuils d'alerte (concentration au-delà de laquelle une exposition de courte durée présente un risque pour la santé humaine, déclenchant l'obligation d'informer la population).</p>
			<p id="p49">Des marges de dépassement tolérable des valeurs limites, se réduisant au cours du temps pourront également être définies.</p>
			<p id="p50">De plus, dans le cas particulier de l'ozone et pour tenir compte des mécanismes de formation spécifiques de ce polluant secondaire, il pourra être prévu des valeurs cibles (concentrations fixées dans le but d'éviter des effets nocifs à long terme), en complément ou en remplacement des valeurs limites, s'il s'avère que celles-ci ne peuvent être déterminées.</p>
			<p id="p51">L'évaluation et la gestion de la qualité de l'air devra être effectuée selon les modalités suivantes :</p>
			<p id="p52">Où faut-il surveiller la qualité de l’air ?</p>
			<p id="p53">une évaluation préliminaire de la qualité de l'air devra être effectuée sur l'ensemble du territoire de chaque État membre ;</p>
			<p id="p54">les mesures de pollution atmosphérique seront obligatoires sur l'ensemble des agglomérations de plus de 250.000 habitants et sur l'ensemble des zones susceptibles de dépasser les valeurs limites ;</p>
			<p id="p55">l'évaluation régulière de la qualité de l'air (combinaison possible des mesures et de la modélisation) sera obligatoire sur un ensemble de zones à définir pour chacun des polluants et où les niveaux sont élevés sans atteindre pour autant les valeurs limites.</p>
			<p id="p56">Comment faut-il surveiller ?</p>
			<p id="p57">les mesures (emplacement, nombre minimum, techniques de référence) ;</p>
			<p id="p58">la modélisation (résolution spatiale, techniques de référence).</p>
			<p id="p59">Pour ce qui concerne la maîtrise des pollutions, les mesures à prendre seront de deux ordres :</p>
			<p id="p60">dans les zones où les niveaux dépassent les valeurs limites augmentées des marges de dépassement tolérable, élaboration et mise en œuvre de plans permettant d'atteindre les valeurs limites dans un délai fixé, et contenant notamment des mesures de réduction des émissions ;</p>
			<p id="p61">en cas de dépassement des seuils d'alerte, mise en place de l'ensemble des mesures nécessaires à l'information de la population et des actions de contrôle et, si nécessaire, de suspension des activités concourant au dépassement, y compris le trafic automobile.</p>
			<p id="p62">La loi n° 96-1236 du 30 décembre 1996 sur l’air et l’utilisation rationnelle de l’énergie ainsi que le décret n° 98-360 du 6 mai 1998 relatif à la surveillance de la qualité de l’air et de ses effets sur la santé et sur l’environnement, aux seuils d’alerte et aux valeurs limites et le décret n° 98-361 du 6 mai 1998 relatif à l’agrément des organismes de surveillance de la qualité de l’air transcrivent la directive cadre. La loi du 30 décembre 1996 va au-delà des exigences de la directive-cadre dans la mesure où elle prévoit à terme une surveillance de l’ensemble du territoire et le décret du 6 mai 1998 va au delà des directives en vigueur en 1998 puisqu’il fixe des seuils d’alerte pour le dioxyde de soufre et le dioxyde d’azote et des objectifs de qualité pour le plomb ainsi que pour le benzène et le monoxyde de carbone.</p>
			<p id="p63">L’arrêté du 17 août 1998 relatif aux seuils de recommandation et aux conditions de déclenchement de la procédure d’alerte fixe, en plus des seuils d’alerte figurant dans le décret du 6 mai 1998, des seuils de recommandation, correspondant à des niveaux de pollution moitié moindres que les niveaux associés aux seuils d’alerte. Si les seuils de recommandation (anciennement appelés " niveaux 2 " des procédures d’alerte) sont dépassés, des actions d’information du public, de diffusion de recommandations sanitaires et de diffusion de recommandations visant à réduire les émissions de polluants doivent être déclenchées. Dans ce cas également la réglementation nationale va au-delà de la réglementation communautaire.</p>
			<p id="p64">La surveillance de la qualité de l’air en France est aujourd’hui assurée par 39 réseaux de surveillance, agréés par le ministère de l’aménagement du territoire et de l’environnement. Elle couvre dès maintenant la quasi-totalité des agglomérations de plus de 100 000 habitants.</p>
			<p id="p65">2.3.- Les directives filles, en 1999 et plus :</p>
			<p id="p66">2.3.1 - La directive cadre prévoit par ailleurs que la Commission européenne proposera des " directives filles " :</p>
			<p id="p67">pour les polluants actuellement visés (anhydride sulfureux, dioxyde d'azote, particules et plomb) avant le 31 décembre 1996. Cette directive est aujourd’hui la seule adoptée ;</p>
			<p id="p68">pour l'ozone avant mars 1998 ;</p>
			<p id="p69">pour d'autres polluants (benzène, hydrocarbures polycycliques aromatiques, monoxyde de carbone, cadmium, arsenic, nickel et mercure) avant le 31 décembre 1999.</p>
			<p id="p70">Pour préparer les " directives filles ", la Commission s'appuie sur un groupe de travail par polluant : dioxyde de soufre, dioxyde d'azote, plomb, particules (groupes créés en octobre 1995) ; ozone, benzène, monoxyde de carbone (groupes créés au printemps 1997); métaux lourds (groupes mis en place au premier semestre 1999). Ces groupes de travail sont chargés de rassembler les informations nécessaires (concernant les niveaux des polluants atmosphériques dans l'air ambiant, les effets sur la santé et l'environnement, les techniques de mesure et de modélisation, les points de mesure et les éléments de coût des actions de surveillance et de réduction des émissions) et de rédiger les premiers projets de texte. Chaque État membre participe à au moins deux groupes de travail (SO2, particules, ozone et métaux pour la France).</p>
			<p id="p71">Par ailleurs, un large groupe d'experts se réunit lors de " comités de pilotage ". Chaque État membre y compte un représentant (ministère de l’aménagement du territoire et de l’environnement pour la France). Ce groupe est chargé de valider, d'amender les projets des différents groupes de travail et de rédiger les textes définitifs des propositions de " directives filles ".</p>
			<p id="p72">Le ministère de l’aménagement du territoire et de l’environnement favorise une large concertation pour définir la position française lors des réunions du groupe d'experts, en s’appuyant notamment sur des représentants :</p>
			<p id="p73">des administrations concernées (environnement, industrie, santé, transports) ;</p>
			<p id="p74">des réseaux de surveillance de la qualité de l'air ;</p>
			<p id="p75">du laboratoire central de surveillance de la qualité de l'air (réunissant L’Ecole des Mines de Douai, l’INERIS et le Laboratoire National d’Essais) ;</p>
			<p id="p76">du corps médical ;</p>
			<p id="p77">d’industriels (constructeurs automobiles, constructeurs d'analyseurs, raffineurs, industrie chimique).</p>
			<p id="p78">Chaque proposition de directive est par ailleurs transmise au Conseil national de l’air.</p>
			<p id="p79">2.3.2 - Une première directive fille relative à l’anhydride sulfureux, au dioxyde d’azote, aux particules et au plomb dans l’air ambiant a été adoptée le 22 avril 1999 (directive 1999/30/CE du Conseil). Elle fixe pour chacun des quatre polluants, une ou plusieurs valeurs limites à ne pas dépasser au delà d’une certaine date, spécifique à chaque polluant (2005 ou 2010), ainsi qu’une marge de dépassement progressivement décroissante jusqu’à cette date.</p>
			<p id="p80">La même directive précise encore les conditions d’évaluation des concentrations des polluants visés, des règles et critères d’implantation des points de prélèvements, les méthodes de référence et critères de fiabilité pour les mesures.</p>
			<p id="p81">Le respect des valeurs limites fixées par la directive nécessitera la mise en œuvre, localement ou au niveau national, de mesures, permanentes ou temporaires de réduction des émissions, applicables aux installations fixes et/ou aux sources mobiles, selon le ou les polluant(s) en cause</p>
			<p id="p82">La transcription de la directive, qui entrera en vigueur le 19 juin 2001, nécessitera une modification du décret n° 98-360 du 6 mai 1998.</p>
			<p id="p83">Il convient encore de noter que les seuils d’alerte fixés au niveau communautaire concernant le dioxyde de soufre (d’origine essentiellement industrielle) et le dioxyde d’azote (d’origine principalement automobile) sont, en pratique, moins protecteurs de la santé humaine que ceux fixés antérieurement par le décret du 6 mai 1998.</p>
			<p id="p84">2.3.3 - Deux nouvelles propositions de directives filles ont depuis été présentées par la Commission :</p>
			<p id="p85">l’une en décembre 1998, concernant les valeurs limites du benzène et du monoxyde de carbone (CO) dans l’air ambiant, dont l’examen est d’ores et déjà bien engagé et qui pourrait être définitivement adoptée courant 2000.</p>
			<p id="p86">l’autre en juin 1999, relative à l’ozone dans l’air ambiant dont l’examen au niveau du Conseil n’a pas démarré à ce jour.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>