<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>CITEPA - Emissions dans l'air</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>CITEPA - Emissions dans l'air</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-06-01 15:15:51.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.citepa.org/emissions/index.htm</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/23889.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">A la demande du Ministère chargé de l'Environnement, le CITEPA remplit la fonction de Centre National de Référence des émissions dans l'air. A ce titre, le CITEPA détermine régulièrement les quantités rejetées dans l'atmosphère provenant de différentes sources pour diverses substances , prolongeant et confirmant ainsi une compétence et une expérience acquises depuis le milieu des années 60.</p>
			<p id="p2">Les émissions sont estimées à partir d'une méthodologie reconnue basée sur le principe développé dans le système CORINAIR par l'Agence Européenne pour l'Environnement et largement utilisée en Europe. Cette méthodologie est compatible avec les méthodologies recommandées par les Nations Unies.</p>
			<p id="p3">Les données disponibles sont nombreuses et rapportées selon différents " formats ". Elles se différencient les unes des autres en fonction de quatre composantes :</p>
			<p id="p4">Les substances et indicateurs actuellement suivis</p>
			<p id="p5">Acidification, eutrophisation et photochimie : SO</p>
			<p id="p6">2</p>
			<p id="p7">Effet de serre : CO</p>
			<p id="p8">2</p>
			<p id="p9">6</p>
			<p id="p10">, indicateur de potentiel de réchauffement global à 100 ans (PRG).</p>
			<p id="p11">Métaux lourds : Arsenic (As), Cadmium (Cd), Chrome (Cr), Cuivre (Cu), Mercure (Hg), Nickel (Ni), Plomb (Pb), Sélénium (Se), Zinc (Zn).</p>
			<p id="p12">Produits Organiques Persistants (POP) : Trichloroéthylène (TRI), Trichloroéthane (TCE), Tetrachloroéthylène (PER), Dioxines et furanes (Diox), Hydrocarbures Aromatiques Polycycliques (HAP), Polychlorobiphényls (PCB) et Hexachlorobenzène (HCB).</p>
			<p id="p13">Poussières : particules en suspension (TSP), particules fines (PM</p>
			<p id="p14">10</p>
			<p id="p15">).</p>
			<p id="p16">Indicateurs de densité relatifs à la population, la superficie, le produit intérieur brut (PIB), la consommation d'énergie primaire, etc.</p>
			<p id="p17">Voir la figure en bas de la page à titre d'exemple.</p>
			<p id="p18">la couverture et la résolution géographique : des données sont élaborées pour des entités telles que la France métropolitaine, les DOM-TOM, mais aussi les régions, les départements voire les arrondissements et les 60 unités urbaines de plus de 100 000 habitants recensées à ce jour. Les données les plus nombreuses et complètes intéressent la France métropolitaine à l'échelle nationale.</p>
			<p id="p19">la couverture et la résolution sectorielle : l'ensemble des sources couvertes dépend du cahier des charges défini le plus souvent dans le cadre de Conventions internationales établies sous l'égide des Nations-Unies ou encore selon des critères spécifiques relatifs à des études particulières.</p>
			<p id="p20">la couverture et la résolution temporelle : dans la plupart des cas les émissions représentent un cumul sur l'année civile considérée. Différentes périodes sont couvertes selon les substances et le domaine spatial :</p>
			<p id="p21">depuis 1960 : SO</p>
			<p id="p22">depuis 1990 : les autres substances (France métropolitaine) et les substances ci-dessus (DOM-COM)</p>
			<p id="p23">des estimations sont également produites pour le futur sous forme de projections à des horizons de un à quinze ou vingt ans environ</p>
			<p id="p24">des données allant jusqu'à une résolution horaire peuvent être élaborées à la demande</p>
			<p id="p25">Les " formats " de restitution des émissions</p>
			<p id="p26">Les émissions sont disponibles sous différents " formats " et sous certaines conditions (*) :</p>
			<p id="p27">CCNUCC/CRF</p>
			<p id="p28">format relatif à la convention cadre sur les changements climatiques (10 substances - métropole, DOM et TOM chaque année depuis 1990).</p>
			<p id="p29">CEE-NU</p>
			<p id="p30">format relatif à la convention sur la pollution atmosphérique transfrontalière à longue distance (21 substances - métropole chaque année depuis 1980 ou 1988 ou 1990 selon les substances).</p>
			<p id="p31">SECTEN</p>
			<p id="p32">format relatif aux acteurs économiques traditionnels (28 substances - métropole chaque année depuis 1960 ou 1980 ou 1988 ou 1990 selon les substances/11 substances - DOM-TOM depuis 1990).</p>
			<p id="p33">NAMEA</p>
			<p id="p34">format relatif à la nomenclature économique NACE (20 substances - métropole chaque année depuis 1980 ou 1988 ou 1990 selon les substances).</p>
			<p id="p35">GIC</p>
			<p id="p36">2</p>
			<p id="p37">EMEP</p>
			<p id="p38">format relatif à la grille EMEP (50 x 50 km²) dans le cadre de la convention sur la pollution atmosphérique transfrontalière à longue distance (20 substances - métropole pour 1995 et 27 substances - métropole 2000, périodicité quinquennale).</p>
			<p id="p39">DEPARTEMENT</p>
			<p id="p40">format de type UNECE appliqué aux 100 départements ( NUTS 3 ) / 26 régions ( NUTS 2 ) (20 substances pour la métropole années 1994 et 1995, 27 substances pour l'année 2000, périodicité quinquennale - 10 substances pour les DOM chaque année depuis 1990).</p>
			<p id="p41">PRQA</p>
			<p id="p42">format proche du type SECTEN relatif aux Plans Régionaux de Qualité de l'Air appliqué aux arrondissements ( NUTS 4 ) et aux unités urbaines de plus de 100 000 habitants (6 substances - métropole et DOM année 1994 seulement).</p>
			<p id="p43">(*) la disponibilité des données peut être limitée selon les substances, le niveau de détail, les années, les zones géographiques, les formats, les supports et en fonction de conditions d'accès particulières. Consulter la liste des publications où se renseigner auprès du CITEPA.</p>
			<p id="p44">NUTS Nomenclature des Unités Territoriales Statistiques définies par EUROSTAT pour tous les Etats membres de l'Union européenne selon des critères administratifs et de taille. Dans le cas de la France les différents niveaux sont définis comme suit :</p>
			<p id="p45">NUTS 0</p>
			<p id="p46">NUTS 1</p>
			<p id="p47">NUTS 2</p>
			<p id="p48">NUTS 3</p>
			<p id="p49">NUTS 4</p>
			<p id="p50">par extension Arrondissements - nombre 339 (327 en métropole et 12 Outre-mer)</p>
			<p id="p51">CORINAIR CORe INventory of AIR emissions in Europe, ce programme de travail initié au milieu des années 80 par la Commission des Communautés Européennes puis repris par l'Agence Européenne de l'Environnement s'est traduit par la mise au point d'une méthodologie européenne reconnue et utilisée par un nombre important de pays européens. Les développements se poursuivent conjointement avec l'EMEP (Co-operative Programme for Monitoring and Evaluation of the Long Range Transmission of Air Pollutants in Europe) sous l'égide des Nations Unies.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>