<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Les projets de lutte | Le Comité Scientifique Français de la Désertification (CSFD)</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Les projets de lutte | Le Comité Scientifique Français de la Désertification (CSFD)</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-10 18:18:27.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.csf-desertification.org/index.php/activites-du-csfd/recherche-et-developpement/les-projets-de-lutte</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<keyTerm>comité scientifique français de la désertification</keyTerm>
					<keyTerm>csfd</keyTerm>
					<keyTerm>programmes de recherche</keyTerm>
					<keyTerm>désertification</keyTerm>
					<keyTerm>dégradation des terres</keyTerm>
					<keyTerm>sécheresse</keyTerm>
					<keyTerm>terres arides</keyTerm>
					<keyTerm>sahel</keyTerm>
					<keyTerm>afrique</keyTerm>
					<keyTerm>maghreb</keyTerm>
					<keyTerm>zones arides</keyTerm>
					<keyTerm>terres dégradées</keyTerm>
					<keyTerm>terre dégradée</keyTerm>
					<keyTerm>déforestation</keyTerm>
					<keyTerm>érosion</keyTerm>
					<keyTerm>mécanisme d'érosion</keyTerm>
					<keyTerm>vie rurale</keyTerm>
					<keyTerm>sahara</keyTerm>
					<keyTerm>économie</keyTerm>
					<keyTerm>investissement</keyTerm>
					<keyTerm>développement</keyTerm>
					<keyTerm>development</keyTerm>
					<keyTerm>convention des nations unies contre la désertification</keyTerm>
					<keyTerm>cnued</keyTerm>
					<keyTerm>développement durable</keyTerm>
					<keyTerm>programmes d'action nationaux</keyTerm>
					<keyTerm>ccd</keyTerm>
					<keyTerm>ministère de la recherche</keyTerm>
					<keyTerm>science</keyTerm>
					<keyTerm>technologie</keyTerm>
					<keyTerm>annexe 4 de la convention</keyTerm>
					<keyTerm>biodiversité</keyTerm>
					<keyTerm>changements climatiques</keyTerm>
					<keyTerm>programme d'action régional</keyTerm>
					<keyTerm>zones arides</keyTerm>
				</keywords>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/479.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Les projets de lutte</p>
			<p id="p2">Entre 1998 et 2004, le CSFD a joué le rôle d’opérateur scientifique pour la sélection et la mise en œuvre de projets de recherche et développement en matière de lutte contre la désertification dans les pays africains affectés par ce processus (financement FSP 2000-2003 du ministère des Affaires étrangères et européennes). L’objectif visait à « obtenir une meilleure maîtrise scientifique des questions liées à la désertification par les acteurs du Sud, devant déboucher sur une capacité accrue de formulation de stratégies de lutte ou de prévention ».</p>
			<p id="p3">Une démarche conjointe Recherche et Développement et Nord-Sud : multi partenariat, et pluridisciplinarité</p>
			<p id="p4">Les dix projets sélectionnés par le CSFD ont associé des équipes de recherche pluridisciplinaires du Nord et du Sud et des acteurs du développement (ONG, communautés rurales, services techniques, etc.). Ces projets devaient répondre à des besoins réels des acteurs du développement et présenter des caractères d’innovation et de réplicabilité dans d’autres zones affectées par la désertification. À cette fin, le CSFD a structuré les thèmes de recherche selon quatre axes :</p>
			<p id="p5">Etat, caractérisation et suivi de la désertification</p>
			<p id="p6">Usage des ressources et exploitation des milieux</p>
			<p id="p7">Techniques, technologies et moyens de lutte</p>
			<p id="p8">Les conditions sociales et économiques de la lutte contre la désertification</p>
			<p id="p9">Parmi ces 10 projets sélectionnés pour la période 2000-2003, deux d’entre eux ont été arrêtés en cours de réalisation. Seuls huit projets ont été effectivement mis en œuvre et six ont donné lieu à la rédaction d’un rapport final de synthèse en 2004. Uns synthèse des résultats et des acquis de ces projets de recherche a été publiée par le CSFD fin 2004.</p>
			<p id="p10">Une diversité géographique et une variété d’objectifs et d’actions</p>
			<p id="p11">Ces projets répondaient à des problématiques et des objectifs variés :</p>
			<p id="p12">• Le projet « Renforcement de la recherche d'accompagnement dans une opération pilote de gestion décentralisée des ressources renouvelables sur la rive gauche du fleuve Sénégal », situé dans une zone humide fragile à forte densité de population, a accompagné les collectivités rurales dans leur rôle officiel de gestionnaire des ressources naturelles initié depuis les années 90 par le processus de décentralisation. Il s’agissait de renforcer la capacité de recherche du Sud afin d’appuyer ces collectivités locales dans la lutte contre la désertification.</p>
			<p id="p13">• Le projet « Pour une gestion viable des ressources ligneuses péri-urbaines. Analyse et modélisation des règles et pratiques coutumières sur divers milieux naturels et sahélo-soudaniens au Niger et au Mali » a aidé à la bonne gestion de ces ressources ligneuses grâce à la définition d’un outil d’aide à la décision, mais aussi à la concertation et négociation des différentes parties prenantes en matière de gestion de ressources naturelles et de lutte contre la désertification : la modélisation par un système multi-agents.</p>
			<p id="p14">• Le projet « Programme de la désertification dans le Jeffara tunisienne : pratiques et usages des ressources, techniques de lutte et devenir des populations rurales » a étudié les formes complexes et variées des relations ‘Société – Environnement’ dans un bassin versant compartimenté de l’amont vers l’aval en paysages agricoles. Il a évalué l’efficacité des techniques de conservation des eaux et des sols et de lutte contre la désertification.</p>
			<p id="p15">• Le projet « Impact des pratiques humaines sur la conservation et la gestion in situ des ressources génétiques forestières: cas d’Acacia tortilis raddiana et de Balanites aegyptiaca » a évalué, au Burkina Faso et en Algérie, les conséquences des pratiques humaines et naturelles passées et présentes sur la diversité génétique de ces deux espèces ligneuses et a défini des stratégies pour leur conservation.</p>
			<p id="p16">• Le projet « Etude des conséquences des modalités d’utilisation des terres en zone aride sur la dégradation des milieux physiques et biologiques au Mali (Zone de Bamba) », situé sur la rive gauche du fleuve Niger a analysé les interactions entre les ressources naturelles et les usages, ainsi que l’ensablement.</p>
			<p id="p17">• Le projet « Recherche sur les technologies de lutte contre la désertification au Sahel : mise au point des techniques de lutte contre la désertification et études de leurs incidences socio-économiques » a inventorié les savoirs et technologies locales dans la moitié Nord du Burkina Faso et les a évalués d’un point de vue technique, socio-économique et agro-écologique.</p>
			<p id="p18">Le renforcement de la capacité de la recherche locale</p>
			<p id="p19">Le renforcement de la capacité des acteurs du développement</p>
			<p id="p20">L’accompagnement des acteurs locaux du développement dans la gestion des ressources naturelles</p>
			<p id="p21">La mise au point d’outils d’aide à la négociation et à la prise de décision</p>
			<p id="p22">La réalisation d’un diagnostic local de situation</p>
			<p id="p23">L’inventaire, évaluation et amélioration des techniques de conservation des eaux et des sols et de lutte contre la désertification</p>
			<p id="p24">L’étude des interactions entre les ressources et les usages</p>
			<p id="p25">Des acquis pour les utilisateurs finaux de la recherche</p>
			<p id="p26">Les acquis et résultats de ces projets ont été de natures différentes :</p>
			<p id="p27">Des concepts utilisés et/ou définis dans le cadre des recherches menées par les projets</p>
			<p id="p28">Des méthodes, techniques et outils utilisés et/ou mis au point en matière de compréhension des processus de dégradation des terres et de lutte contre la désertification</p>
			<p id="p29">Des formations, publications, etc.</p>
			<p id="p30">Des collaborations et des transferts aux partenaires (scientifiques du Sud et/ou développement) et aux autres acteurs du développement (agriculteurs, pasteurs, etc.)</p>
			<p id="p31">Des résultats en termes de transferts « Sud-Sud »</p>
			<p id="p32">Des résultats en termes d’appropriation des acquis par d’autres projets de recherche et/ou développement</p>
			<p id="p33">Téléchargements :</p>
			<p id="p34">L’aridité reflète un déficit pluviométrique permanent mais elle est aussi liée à d’autres données climatiques spécifiques : insolation forte, températures élevées, faible humidité de l’air et évapotranspiration poussée. </p>
			<p id="p35">La sécheresse résulte d’un déficit pluviométrique temporaire, alors que le volume des précipitations peut s’avérer suffisant. La sécheresse peut être considérée comme un catalyseur de la désertification car elle affecte la structure du sol et provoque des changements dans la végétation. </p>
			<p id="p36">La désertification désigne le déclin irréversible ou la destruction du potentiel biologique des terres et de leur capacité à supporter ou à nourrir les populations. La désertification est indissociable de la question du développement durable des zones sèches. </p>
			<p id="p37">© 2009 Comité Scientifique Français de la Désertification (CSFD) </p>
			<p id="p38">Le CSFD est soutenu par le ministère de l'Enseignement supérieur et de la Recherche, le ministère des Affaires étrangères et européennes, le ministère de l’Écologie, de l’Énergie, du Développement durable et de l’Aménagement du territoire, l'Agence Française de Développement et Agropolis International.</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>