<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<cesDoc version="0.4">
	<cesHeader version="0.4">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Le Paquet energie climat - Ministère du Développement durable</title>
				<respStmt>
					<resp>
						<type>Crawling and normalization</type>
						<name>ILSP</name>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Panacea project</distributor>
				<eAddress type="web">http://www.panacea-lr.eu</eAddress>
				<availability>Under review</availability>
				<pubDate>2012</pubDate>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Le Paquet energie climat - Ministère du Développement durable</title>
						<author></author>
						<imprint>
							<publisher></publisher>
							<pubDate>2010-09-10 18:21:34.0</pubDate>
							<eAddress>http://www.developpement-durable.gouv.fr/Le-Paquet-energie-climat,13962.html</eAddress>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language iso639="fr"/>
			</langUsage>
			<textClass>
				<domain></domain>
				<subdomain/>
				<subject/>
			</textClass>
			<annotations>
				<annotation>http://sifnos.ilsp.gr/panacea/D4.3/data/20101230/ENV_FR/738.html</annotation>
			</annotations>
		</profileDesc>
	</cesHeader>
	<text>
		<body>
			<p id="p1">Votre courriel</p>
			<p id="p2">QUEL EST L’ENJEU?</p>
			<p id="p3">• Le changement climatique pourrait prendre des proportions catastrophiques dans le courant</p>
			<p id="p4">de ce siècle si nous ne réduisons pas rapidement et nettement nos émissions de gaz à</p>
			<p id="p5">effet de serre.</p>
			<p id="p6">des importations de pétrole et de gaz provenant de pays tiers.</p>
			<p id="p7">QUELLES SONT LES MESURES PRISES PAR L'EUROPE?</p>
			<p id="p8">Dans le cadre de sa politique en matière de climat et d'énergie, l'Union européenne s'est fixé des objectifs ambitieux pour 2020:</p>
			<p id="p9">• réduction des émissions de gaz à effet de serre d'au moins 20 % par rapport à 1990 (et</p>
			<p id="p10">de 30 % si les autres pays développés s'engagent à réduire leurs émissions de façon</p>
			<p id="p11">comparable);</p>
			<p id="p12">solaire, biomasse, etc.) à concurrence de 20 % de la production totale d’énergie (contre</p>
			<p id="p13">± 8,5 % actuellement);</p>
			<p id="p14">pour 2020, grâce à l'amélioration de l'efficacité énergétique.</p>
			<p id="p15">QU'EST-CE QUI VA CHANGER EXACTEMENT?</p>
			<p id="p16">Les mesures en matière de climat et d'énergie approuvées par l'Union européenne en décembre 2008 visent à atteindre les objectifs suivants.</p>
			<p id="p17">• Les émissions des centrales électriques et des industries grosses consommatrices</p>
			<p id="p18">d'énergie seront ramenées à 21 % au-dessous des niveaux de 2005 d'ici à 2020.</p>
			<p id="p19">Comment? En diminuant le nombre de quotas d'émission alloués dans le cadre du système</p>
			<p id="p20">d'échange de quotas d'émission de l'Union européenne (qui concerne environ 40 % des</p>
			<p id="p21">émissions totales de l'Union).</p>
			<p id="p22">d'émission – tels que les transports (sauf l'aviation, qui sera intégrée au système en 2012),</p>
			<p id="p23">l'agriculture, le traitement des déchets et la construction – seront ramenées à 10 % au dessous des niveaux de 2005 d'ici à 2020.</p>
			<p id="p24">Comment? En fixant des objectifs nationaux contraignants (correspondant à des réductions plus importantes pour les pays les plus riches et à des augmentations limitées pour les plus pauvres).</p>
			<p id="p25">• Les énergies renouvelables représenteront 20 % de l'ensemble de la production</p>
			<p id="p26">d'énergie de l'Union européenne d'ici à 2020.</p>
			<p id="p27">Comment? En fixant des objectifs nationaux contraignants (allant de 10 % pour Malte à</p>
			<p id="p28">49 % pour la Suède).</p>
			<p id="p29">renouvelables (biocarburants, hydrogène, électricité «verte», etc.). Les biocarburants devront</p>
			<p id="p30">respecter des critères de viabilité.</p>
			<p id="p31">• Les technologies de piégeage et de stockage géologique du carbone et leur bonne</p>
			<p id="p32">utilisation seront encouragées en vue de supprimer la plupart des émissions de CO2</p>
			<p id="p33">provenant des carburants fossiles utilisés dans la production d'électricité et l'industrie.</p>
			<p id="p34">QUEL EST L'INTERET DE CES MESURES?</p>
			<p id="p35">• Elles constituent une contribution majeure à la lutte contre le changement climatique.</p>
			<p id="p36">• Elles sont un exemple pour le reste du monde, et pourraient contribuer à ce titre à la</p>
			<p id="p37">conclusion d'un nouvel accord international sur le climat.</p>
			<p id="p38">• Elles garantiront notre approvisionnement énergétique.</p>
			<p id="p39">• Elles permettront chaque année de réduire de 50 milliards d'euros nos importations de</p>
			<p id="p40">pétrole et de gaz d'ici à 2020.</p>
			<p id="p41">• Elles permettront au secteur européen des énergies renouvelables de représenter</p>
			<p id="p42">environ un million d'emplois d'ici à 2020 (contre 300 000 aujourd'hui).</p>
			<p id="p43">• Elles offrirons un avantage concurrentiel grâce à l'innovation dans le secteur européen</p>
			<p id="p44">de l'énergie.</p>
			<p id="p45">• Elles réduiront la pollution atmosphérique, réduisant ainsi les problèmes de santé et les</p>
			<p id="p46">dépenses en matière de lutte contre la pollution.</p>
			<p id="p47">POURQUOI L’UNION EUROPEENNE DOIT-ELLE INTERVENIR?</p>
			<p id="p48">• Il incombe à chaque pays de limiter ses émissions autant que possible, mais les actions</p>
			<p id="p49">menées conjointement à l'échelon européen ou au niveau international sont plus</p>
			<p id="p50">efficaces.</p>
			<p id="p51">perturber les échanges commerciaux au sein du marché unique européen.</p>
			<p id="p52">• Ensemble, les 27 États membres de l'Union européenne peuvent contribuer à la lutte</p>
			<p id="p53">mondiale contre le changement climatique de manière bien plus efficace qu'en agissant</p>
			<p id="p54">individuellement.</p>
			<p id="p55">Au plus tard en 2011.</p>
			<p id="p56">Le système d'échange de quotas d'émission sera modifié le 1er janvier 2013.</p>
			<p id="p57">Site mis à jour le 10 septembre 2010</p>
			<p id="p58">Accès direct aux rubriques</p>
		</body>
	</text>
</cesDoc>